Věk dětský.

Modlitba,

když matka ukládá dítko ke spaní.

Pán Ježíš buď mi v hlavách,

panna Maria v nohách,

andělíčkové boží po všech všudy stranách!

Večerní modlitba dětská.

Andělíčku,

můj strážníčku! opatruj mně mou dušičku.

Kolíbavky.

(Nápěv 112.)

Hajej, můj zlatoušku,

hajej a spi,

zamhouří malíčky

očičky svy:

hajej, dadej, dadej malej!

zamhouří maličký

očičky svy.

Hajej, můj andílku,

hajej a spi,

matička kolíbá

děťátko svy;

hajej, dadej, dadej malej!

hajej, můj andílku,

hajej a spi.

Chlapcovi.

(Nápěv 289.)

Spi, synáčku, spi,

zamkni očka svy:

Pán Bůh bude s tebou spáti,

andělíčky kolíbati:

spi, andílku, spi!

Spi, andílku, spi,

zamhuř očka svy:

až se zbudíš za chvílčičku,

dá ti mamička kasičku,

spi, miláčku, spi!

Spi, miláčku, spi,

zamkni očka svy:

dá ti buben a housličky,

nedá tě za svět celičký,

spi, synáčku, spi!

Děvčeti.

(Nápěv 600.)

Spala bych, spala,

ale ne sama:

s pánem Ježíšem,

s andělíčkama.

Ještě bych za to

modlitbu dala,

abych s panenkou

Marií spala.

Dítě buditi.

(Nápěv 106.)

Děťátko maly,

jak jsi ospaly!

ptáčkové už dávno vstali,

modlitbičky vyzpívali –

a ty ještě spíš.

Děťátko maly,

jak jsi ospaly!

já kravičky podojila,

kasičku ti uvařila –

a ty ještě spíš.

Myška.

Když dítko malé na peřince ležíc se protahuje, matka, aby se zasmálo, takto s ním zahrává: dělá jemu po tělíčku dvěma prsty, jako když myška běží, drobné krůčky, od nožičky přes kolínko po bříšku až pod  adičku anebo pod paždíčko, při tom říkajíc:

Běží myška po polici,

nese s sebou homolici.

Myško malá, maličká!

uteč, číhá kočička –

ú-tíkej, utíkej!

Běží myška k Táboru,

nese pytel zázvoru.

A ty malá zůstaň doma;

a ty velká běž

na Táborskou věž!

Běhala myška

okolo bříška:

šup do pupíčka!

Běžela myška po stěně:

ať se náš Vojtíšek zasměje!

Kostelíček.

Když se dítě provaluje na peřince,

hrává s ním matka takto:

Hladí mu čelíčko, řkouc:

„Tuto jest oltáříček.“

Zakryje mu rukou očka:

„To jsou světýlka.“

Pohladí mu líčka:

„To jsou polštaříčky.“

Zatahá mu zlehoučka za nosiček:

„Tu je zvoneček – cilink cink!

cilink cink!“

Vezme ho za ouška:

„Tu jsou ministranti.“

Ukazuje na ústka, na zoubky a na jazýček:

„Tu je kaplička, v ní lidičky a

pan pateříček:“

Přejede rukou po tělíčku a mírné

potahuje za ručičky a za nožičky:

„A tu jsou varhánky – tu se měchy

natahují – a zde se hraje.“

Při posledních slovech prstama zlehoučka na prsíčkách a pod  adičkou polehtává, až se dítě hlasitě zasměje.

Chléb váleti.

Dítě leží na peřince, a matka nebo chůva je převaluje s jedné strany na druhou, přitom říkajíc:

Válím, válím chléb:

jest-li se mi nepovede,

dám mu buchtu do hříbete –

buch, buch, buch!

Při posledních slovech zlehoučka dítko do zadíček třikrát uhodí.

Z Klatovska.

Třepati ručkama.

Matka neb chůva učíc dítě třepatí nebo placatí ručkama, takto při tom říká:

Paci, paci, pacičky!

táta koupil střevíčky,

a maminka pásek

za myší vocásek.

Aneb:

a maminka metličku

na plačtivou Ančičku.

Třepám, třepám ručičky!

táta koupil botičky,

aby nožičky běhaly

a ručičky třepaly.

Čundy, čundy, čundičky!

dal nám pán Bůh ručičky,

aby ručičky dělaly

a nožičky běhaly.

Paci, paci roučky!

půjdem na zaloučky,

skrze Čechy do Němec

Majdalence pro věnec.

Třepy, třepy ručičky,¨

dej nám pán Bůh žemličky,

po žemličkách pápy,

podělíme čápy.

Kde jsou ty čápata?

Odletěly na vrata.

Kde jsou ty vrata?

Shořely na prach.

Kde je ten prach?

Voda ho vzala.

Kde je ta voda?

Vůl ji vypil.

Kde je ten vůl?

Panna ho snědla. Kde je ta panna?

Na krchově pochována.

Vařiti kašičku.

Chůva vezme dítě za ručičku a jezdíc mu po dlani do kolečka prstem, jako když na rendiíčku kaši míchá, při tom říká:

Vaří myška kasičku

na zeleným rendlíčku;

přijde dětí

jako smetí,

každýmu dá kouštíček,

až je prázdnej rendlíček.

Myška a pět prstů.

S počátku se dítěti prstem po dlani do kolečka jezdí; potom se vezme jeden prstíček po druhém, od palečka počnouc, jako by je počítal, a malíčkem zlehoučka se zatřepá; konečně se běží rychle dvěma prsty po ručce až pod paždíčko:

Běžela myška okolo mlejna,

ukradla tam kousek sejra:

tomu dala – tomu dala –

tomu dala – tomu dala –

jenom tomu nedala;

a ten říkal:

„Jak jsem maličkej,

tak to na tě povím!“

a běžel, běžel, běžel –

až tuhle zaloktal.

Co jsou prsty?

To je táta –

to je máma –

to je dědek –

to je bába –

to je vnouček,

malej klouček.

Co dělají prsty?

Od palečka počnouc:

Ten vaří – ten smaží –

ten peče –

ten říká: dej mi kousek!–

ten odpoví: matla-matla–

matlafousek! »

Vařím, vařím kasičku

na tom malým rendlíčku:

ten vaří –

ten smaži –

ten peče –

ten jí –

ten říká: mrňousek –

dej kousek!

Chlácholiti dítě.

Když dítě neškodně upadne nebo se uhodí a proto do pláče se dá, zpívají mu, aby se zasmálo a plakati přestalo, takto:

Kota lysá –

hrachu mísa:

kdyby hošíček sedával,

bíbátko by nemíval.

Pie, pic, pic!

nebude hošičkovi

zase nic.

Kota lysá!

kdes běhala?

„Do kuchyňky.“ –

Co’s tam dostala?

„Tři buchynky.“ –

Kdyby to dětátko sedělo, toho by nemělo! »

Leze myšička po stěně – ať se Karlíček zasměje!

Houpat! dítě.

Houpy, houpy, houpy! kočka snědla kroupy,

kocour hrách

na kamnách;

kotata se hněvaly, že jim taky nedaly.

Houpy, houpy, houpy:

byly všecky hloupý!

Kováříček.

Vezme se dítěti nožička do ruky a pěstí se na patičku zlehka potlouká, přitom říkajíc:

Kovej, kovej, kováříčku!

okovej mně mou nožičku:

až mi ji okováš,

dám ti od ní groš.

Kovej, kovej, kováříčku!

okovej mně mou nožičku,

okovej ji hezky,

dám ti čtyry česky;

okovej mně obě,

zaplatím já tobě:

na svatýho Víta

dám ti míru žita;

na svatýho Vavřince

dám ti míra pšenice.

Jak se jezdí?

Posadí chlapečka na koleno jako na koně a kolenem potřásajíce říkají:

Tak hle jedou mladí páni,

tak hle jedou staří páni,

tak hle jedou husa– husa-

husa– husa– husaři.

Jablíčka.

Když malé děvčátko dostane jablíčko, zpívá mu matka nebo chůva takto:

Já jsem malá, maličká,

ráda jídám jablíčka,

když mně je tatíček koupí,

a mamička oloupí.

Kolovrátek.

Když dítě některé svévolně pláče, směji se mu jiné děti, točíce rukou jako při kolovrátku a říkajíce:

Vrní, vrní kolovrátek:

zejtra bude velkej svátek,

a pozejtří ještě větší –

naší Kačce  metla svědčí!

Bubák.

Dítě plačtivé, aby umlklo, strašívají Bubákem anebo Rohatým (Corniferem), takto:

Sedí bubák pod komínem

a má duší rohatou,

nese v ní homolky s kmínem,

hlavu celou chlupatou:

mlč a neplač, mé dítě –

přijde homolka a sni tě!

Rohatej.

(Nápěv 392.)

Mlč, děťátko, neplakej,

neplakej,

sic by přišel rohatej:

na al by tě na rohy,

a bylo bys ubohý.

Žebráček.

Ditě vidouc, že druhé dítě něco jí, ku př. chléb, housku a j., loudí na něm kouseček takto: natáhne levou ruku, zpřímí na ní první prst a z ostatních udělá špetku. Potom prvním prstem ruky pravé skáče střídavě na prst, na špetku, do dlaně, na špetku, na prst a t. d., přitom říkajíc:

Hraju, hraju na varhany,

všecky prsty polámaný,

jeden mi jen dostal,

abych něco dostal.

Přišla ke mně jeptiška

od svatýho Františka,

položila kámen –

až na věky amen.

Prosím, prosím že otú –

strčím bábu do plotu,

a dědečka do hrnečka,

bude do á polivečka.

Prosím, prosím že otú:

strčím bábu do plotu,

pacholíčka do rybníčka

a dívčičku do potůčku.

Kdo mně dá,

pojede na zlatém koníčku

do nebe; kdo nedá

pojede na prašivé svini

do pekla.

První zoubky.

Když se dítěti vylomí zoubek, tak nazvaný cucáček, vezme jej a hodí si po zpátku přes hlavu na pec, při tom řkouc:

„Tu máš, Bábo , kostěnej,

dej mi za něj železnej!“

Abeceda.

A-B-C-D–

kočka přede,

kocour motá,

pes počítá,

kolik nití do desíti.

Malému žáčkovi.

(Nápěv 129.)

Uč se, školáčku, uč se rád,

dostaneš zlalej kolovrat;

nebudeš-li se učiti,

dostaneš metlu na řiti.

Dětské písmo.

Psala Ančička:

čte po ni kočička;

psal malý Mourek:

čte po něm kocourek.

Škádlivé odpovědi.

Dětem, když se vyptávají:

Co bude k snídaní?

„Hrneček mazaní.“ –

Co bude k obědu?

„Hrneček od medu.“ –

Co bude k večeři?

„Vošalka po peří.“

Jaky budu mít šaty?

„Nechatový barvy,

větrem podšívany.“

Cos dostal?

„Jednu prázdnou,

druhou vysypanou,

v třetí nic.“ –

Proč?

„Pro slepičí kvoč.“ –

Co?

„Starý sklo.“ –

Cože? „Vidličky nože.“ –

Co ještě?

„Stary kleště.“ –

Co ještě víc?

„Starej střevíc.“–

Kolik je hodin?

„Jako v Praze novin.“

Při škytání.

Někdo na mě zpomíná! –

„Ten co kouká z komína.“

Když někdo sen vypravuje.

Mně se zdálo –

„Že’s měl v kapse málo

a v hlavě nic.“

Co se zdá, to je sen;

Když se vyspí, tak je den.

Dobrou noc!

pytel blech na pomoc!

Cvičení výřečnosti.

Čerstvě po sobě říkati:

Pět ptačátek, pět pěnkavek ptačátek.

Petře, nepřepepři pepřem pepřeného vepře.

Naše okenice mezi všemi okenicemi nejokenicovatější.

Přeletěla křepelička přes třiatřicet střech.

Zaželezilo-li se železo či nezaželezilo-li se?

Šla Prokopka pro Prokopa: Pojď Prokope jist trochu ukropa.

Rozprostovlasatila-li se dcera krále Nabuchodonosora čili nerozprostovlasatila.

Mezi domama má má máma malou zahrádku.

Třikrát po sobě říci bez oddechnutí:

Pan kaplan má

chlapce střabce,

ten chlapec má

vrabce v kapse.

Dětské posměšky.

Tomu, kdo řiká „prej“.

Máma prej, táta prej, dědek prej:

máte prej, půjčit prej, rendlík prej,

abysme mohli prej, vařit prej, samy prej.

Kdo nesprávně vyřizuje.

Naše máma vzkazuje vám rendlík, abyste jí půjčili dobré jitro, že vám dá kaši na vořechy.

Tomu, kdo se pí.

Prolomte se, nebesa! spadni buchto

jako necky, na půl lokte máku v ní!

Dědkovi a bábě.

Hoši, hoši!

dědek sedí v koši,

bába sedí v věrteli:

poďte, hoši, melte ji!

V tom černým lese

čert bábu nese:

vy kluci nezvední,

modlete se!

Špity špity, bábo,

já jdu pro to sádlo,

aby dědek nevěděl,

on by na mě pověděl.

Špity špity, dědku,

já jdu pro tu štětka,

aby bába nevěděla,

ona by to pověděla.

Byla jedna babka,

prodávala jabka,

trnky, šípky, hlohyně

prodávala hokyně.

Bába leze do bezu,

já tam za ní polezu;

kudy bába, tudy já,

budeme tam obádvá.

Hej, nik, nik, nik, nik, nik,

oženil se kominík,

vzal on sobě starou bábu,

přivázal ji k pivováru:

co s takovým Lucipárem,

lepší kožich i s rukávem.

Z Hradecka.

Hej! nik, nik, nik, nik, nik!

oženil se kožišník,

vzal je sobě starou bábu,

svatba byla na korábu,

a ta bába byla ráda,

měla čerta kamaráda;

kamarád byl dobrá liška,

sed na bábu, jel do Slízska!

jak se mele, tak se mele,

jede pryč na bábě směle:

a ze Slízska do Moravy,

bodejž bábu čerti vzali!

Z Bydžovska. – Tuto písničku zpívá nebo vlastně odříkává ien jeden, a ostatní všickni při každém řádku zároveň přizvukují:

Hej! nik, nik, nik, nik, nik!

Konec také takto:

a ze Slízska do Milivska,

bodejž bábu čert roztříská!

Na jména.

Mikuláš

ztratil plášť,

Mikuláška sukni,

byli voba smutni.

Michal, Michal!

kozu popíchal,

ona bečela

až do večera.

Havel, Havel!

do lesa zajel

na bílým koni,

vlk ho tam honí.

Emane, Emane!

schovej dudy, máma ´de.

Proč bych já je schovával,

když jsem na ně dudával?

Kučero, Kučero!

co to u vás bručelo?

snad to kráva nebo bejk:

ňákej ďas to musel bejt!

Kdo německy se modlí.

Vater unser, der du bist –

strojte na stůl, budem jíst!

Němcovi.

Otče náš, jenž jsi –

sběhli se dvá Němci

na jednoho Čecha,

že je štípla blecha.

Otče náš, jenž jsi –

prali se dvá Němci

o jednoho Čecha,

že ho štípla blecha.

Němec brouk,

hrnce tlouk,

házel jimi přes palouk,

a z palouku do louže –

šelma Němec v hrdlouže!

Němec brouk

hrnce tlouk,

schovával je pod klobouk;

a když jich měl půl kopy,

vařil si z nich patoky.

Němec brouk

hrnce tlouk,

pod lavici házel –

protože je blázen.

Francouzovi.

Francouz, Francouz!

čtyry kočky zakous,

pátá jemu utekla,

dříve než se upekla.

Tyto veršíky pocházejí z 1. 1741, když totiž Francouzové v Praze oblezení z hladu po-živati musili masa koňského, kočičího a p. Do téhož Času také původem svým náleží posměšný veršík:

Vouy, vouy!

bába škvaří lůj.

Mon dieu, Písek!

Italiánovi.

Signore questo!

co’s uvařil, sněz to.

Špatným pradlenám.

Šišli mišli-šup na plot!

Špatným pradlenám.

Někde jako vlásek,

někde jako klásek,

někde jako myší vocásek

(rozuměj nit.)

Špatné švadleně.

Co pak dělá naše Bára?

V noci šije, ve dne párá.

Pražským lampářům:

Vystrč! nastrč! prostrč! zastrč!

Před časy říkávali v Praze študentům:

Blázni byli, kordy měli, hadrama se fechlovali!

Strojné dívce.

Plná hlava pentlí a tkanic, a přece jen holka na nic.

Přihluchlým.

Šťastný dobrýtro!

„I jdu pro mlíko.“

Jak jste se vyspali?

„Za čtyry krejcary.“

Co se vám zdálo?

„Dávají ho málo.“

Kam pak, kmotře, k Plesu?

„Krocana na prodej nesu.“

Co pak dělají vaše děti?

„Je svázanej – neuletí.“

Vy mluvíte jako blázen!

„Dejž to pán Bůh! spánem Bohem!“

Jak umívaly za starodávna městské panny německy:

Při muzice táže se mládenec panny:

Či je panna dcerka?

„Primasova Dorotka.“

Umí panna německy?

„Tak trochu.“

Trinken´s Fräule.

„Co pán povídá?“

Aby panna pila.

„Ah, teď jsem tomu porozuměla!“

Popný kostel.

V oudolině, v pádolině

co se to tam svítí?

je tam kostel ze smetany,

podmáslím pobitý;

zvony jsou ze syrovátky,

provazy z tvarohu:

kdo tam na ně zvonit bude,

zalíbí se Bohu.

Kdo by tomu nechtěl věřit,

zeptej se zvoníka: však ho tam kus ještě leží

ze sedlýho mlíka.

Z Hradecka.

Otče náš – táta náš

posadil nás na lavici,

dal nám chleba po krajíci;

my jsme chtěli eště,

dal nám starý kleště;

přišla máma s lopatou,

vyhnala nás i s tátou.

Bába sedí za kamny,

vylizuje kuthany;

pes na ni vrčí,

že ji dolů strčí;

kohout na ni kokrhá,

že jí kožich roztrhá.

Amen, amen, amen –

bába spadla s kamen,

zabila kohouta,

dala ho do koutu,

a z kouta na pec,

byl z něho chlapec,

a s pece za vrata,

byl z něho pantáta.

Praví svatej Job:

„Čtyři jezte a pátej drob.“

Praví svatej Jiří:

„Nečekejte na jednoho čtyři!“

Praví svatej Florian:

„Kdo nečeká, je krobián.“

Štika, ryba, žába, rak:

když se najíš, nechej tak.

Dělám, dělám kázaní:

čtyry kočky svázaný,

a pátej pes do pece vlez;

ukrad tam topinku,

běžel s ní po rynku;

potkala ho kráva,

to byla jeho máma;

potkal ho bulíček,

to byl jeho tatíček;

potkal ho bejček,

to byl jeho strejček;

potkal ho hřebeček,

to byl jeho dědeček;

potkala ho kozička,

to byla jeho babička.

Amen, amen, amen,

bába spadla s kamen

a dědeček s pece:

sebrali se přece.

Z Berounska.

Povídaní pohádky.

Povídám, povídám pohádku,

že pes přeskočil hromádku.

Povídám, povídám druhou,

že teče voda struhou.

Povídám, povídám třetí,

že spaly na peci děti;

a když se hezky vyspaly,

po kusu chleba dostaly.

Z Bydžovska.

Konečná smrt.

Byl jeden domeček,

v tom domečku stoleček,

na stolečku mistička,

na mističce vodička,

v té vodičce rybička.

„Kde je ta ryba?“

Kočka ji snědla.

„Kde je ta kočka?“

V lesy zaběhla.

„Kde jsou ty lesy?“

Na prach shořely.

„Kde je ten prach?“

Voda ho vzala.

„Kde je ta voda?“

Voly ji vypily.

„Kde jsou ty voly?“

Páni je snědli.

„Kde jsou ti páni?“

Na hřbitově zakopáni.

Devatero vran.

Voře, voře Jan,

přiletělo k němu devět vran:

první praví: Dobře voře;

druhá praví: Nedobře voře;

třetí praví: Dobře voře;

čtvrtá praví: Nedobře voře;

pátá praví: Dobře voře;

šestá praví: Nedobře voře;

sedmá praví: Dobře voře;

vosmá praví: Nedobře voře;

devátá praví: Dobře voře Jan!

Z Bydžovska.

Řípka.

Byla jednou jedna babka, a ta našila plný žejdlík řepového semena do jednoho dálku. Za čas vyrostla ze všeho toho semena jen jedna řípka, ale tak veliká, že jí ani babka, ani žádný jiný nemohl vytrhnout. I šla ta babka na potkáni prosit, aby ji pomohli vytrhnout tu řípku.

Šla a potkala jednero: „Jednero, pojď a pomoz mi vytrhnout řípku; až ji vytrhneme, hrnec ti ji dám.“

Jednero šlo,

chytilo se babky,

babka řípky:

trhaly, trhaly,

ale nic nemohly vytrhnout.

I šla babka a potkala dvojimo: „Dvojimo, pojď a pomoz mi vytrhnout řípku; až ji vytrhneme, hrnec ti jí dám.“

Dvojimo šlo,

chytilo se jednera,

jednero babky,

babka řípky:

trhaly, trhaly,

ale nic nemohly vytrhnout.

I šla babka a potkala trojimo: „Trojimo, pojď a pomoz mi vytrhnout řípku; až ji vytrhneme, hrnec ti ji dám.“

Trojimo šlo,

chytilo se dvojima,

dvojimo jednera,

jednero babky,

babka řípky: trhaly, trhaly,

ale nic nemohly vytrhnout.

A tak to bylo pořád: babka šla, potkala čtvero – patero – šestero, sedmero, osmero – devatero –

trhaly, trhaly,

ale nic nemohly vytrhnout.

Potom ještě šla a potkala desatero: „Desatero, pojď a pomoz mi vytrhnout řípku; až ji vytrhneme, hrnec ti jí dám.“

Desatero šlo,

chytilo se devatera,

devatero osmera,

osmero sedmera,

sedmero šestera,

šestero patera,

patero čtvera,

čtvero trojíma,

trojimo dvojíma,

dvojimo jednera,

jednero babky,

babka řípky:

trhaly, trhaly –

řípka se přetrhla,

babka se převrhla, a všickni se svalili v jednu hromadu.

Z Klatovska.

O kohoutkovi a o slepičce.

Kohoutek a slepička vyšli si spolu do obory na oříšky. Kohoutek řekl: „Co kdo z nás najde, bude oběma na polovic.“ – „Tak dobře!* odpověděla slepička; hrabala, hrabala a vyhrabala jadýrko, a upřímně se s kohoutkem o ně rozdělila. Potom vyhrabal kohoutek taky jádro, ale byl lakomý, chtěl je čerstvě sám pohltit, aby slepička nevěděla, a jádro mu uvázlo v krčku. „Běž honem, slepičko, přines vody, sic umru.“ Jak to řekl, převalil se na zemi, nožkama zhůru. Slepička běžela pro vodu ke studánce:

„Studánko dej vody

mému kohoutkovi:

leží tam v oboře,

má nožky nahoře –

bojím se, bojím, že umře.“

Studánka řekla: „Nedám ti vody, dokud mi nepřineseš od švadleny šátek.“

Slepička běžela ke švadleně:

„Švadlenko, dej šátek studánce

studánka dá vody

mému kouhoutkovi:

leží tam v oboře,

má nožky nahoře –

bojím se, bojím, že umře.“

Švadlena řekla: „Nedám ti šátku, dokud mi nepřineseš od ševce střevíčky.“

Slepička běžela k ševci:

„Mistře, dej střevíčky švadlence,

švadlena dá šátek studánce,

studánka dá vody mému kohoutkovi“ atd.

Švec řekl: „Nedám ti střevíček, dokud mi nepřineseš od svině štětin.“

Slepička běžela ke svini:

„Svinko, dej ševci štětiny,

švec dá střevíčky švadlence“ atd.

Svině řekla: „Nedám ti štětin, dokud mi nepřineseš od sladovníka mláta.“

Slepička běžela k sladovníkovi:

„Sladovniče, dej svini mláta,

svině dá ševci štětiny“ atd.

Sladovnik řekl: „Nedám ti mláta, dokud mi nepřineseš od krávy smetany.“

Slepička běžela ke krávě:

„Kravičko, dej sladovnikovi smetany,

sladovnik dá svini mlátau atd.

Kráva řekla: „Nedám ti smetany, dokud mi nepřineseš s louky travičky.“

Slepička běžela k louce:

„Louko, dej krávě travičky,

kráva dá sladovnikovi smetany“ atd.

Louka řekla: „Nedám ti travičky, dokud mi nevyprosiš s nebe rosičky.“

Slepička prosila:

„Nebe, nebíčko! dej louce rosičky,

louka dá krávě travičky,

kráva dá sladovnikovi smetany,

sladovnik dá svini mláta,

svině dá ševci štětiny,

švec dá střevíce švadlence,

švadlena dá šátek studánce,

studánka dá vody

mému kohoutkovi:

leží tam v oboře,

má nožky nahoře –

bojím se, bojím, že umře!“

Slitovalo se nebe nad kohoutkem a seslalo louce rosičku, louka dala travičku, kráva smetanu, sladovnik mláto, svině štětiny, švec střevíčky, švadlena šátek a studánka vody. Slepička jí nabrala do zobáčku, a jak mile ji kohoutkovi do krku vpustila, sklouzlo mu jadýrko dolů, kohoutek skočil na nožky, zatřepal křídlama a zakokrhal vesele: „Kykyryký!“– A potom už nikdy lakomý nebyl, a upřímně se dělil se slepičkou.

Z Berounska. Ostatní s nepatrnými varianty známo po celých Čechách.

Dětské hádanky.

a) Podobenství.

1.

Stojí, stojí dub,

a na tom dubě

dvanáct větví,

na každé větvi

po čtyřech hnízdách,

a v každém hnízdě

po sedmi vajíčkách.

(Rok, městce, neděle, dui.)

Též slov., rusín., rus. a lit.

2.

Stojí, stojí chrám,

v tom chrámě sloup,

na sloupě dvanáct domů,

v každém domě třicet trámů

a dvě věci veskrz ustavičně chodí.

(Svět, rok, měsíc, den a noc.)

3.

Dvanácte panen

v jedné posteli,

a žádná na kraji.

(12 měsíců v roce.

Sr. číslo 88.

4.

Stojí, stojí strom,

má tři sta a pětašedesát lístků,

dva a padesát kvítků,

a jen tři míšeňsky jabka.

(Rok: 365 dni, 52 neděl, 3 boží hody.)

5.

Táta vysoký,

máma široká,

syn poký,

dcera hluboká.

(Čtyři živlové: vzduch, země, oheň, voda.)

Též mor.

6.

Metu, metu –

nevymetu;

nesu, nesu –

nevynesu:

až čas přijde,

samo vyjde.

(Světlo slunečné.)

Též rus., ukr. a srb.

7.

Jelen moře přeskočí,

ani nohy nesmočí.

(Měsíc a noc.)

Též slov. a srb.

8.

Šlehal sedlák do valachů,

roztrh sobě pytel hrachu,

ztratil kozí syreček.

(Hvězdy a měsíc.)

Též rus. a ukr.

9.

Přisel k nám bílý kůň,

zalehl nám celý dvůr.

(Sníh.)

Též mor. a blh.

10.

Kousá, kousá –

nemá zubů;

lítá, lítá –

nemá křídel.

(Sníh.)

Též slov.

11.

Sletěl ptáček bezperák

na náš stromek bezlisták,

přišlo na něj bezzubátko

sežralo to bezperátko.

(Sníh a slunce.)

Též lit.

12.

Přišel k nám bílý vůl,

vypil vody plný důl.

(Mráz.)

Též rusín.

13.

Co roste kořenem zhůru?

(Střechýl n. rampouch.)

Též lit

14.

Běhá to okolo chalupy,

dělá to cupity, cupity!

(Déšť z okapu.)

15.

Tatík se rodí,

syn už běhá po střeše.

(Oheň, kouř.)

Též mor., slov., srb., rusín., blh. a lit.

16.

Panna sedí v kvítí,

celá jen se svítí;

dáš-li panně polena,

vyžene ven jelena.

(Oheň v kamnech.)

17.

Panna bledá;

ve dne nedá,

v noci ráčí,

pokud stačí.

(Svíčka.)

Též mor. a slov.

18.

Za krejcar je toho plný pokoj.

(Světlo od svíčky.)

Též srb.

19.

Jedno praví:

kýž je den!

drahé praví:

kýž je noc!

třetí praví:

ať je den nebo noc,

já mám vždycky tíže moc.

(Svíčka, dvéře, hodiny.)

Též rusín. a srb.

20.

Čtyry rohy,

žádné nohy;

chodí to,

stojí to.

(Dvéře.)

Též mor.

21.

Dvě stojí,

dvě leží,

jedno chodí,

když to vodí.

(Dvéře.)

Též rus.

22.

V Praze tesaři sekají,

za brána třísky lítají.

Také:

Ve vsi tešou,

do lesa třísky lítají.

(Ve vsi zvoní, a v lese to slyšeti.)

Též rus., rusín. a lit.

23.

Sedí, sedí na střeše,

kouří tabák, nekřeše,

a přec mu hoří.

(Komín)

Též

24.

Lezu, lezu

po železu –

na masitej kopec,

na dřevěnej klopec.

(Osedlaný kůň.)

Též rusín. a rtu.

25.

Když jsem byl mlád,

čtyřmi jsem vlád,

hory doly jsem převracel,

po smrti jsem k tanci šel.

(Vůl.)

Též lit.

26.

Jde červenej žváč,

má dva roháče,

čtyry cupitáče,

sedmej omytáč.

Také:

Dva oštochance,

čtyry okopance,

pátej ometač.

(Vůl neb kráva)

Též mor., rus. a rusín.

27.

Masná hůra

dřevěná důla:

s hůry do důly

čtyři střílejí.

(Vemeno a dojačka.)

Též mor. a ukr.

28.

Dvanáct červenek

jedno vejce sneslo.

(Sýr.)

Též srb.

29.

Visí, visi visatec,

pod ním stojí chlupatec;

až visatec upadne,

chlupatec ho popadne.

(Žalud a vepř.

Též mor. a rusín.

30.

Visí visatec,

kouká chlupatec:

kdyby visatec upad,

žeby on ho popad.

(Slanina a kocour.)

Též slov. a rusín.

31.

Tázala se hryzka,

je-li chňapka doma?

(Myš a kočka.)

Též rusín.

32.

Čtyři stelou

a dva svití,

jeden si lehne.

(Pes když lehá.)

Též srb.

33.

Stojí, stojí žebrák,

má záplatu na záplatě,

ani švu mu neznát.

(Hus neb jiný plák.)

Též mor., slov. a lit.

34.

Chodí v koruně – král není,

nosí ostruhy – rytíř není,

má šavli – husar není,

k ránu budívá – ponocný není.

(Kohout.)

Též ros.

35.

Jede, jede lovec,

má červený konec:

kam ten konec strčí,

všudy voda crčí.

(Kačer.)

36.

Jede sedlák do lesa,

voj má z lesa;

a když jede z lesa,

voj má do lesa.

(Straka letíc.)

37.

Černá jako uhel,

bílá jako sníh,

zelená jako tráva,

hosti přivolává.

(Straka.)

Též slov., rusín. a rus.

38.

Stojí v rose jako panna:

bílý jako sníh,

zelený jako dětel,

černý jako uhel.

(Strakoput.)

39.

Korunu na hlavě,

andělský šal,

zlodějský krok,

ďábelský křik.

(Páv.)

Též srb.

40.

Nenarodilo se to,

nevylíhlo se to,

a přec je to živo?

(Kapoun, vůl, valach.)

41.

Je soudeček bez obrouček,

je v něm dvojí víno,

a přece se nesmíchá.

(Vejce.)

Též mor., slov., srb., rus., blb. a lit.

42.

Bílé to vyhodíš,

a když to spadne,

je to žluté.

(Vejce.)

Též

43.

Roztloukla se nám bečička,

žádný bednář jí nespraví.

(Vejce.)

Též mor.

44.

Přišli páni

bez pozvání,

vzali z domu hospodáře

a dům vyběh oknem ven.

(Rybáři, ryba, voda, síť.)

Též rusín. a lit.

45.

Černý do koupele,

červený z koupele.

(Rak)

Též rus. a lit.

46.

Čtyry rohy,

žádné nohy,

chaloupkou to pohne.

(Plž.)

Též mor.

47.

Přišel k nám host

co v lese zrost:

„Kohouta na mne nepouštějte,

psa se nebojím.“

(Mravenec.)

Též lit.

48.

Černé zvíře červeně píše,

velkou kládou pohne.

(Blecha.)

Též mor., rusín, a srb.

49.

Černá je, nečerní,

bez barvy červení;

nežere, přec skáče,

štípne až do pláče;

není žádné ptáče,

přece si vyletí:

hádejte, mé děti,

co je to?

(Blecha.)

50.

Vysoké jako les,

husté jako les

a není toho vidět.

(Stromová duše.)

Též rus.

51.

Ráno obírej mě,

večír očesej mě,

jen mne neuraz –

dám ti za rok zas.

(Ovocný strom i jara a na podzim.)

52.

Roste dříví, nehodí se k staveni;

kvete kvítek, nehodí se k voněni;

lítá ptáče, nehodí se k snědení:

bez těch tří věcí nemůže kněz sloužili mši svatou.

(Vinný keř, pšeničný květ, včela.)

53.

Přišel jeden,

ten byl s medem;

přišel druhéj,

ten byl tuhej;

přišel třetí,

válel děti;

přišel čtvrtej,

ten byl scvrklej;

přišel pátej,

ten byl krátkej;

přišel šestej,

ten byl hezkej.

(Chléb: 1 zaděláváni; 2 umísení, 3 děláni bochníků, 4 hotový bochník, 5 skynutý když se do pecí sází, 6 upečený bochník.)

54.

Zelená jsem, tráva nejsem;

pleš mám, kněz nejsem;

žlutá jsem, vosk nejsem;

ocas mám, pes nejsem.

(Mrkev.)

Též mor. a slov.

55.

Zelená jsem, tráva nejsem;

žlutá jsem, vosk nejsem;

tvrdá jsem, kost nejsem;

sladká jsem, med nejsem.

(Mrkev.)

Též rusín. a srb.

56.

Sedí panna v komoře

a má vlasy na dvoře.

(Řepa.)

Též mor., slov., rusín. a srb.

57.

Sedí panna na hrádkách

o devíti kabátkách,

přec je jí zima.

(Cibule.)

Též mor., slov., a ros.

58.

Štípa – pazouru nemám,

bolesti žádné nedělám,

a přece každý slzí,

kdo mě mrtvého béře.

(Křen.)

59.

Leze badrmudr přes hadrmudr

po plotě a přes plot.

(Tykev neb dýně.)

Též lit.

60.

Matka v zemi odpočívá,

tatík do nebe se dívá,

syn po světě lidi bláznívá.

(Chmel)

61.

Leží, leží u plotu,

přikrývá si nahotu,

ráda by soli.

(Okurka.)

Též rusín.

62.

Sedí panna na pařízku,

drží pejska na řetízku.

(Jahoda.)

63.

Stojí, stojí hůlka,

na tej hůlce kulka,

a v tej kulce

na tisíce.

(Makovice.)

Též mor.

64.

Plná škola děti

a nemají kudy ven.

(Makovice.)

Též slav. a ros.

65.

Je chlíveček bez dvíreček,

je v něm víc než sto oveček.

(Makovice.)

Též ukr.

66.

Sedí, sedí Charvátek,

má červený kabátek,

a na hlavě strup,

plné břicho krup.

(Šípek.)

67.

Šel sedlák do lesa

okolo kolesa,

uříz tam polínko

jak vrabčí kolínko,

měl z něho dva stoky,

vantroky,

lavici, polici

a babě čepici.

(Žalud. Tkalcovský stav.)

Též lit.

68.

Kdo toho nevidí, zvedne to;

kdo to vidi, nechá toho ležet.

(Červivý ořech.)

69.

Dřevo bylo, list mělo, nosí duši i tělo.

(Dřevák. Kolíbka.)

Též rusín.

70.

Když živo bylo,

živé živilo,

a když umřelo,

živé nosí.

(Bota.)

Též slav.

71.

Skroucený, svázaný,

přec o svatbě skáče.

(Věnec.)

Též rus. a ukr.

72.

V lese narozeno,

skopcem potaženo,

koněm hovoří.

(Housle.)

Též slov. a srb.

73.

Řež valachem berana,

bodem skákat do rána.

(Smyčec a struny.)

74.

Zabili ho,

odřeli ho:

teď chodí a zpívá.

(Dudy.)

Též slav.

75.

Je jen jako jabko,

a pár koní ho

z jámy nevytáhne.

(Klubko.)

Též slav. a lit.

76.

Jiné šatí

a sama je nahá.

(Jehla.)

Též slav. a rus.

77.

Železné pláče,

lněný ocásek.

(Jehla, niť.)

Též mor., ukr. a lit.

78.

Přišel pán z Železnice,

poďubaly ho neštovice.

(Náprstek.)

79.

Dřevěný kopec,

železný háj.

(Vochle.)

Též rusín.

80.

V noci jako provaz,

ve dne jako řebřík.

(Tkanice na šněrovačce.)

81.

Leze, leze

po železe,

nedá pokoj,

až doleze.

(Klíč.)

Též slov.

82.

Mnoho děr,

a není kudy vylézt.

(Řešeto.)

Též rus.

83.

Chodí hajný okolo lesa

a nikdy do něho nevejde.

(Bednář okolo sudu.)

84.

Když to necháš, mlčí to,

když to béřeš, křičí to.

(Řetěs.)

Též

85.

Leze had do díry,

táhne za sebou čtyry klíny;

hák, klika, oklika,

čtyry díry, dvě oka.

(Pluh: 4 klíny = 2 tíhle a 2 desky; hák = polykač; 4 díry v hřídeli; 2 oka= holečka.)

86.

Čtyři pacholíci se honí,

a žádný žádného nedohoní.

Také:

Běží, běží čtyry panny,

žádná žádné nedohání.

(Kola vozová.)

Též mor., slov., srb, slav., rosin., ras. a blh.

87.

Sedm je málo,

pět je mnoho,

a jednoho dost.

(7 kol ke dvěma vozům, 5 kol k jednomu vozu, a jedno kolo k trakaři.)

88.

Dvanáct panen

v jedné posteli,

a žádná na kraji.

(Kolo o 12 paprslcích.)

Též srb.

89.

Čtyry nožky,

dva trnožky;

v zimě běží,

v letě leží.

(Sáně.)

90.

Táta železnej,

máma dřevěná,

děti slaměný.

(Kosíř, řezací stolice, řezanka.)

Též mor.

91.

Běžela lvice

od Kamenice:

kam pohledla,

tráva zbledla.

(Kosa.)

Též okr.

92.

Jen jedna řada zubů,

a přece tuze kousá.

(Píla)

93.

Shrbený mužík

běhá po poli;

nepřijde domů,

až je oholí.

(Srp.)

Též rus., ukr. a srb.

94.

Je panna, není muž,

má hubu jako nůž,

na hlavě čepení –

přec nevěsta není;

bez nohou, bez šatů,

zubí se na patu;

když z lesa chodívá,

do něho hledívá.

(Sekyra.)

Též mor., rusín., srb., slav. a lit.

95.

Běhá po světnici,

líhá pod lavicí.

(Pometlo.)

Též mor., slov. a rusín.

96.

Přišel k nám host,

co v lese zrost;

zatočil se po světnici,

praštil sebou pod lavici.

(Chvoste.)

97.

Roztrhaná plachta

po poli cachtá;

nač se vrhne,

všecko roztrhne.

(Brány.)

Též mor.

98.

Kmotra kmotře šepce:

Půjč mi kmotra hřebce!

Ona jí ho půjčila,

ta si na něj skočila.

(Stoupa na kroupy.)

99.

Pán s pani hovoří,

p komoro nezboří.

(Másnice.)

100.

Čtyry rohy,

čtyry nohy,

hlava žádná.

(Stůl.)

101.

Ze země pošel,

krmil, napájel;

a když umřel,

ani ho nepochovali.

(Hrnec.)

Též rusín., srb. a rus.

102.

Pán s paní šepce,

dělají čepce.

(Kaše z mlíka a i krupice u varu.)

103.

Čtyry rohy,

žádné nohy,

jenom břicho veliké.

(Peřina.)

104.

Jde se koupat

a nechá břicha doma.

(Peřina.)

Též slov. a lit

105.

O jedné nožičce

po stole, židličce

hopsa si vyskočí,

vesele se točí;

nevejská, nezpívá,

jenom si brunčívá.

(Čamrda.)

106.

Malý domeček,

plný koleček.

(Hodinky.)

107.

Není ani na zemi, ani na nebi,

a má přece jednou za rok svátek.

(Zvon u veliký pátek.)

108.

Celá chalupa vyhoří,

a přece se nezboří.

(Dýmka.)

Též srb.

109.

Jde z domu, zpívá;

jde domů, pláče.

(Čbán.)

Též slav.

110.

Vyšlo z masa, je jako kost,

natropilo zlého dost,

a přec ničím není vinno.

(Péro.)

Též srb.

111.

Bíly políčko,

černý rolíčko

husou orany.

(Písmo na papíře.)

Též rusín., srb. a blh.

112.

Vaří se to,

peče se to,

smaží se to –

nejí se to.

(Špejl na jitrnici.)

Též mor.

113.

Co chodí po hlavě do kostela?

(Cvočky v botě.)

114.

Co chodí po příč do kostela?

(Dítě ke křtu.)

115.

Znám já les,

jsou v něm srnky kdes,

pod lesem jsou střely,

pod střelama smrky,

pod smrkama jedle,

pod jedlema berle,

pod berlema truhly, ‚

pod truhlárna kleky,

pod klekama fleky:

nechceš-li věřili,

přijď se podívali,

uhlídáš to ještě dnes.

(Lidské tělo.)

Též slov., rusín., srb. a lit.

116.

Dvanáct šťastných,

třicet silných,

padesát moudrých,

sto nemoudrých.

(Léta člověčí.)

Též rusín.

117.

Dvě kavky podlé sebe sedí,

a jedna druhou nevidí.

(Oči.)

Též slov., srb., rus., blh. a lit.

118.

Okolo prorubu

hejno bílých holubů.

(Zuby v ústech.)

Též srb., ukr. a rus.

119.

Maličký sklípek,

v něm dva řady slípek a červený kohoutek.

(Ústa, zuby, jazyk.)

Též mor. a lit.

120.

Mlátí, mlátí, nikdy neobrátí.

(Tlačíc.)

121.

Pán Bůh toho nikdy neviděl,

císař málo kdy,

a sedlák to vídá každý den.

(Sobě rovného.)

Též mor.

b) Žert a dvojsmysl.

122.

Kteří lidé bývají nejveselejší

na světě?

(Hudci a zpěváci; neb i při pohřbu, když všecko pláče, hudou a zpívají.)

123.

Kteří lidé jsou nejsmělejší?

(Lazebníci, neb i císaře za nos berou.)

124.

Kteří lidé by rádi

jedním okem viděli?

(Slepí)

125.

Které slovo je nejmocnější?

(„Ou!“ neb vůz i s nákladem zastaví.)

126.

Co se nejí od krajíce chleba?

(Co se ještě v ruce drží.)

127.

Co na střeše neshnije?

(Díra.)

128.

Když tomu přidáš,

je to menší;

když od toho vezmeš,

je to větší?

(Díra.)

129.

Která díra nedá se ve stavení zadělati?

(Kudy mrtvé vynášejí.)

130.

Které písmě je v abecedě nejposlednější!

(ě.)

131.

Co má Lukáš napřed,

má vlk u prostřed

a Lízal zadu i napřed.

(l.)

132.

Kde prodává se draho voda?

(V hospodách.)

133.

Kdy je nejvíce dírek do nebe?

(Po žních na strništi)

Též lit.

134.

Kdy zajíce holívají zuby?

(Kdys ho pes popadne.)

135.

Kdy bývá kůň nejtěžší?

(Když někomu šlápne na nohu.)

136.

Za půl roku

kolik udělá vrabec kroků?

(Ani jednoho; neb skáče)

Též slov.

137.

Na stromě sedělo kopa ptáků;

myslivec jednoho zastřelil,

kolik jich tam zůstalo?

(Žádný; neb ostatní uletěli)

138.

Proč zamhouří kohout oči,

když kokrhá?

(Aby slepice viděly, že to umí s paměti.)

139.

Jakého psa zajíc více se

bojí, bílého nebo černého?

(Bílého; neb myslí, že se naň svlékl.)

140.

Kdy utíká pes od kostela?

(Na květnou neděli, když se kočičky světí; neb myslí, že bude bit.)

141.

Jak hluboko do lesa

běhává zajíc?

(Do polovice; potom zas běží z lesa.)

142.

Na kterou stranu lehne zajíc,

když ho myslivec zastřelí?

(Na chlupatou)

143.

Mám otce i matku, a přec nejsem jich syn.

(Dcera)

144.

Které zvíře je vlku nejpodobnější?

(Vlčice)

145.

Jakých ryb je nejvíce v rybníce?

(Mokrých.)

146.

Jakých stromů je v lese nejvíce?

(Kulatých)

147.

Má to hlavu jako kočka,

má to nohy jako kočka,

má to ocas jako kočka,

mňouká to jako kočka,

a není to kočka?

(Kocour)

Též lit.

148.

Jaký rozdíl mezi strakou samcem

a strakou samici?

(Samec je bílý a černý a samice je černá a bílá.)

149.

Jak je venku?

(Daleko, vysoko)

150.

Po čem teče ve mlýně voda na kolo?

(Po troskách.)

151.

Po čem padá sníh?

(Po kouskách.)

152.

Kopa ptáků po šestáku: po čem jeden?

(Je den – po noci.)

153.

Kdy sedlák nejčerstvěji drndává?

(Drn dává – když se má k dešti, na děravou střechu.)

154.

Všechno pán Bůh stvořil;

bez čeho se narodil?

(Bez z čeho? – ze země.)

155.

Proč pan farář koňům vykydal?

(Viky dal – proto že neměl ovsa.)

156.

Proč husa nežere, když někdo ji uhlídá?

(Když ji uhlí dá)

c) Z počtářství.

157.

Páslo děvčátko husy. Šel tudy pán a řekl: „Mnoho-li máš, panenko, těch husí? není-li jich kopa?“ – „Ba není,“ odpovědělo dévče; „kdybych jich měla mít kopu, musilo by jich být ještě jednou tolik, polovic tolik, čtvrt tolik, tři a dvě.“ – Kolik bylo těch husí?

(Dvacet.)

158.

Dva pásli ovce. Ten jeden řekl: „Ty, dej mi jedna ovci, a pak jich budu mít tolik co ty.“ – A drahý odpověděl: „Ne tak: dej ty mi jednu, a pak jich budu mít dvakrát tolik co ty.“ – Kolik měl každý jich ovec?

(Jeden pět a druhý sedm.)

159.

Šel bratr se sestrou a muž se ženou. Přišli k jabloni, na ni byly čtyry jablka. Každý si utrhl po jednom a přece tam ještě jedno zůstalo. Kterak to mohlo být?

(Bratrova sestra byla zároveň ženou toho muže)

Též slov.

160.

Tři chlapci šli do lesa i našli ptačí hnízdo, bylo v něm 9 vajíček. „Rozdělme se o ně,“ řekl jeden. – „„Rozdělme.““

„– Každý si vzal po třech, a přece tři vajíčka ještě v hnízdě zůstaly.

(Ten jeden si vzal tři vajíčka i s hnízdem.)

161.

Šel jeden cestou, vedl po jedné straně vlka, po druhé straně koza, a nesl si také zelí. Přišel k řece, kde nebylo žádného mostu ani lávky, než jen malá lodička u břehu, tak malá, že více do ní s sebou vzíti nemohl nežli jedno. Kterak udělal, aby nezůstal ani vlk s kozou, ani koza se zelím pohromadě – sic by jedno druhé bylo sežralo? (Nejprve převezl kozu, potom převezl vlka a kozu vzal s sebou nazpět, pak převezl zeli, a konečně dojel si zase pro kozu.)

Zvířecí řeč.

Konipásek,

boje se, aby v zimě nezmrzi, uletuje na podzim do teplých krajin; a když zase jaro nastává, vrátí se do Čech, posadí se na plot a volá sedlákovi do oken:

Živ-li´s, sedláče? živ-li´s? živ-li‘s?

Linduška.

napomíná z jara sedláka:

Vorej, vorej!

sej, sejt

poký holub,

když vidí sedláka hrách síti,

Vrkd, vrkú! sedláka! sedláku,

chudý, chudý! nasej hrachu, hrachu

všudy, všudy pro mé zuby, zuby!

Holub doupnák.

Sedláčku-ku-ku!

nasej hrášku-ku-ku!

tobě korec a nám korec

na klobáňku-ku-ku!

Sýkora,

když sedlák vozí mandele z pole domu, volává:

Teď jsi pán!

teď jsi pán!

Strnad.

Zimě na dvoře:

Sedlák strejc! sedlák strejc!

Sedláček pán! sedláček pán!

Z jara na střeše:

Sedláčku, sedláčka!

kdy pak budeš sít?

Létě na poli:

Sedláčka, sedláčka!

polib mi řiť!

Také:

Bodejž by, sedláče, chcíp!

V jedné pohádce zpívá strnad takto:

Mamička mě zabila,

tatíček mě sněd;

sestřička kůstky sesbírala,

pod stromečkem je zakopala:

to jsem já ten ptáček,

cililililíd!

Vrabec.

Čim! čim! čimčarara!

štilip! šlilip!

však! však! však!

tak! tak!

Křepelka

přede žněma:

Pojďte žat, pojďte žat! po žněch počítá:

Pět peněz, pět peněz!

Vlašťovička

z rána budíc hospodyni zpívá:

Vstala, vstala, vstala,

devět políček oblítala,

a ty ještě spíš?

Anebo:

Vstala, vstala, vstala,

pět homoliček udělala,

a ty ještě spíš?

Z jara když přiletí z pouti své:

Na zimu jsem odletěla,

bylo všeho dost;

na jaře jsem přiletěla,

není nikdež nic!

Vrána.

Děti vidouce ji letěli, volají:

Vráno, vráno!

kam ty děti neseš? kam?

A vrána na to:

K vám! k vám! k vám!

Kukačka,

Kup mi!

kup mi!

sukni!

sukni!

Dudek

odpovídá na to kukačce:

Jdu-du – du-du.

Slepice

Kterak kdáče.

Kokoko, kokoko kdák:

kam mám to vajíčko dát?

Kokoko, kokoko,

kokoko kdák:

snesla jsem vajíčko,

vzal je voják!

Jednotky, desítky, sta, tisíce!

Jednotky, desítky, sta, tisíce!

Tototo‘s, tototo’s hospodář?

tototototo’s hospodář?

Kokoudák! kokoudák!

snesla jsem jich padesát

na kopečku v kopřivách:

pobral mi je žák! žák! žák!

Husy.

Jdouce housátka houfem štěbetají:

My jsme maly panenky!

My jsme maly panenky!

Husy:

My jsme taky byly!

my jsme taky byly!

Houser:

Ale dávno! ale dávno!

Houser:

Kam pák? kam pák?

Husy:

Do mlynářova ječmene,

do mlynářova ječmene.

Houser: Ták! ták!

Kohout

vyvolává z rána:

Opilí jdou!

Opilí jdou!

Kočky.

Kolik je vás?

„Čtrnáct!“

Kudy k vám?

„Ďourou.“

Všecky: Ajajajajaj!!

Zajíc

jsa postřelen a k smrti se maje volá:

Kně-z! kně –z!

Cvrček

napomíná nešťastného:

Trp, trp, trp, trp!

Žáby.

Kterak kuňkají.

Kmotra!

„Co pak?“

Umřel.

„Kdo pak?“

Kmotr.

„Plačme.“

Všecky: Ňu-ňu! kun-kun! ou-ou! uň – uň! ´m – ´m!

Kmotra!

„Co?“

Umřel.

„Kdo?“

Kmotr – starej.

„Budem – pro něj –

plakat.“

Všecky: No! – no! – no!

Kterak koktají.

Strejčku!

„Co pak?“

Hraj si!

„Voč pak?“

Vo ka-ka-ka-kabát.

Všecky: Vo ka-ka-ka-kabát!

Kterak brčí.

Kmotra!

„Co pak?“

Pojďme!

„Kam pak?“

Vařit.

„Co pak?“

Ryby raky, ryby raky.

Všecky: Ryby raky, ryby raky, ryby raky.

„Dáš nám?“

Taky taky, taky taky.

Všecky: Taky taky, taky taky, taky taky!

Žáby zjara:

Sejte hrachy, hrachy, hrachy,

hrách, hrách, hrách!

Dětská počítadla.

Patnáct stop.

Píšu, píšu patnáct,

ještě jednou patnáct:

nevěříš-li, tovaryši,

napiš si je sám!

Dvaatřicet stop.

1.

Hela, Hela, Helana,

táta koupil berana,

beran se mu zatočil,

korbel piva natočil.

Píte, píte páni!

a já budu s vámi:

věřte mi to nebo ne,

že napíšu třicet dvě.

2.

Chodím, chodím kolem lesa,

sova na mě houká;

jedna panna, druhá vdova

z okenečka kouká:

jedno je toužení,

druhé je soužení –

mám jich napsat dvaatřicet:

však ono jich víc není.

Odříkávajíce tato počitadla, píší křídou anebo tužkou při každé stopě, jakož svrchu naznačeno, čárku, a potom ty čárky počítají.

Počitadla přede hrou.

Prvé než děti začnou hráti, obyčejně se počítají, aby určily, kdo má začíti aneb jistý úkol v té hře na se vzítí. Hráči postaví se totiž těsně jeden vedle druhého kruhem, a jeden jich odříkává některé z následujících počítadel, stopy každého verše hlasitěji vyrážeje, a po stopách rukou znamená hráče, jednoho po druhém pořadem vůkol, počav od sebe. Na koho padne poslední stopa, aneb jak říkají, poslední „slovo“, ten odstoupí. Ostatní potom opět se počítají buď týmž aneb jiným počítadlem, a tak pořád, až naposledy zůstane jeden sám.

1.

Jeden, dva, tři –

my jsme bratři;

kterej je to mezi námi,

co si zalez do ty slámy:

ten, ten, nebo ten,

vyhoďme ho z kola ven.

2.

Jeden, dva, tři, čtyry, pět –

kovář kuje hřebíček,

dítě pláče bude, den:

a ty vari z kola ven!

3.

Jeden, dva, tři,

čtyry, pět –

Co’s to jed?

„Pečeni.“

Kde’s ji vzal?

„V kuchyni.“

Hupity, cupity,

z kuchyně ven!

4.

Jeden, dva, tři, čtyry, pět, šest,

sedům, vosům, devět:

kominík měl hezkou dceru,

unes mu ji nedvěd.

5.

Jeden dvá –

to jsem já;

jeden tři –

to jsme my;

jeden čtyry –

vylez z díry;

jeden pět –

trhal květ;

jeden šest –

ten měl čest;

jeden sedum –

vyšel před dům;

jeden osum –

ten měl rozum;

jeden devět –

ten byl nedvěd;

jeden deset –

zůstal viset:

a to jsi ty!

6.

Jedna, dvanda,

třinda, čtrnda,

pádě, ládě,

souká, louka

do klobouka,

činky, linky bác!

Aneb:

Anda, žvanda,

trádě, ládě,

souká, louka,

do klobouka,

cuky, boky, flok.

7.

Unus, duo, tres –

ty jsi malej pes,

ty jsi malá veveřice,

ty si zůstaň kdes.

8.

An, cvaje, tráje –

stavěli jsme máje,

na svatýho Františka

přiletěla jeptiška;

jeptišku my prodáme,

koupíme si korále.

9.

Andělíky, dva špalíky,

cvoky boky ven:

nepudeš-li, vyrazím tě

zlatým kamenem.

10.

Hrály dudy u pobudy,

na bubínek: bum bum bum!

na housličky: tydlitum!

basa bručí: ryc ryc ryc!

jdi ty, Janku, od nás pryč!

11.

Reje, reje černá svině

na hřbitově křen:

kdo jej bude vybirati?

tu hle je to len!

12.

Stojí javor u potoka,

říkají mu klíč:

na koho to slovo padne,

ten musí jít pryč!

13.

Stojí buk

prostřed luk,

na tom buku

devět suků

eště něco více:

červeny střevíce,

bíly boty

do roboty –

fuk z hrady ven!

14.

Rak leze z díry,

vystrkuje kníry;

haklice, bukvice,

červená stolice,

kopeček, lesejček,

čtyry oka ven!

15.

Sekyrečko! sekej kola,

pojedeme do Tábora,

a z Tábora do Benátek,

koupíme tam pár telátek:

jedno lysy, druhy kusy,

třetí sotva ocas nosí;

dáme my je do kuchyně,

kde je dobrá hospodyně,

hospodář poprdář –

a ty, Janku, jdi od nás.

16.

Kováříčku! kovej kola,

pojedeme do Krakova;

a z Krakova do Budyně,

sou tam hezky hospodyně;

a z Budyně do Benátek,

koupíme tam pár telátek:

jedno lysy, druhy kusy,

třetí sotva ocas nosí.

Hospodyňka, hospodář –

a ty, hochu, var od nás.

17.

Hej, hej, Bartoni!

co to vezeš na koni?

Půl korce žita

od pana Víta.

Pan Vít není doma,

jel do Berouna

pro drahé koření,

kdo má zubů bolení;

pro zlaty věnce

naší Mařence.

Hej, z hrady ven!

18.

Až bude Máje,

půjdem do ráje;

co tam budem dělati?

stříbro, zlato lámati;

komu je budem dávati?

šafářovic dcerce

na ty zlaty věnce. –

Věnec už je upleten:! 1)

jdi ty, Vávro, z kola ven.

1) Aneb:

Věnec leží pod prahem,

zaplácanej tvarohem:

jdi ty z kola ven.

19.

Běžela rejna

okolo mlejna;

ztratila věnec,

našel ho Němec.

Já nechci Němce,

já chci mládence;

mládenec je hezký,

stojí za tři česky.

Hupky, hupky do polívky,

a z polívky ven!

20.

Čáp letí po poli,

slepice ho dohoní:

Kam ty, čápe, kam letíš?

„Do zlaty komory.“

Co tam budeš dělati?

„Stříbro, zlato lámati.“

„Kam je budeš dávati?“

„Mlynářovic dcerce

na ty zlaty věnce.“ –

Mlynářovic dcerka

koukala z okénka,

pustila věnec,

našel ho Němec.

„Já nechci Němce:

já chci mládence,

mládenec je hezký,

stojí za tří česky.“

21.

Páv sedí pod dubem,

hraje v karty s holubem,

holubička pláče,

že jí sněd koláče.

22.

Páv sedí pod dubem,

hraje v karty s holubem:

nehraj, nehraj, holube!

až tvá matka tu bude;

přiveze ti pěkný věnec,

bude z tebe mládenec.

23.

Páv sedí pod dubem

s pěkným bílým holubem:

holubičko,

snes vajíčko!

až já půjdu na kopeček,

koupím ti tam cimbáleček:

na cimbálek: tydli tydli!

na housličky: fidli, fídli!

a na basu: rum – dzum!

a na bubny: drum –bum!

24.

Čáp sedí pod dubem,

hraje v karty s holubem:

a ty malá holubičko!

půjč mi peníz na vajíčko.

Až já pudu do ráje,

koupím ti tam korále;

až já přijdu z ráje,

přivedu ti krále.

25.

Běžel zajíc kolem plotu,

roztrh sobě novou botu;

liška mu ji zašívala,

veverka se posmívala.

„Co ty se máš posmívati? 1)

když ty nemáš kouska gatí!“

1) Aneb:

Netřeba se posmívati,

však já umím zašívali.

Čtyry oka, haklík ven!

26.

Běží liška k Táboru,

nese pytel zázvoru;

běž, zajíčku, běž za ní,

pober jí to koření.

Ježek za ní pospíchá,

že jí pytel rozpíchá.

27.

Vlk sedí v rokli,

uši mu zmokly;

on vyšel na vršek,

aby mu uschly.

28.

Sysel seče votavu,

liška pohrabuje,

zajíc na vůz nakládá,

myška našlapuje.

Komár boty natahuje,

že se ženit bude;

moucha uší nastrkuje,

že na svatbu pude.

Ty nešťastná obludo! 1)

na mou svatbu nechoď:

já mám doma ostrý kord,

já bych tě ním probod.

1) Aneb:

A ty zemská obludo!

ty mi nejsi rovna:

na mou svatbu nepudeš,

ty zůstaneš doma!

29.

Leze ježek podlé meze,

boje se ledu;

kmotra liška povídala:

„Já tě převedu.“

„„Není třeba voditi,

však já umím choditi,

však já přejedu.““

30.

Sedí vrabec na kostele

jako mládenec;

přiletěla k němu vrána,

vzala mu věnec.

„O ty milá vráno!

černé nohy máš.“

„„A ty milej vrabče!

tuze v karty hráš;

až poletím přes Vltavu,

nohy umeju:

ty poletíš do karbanu,

prohráš halenu.““

31.

Přiletěla vrána,

sedla na kopec;

přiletěla druhá,

dala jí klofec.

Řekla vrána vráně:

Kupme my si sáně,

budeme se vozívati

z Prahy do Libáně.

Také:

do stodoly k mámě,

aneb:

v stodole po slámě.

Dětské hry.

Hry dětské dílem jsou výroční, ježto se od starodávna z obyčeje anebo pro svou povahu provozují zvláště v jisté roční doby; dílem pak jsou obecné, totiž takové, které se podlé příležitosti každého času hrávají. Tuto napřed položeny jsou hry obecné, chlapecké, dívčí a společné, ostatní pak výroční nalézají se na svém místě mezi písněmi a říkadly výročními, roztříděny jsouce v podletní, letní, v podzimní a zimní. Ostatně budiž připomenuto, že v tuto sbírku jen takové hry jsou pojaty, které mají svá jistá říkadla anebo písně; jiné pak, jako hra na mžik, na honěnou, hry míčem a jiné z prosta tělocvičné, tuto z úmysla se pomíjejí.

a) Chlapecké.

1.

Botky šíti.

Dítě točí prstem jedné ručky okolo prstu ručky druhé, na spůsob mlýnku, při tom zpívajíc:

Šiju boty

do roboty;

nemám chleba

ani sejra,

všecko mně to

kočka snědla –

šc!

Při zvuku „šc“ roztáhne obě ručky, jako když švec vytahuje dratev.

Z Berounska.

2.

Na mužíčka.

Dítě jedno sedne si na zem a ostatní běhají kolem něho, tak blízko, co by jich mohlo rukou dosáhnouti, volajíce:

Mužíčku! Mužíčku!

strhni mě do potůčku!

Koho sedící dítě chytí a k sobě strhne, stane se místo něho Mužíčkem, šednouc na jeho místo, a hra se opětuje.

Místem tu hru hrají také v ten spůsob, že; děti okolo Mužíčka běhají dotud, až je všecky schytá a k sobě posadí, a teprv poslední jich stává se Mužíčkem.

Z Klatovska.

3.

Kdo s koho?

Dva chlapci postavíce se naproti sobě, říkají takto:

První: Dej mi, dej mi hrách!

Druhý: Já ho nemám.

První: Já tě posekám.

Druhý: Já se nedám.

Nyní počnou vší silou jeden druhému v obličej foukati: kdo první ustoupí, prohrál.

Z Bydžovska.

4.

Na trh.

Kupec: Zač ty voly?

Prodavač: Za sto tolarů.

Kupec: Co mi slevíte?

Prodavač: Ani krejcaru.

Kupec: Nic?

Prodavač: Nic.

Kupec: Ani krejcaru?

Prodavač: Ani krejcaru.

Oba: Ani krejcaru! Při každé otázce i při každé odpovědi plácne jeden druhému dlaní na dlaň, a naposledy třese jeden druhému rukou, oba přitom poskakujíce.

5.

Na koně.

Chlapci postaví se kolem, jeden od druhého asi na krok vzdáli, každý jich poznamenaje místo své bud kamenem anebo důlkem, a jeden chlapec jest u prostřed kola. Tento v kole chlapec přistoupí k některému z nich a řekne:

Zač ten kůň?

Otázaný chlapec odpoví:

Za kus chleba,

za kus sýra,

za kočičí snídaní!

Po té opustě tázaný místo své, běží vůkol ostatních, a ten z kola chlapec vyběhne za ním, ale běží v stranu protější též vůkol ostatních: běží-li totiž tázaný v právo, běží druhý v levo, a naopak, běží-li první v levo, běží druhý v právo. Který z nich dříve oběhne kolem, postaví se na prázdné místo tázaného chlapce, a druhý musí do kola. Potom táže se ten v kole opět druhého:

Zač ten kůň?

a tak dále se hraje, dokud libo.

6.

Na klobásu,

jinak také „na jelito“ a „na tintidlo“.

Chlapci postaví se do kolečka těsně jeden podlé druhého, do vnitř obličejem, každý maje ruce za zády přeložené křížem. Žádný jich nesmí se ohlednouti. Jeden chodí okolo nich, drže v ruce šátek, na spůsob jelita nebo klobásy ztuha stočený, a říká takto:

Tintěrovo jelito

kroupama je nabito:

komu já chci sám,

tomu já je dám.

Anebo:

Chodím, chodím, nepovím,

za koho to položím:

za Žida rabína

z Novýho Kolína;

rabín leze za basu,

tahá z kapsy klobásu.

Anebo také:

Nesu, nesu, nepovím,

za koho to položím:

za pana Papše;

Papeš leze nahoru,

tahá babu za nohu.

A ty babo! vstávej,

snídaní nám dávej,

mastné buchty, mastný hrách –

pastýř pase na drahách.

Při posledním slově vloží některému tomu chlapci dle své libosti klobásu do ruky a dá se na útěk. Chlapec pustí se s klobásou za ním a dostihne-li ho, tluče jej, dokud tento nevklouzne na prázdné místo, které po honícím zůstalo v kruhu ostatních. Po té chodí chlapec, který má nyní v ruce klobásu, zase kolem a hra se opakuje.

První říkadlo s Berounska, druhé z Čáslavská, třetí z Klatovska.

7.

Na řemesla.

Hráči vyvolí počítáním dva ze sebe za tovaryše. Ostatní jsou mistři a vyvolí ze sebe jednoho za staršího mistra, jenž za ně mluví. Tovaryši umluví se za dveřmi anebo jinak po straně o nějaké řemeslo neb zaměstnáni, které chtějí provozovati, a potom přijdouce před mistry říkají:

My ubozí vandrovníci,

vandrujeme ve dne v noci:

páni mistři, dejte práci!

Starší mistr se otáže:

Jakého jste řemesla?

Tovaryši: Naše řemeslo.. Tu jmenují první písmeno svého umluveného řemesla, ku př. kdyby se byli o bednářství snesli, řeknou „B“.

Mistr: Ukažte své řemeslo.

Nyní počnou tovaryši mlčky, každý jinými posunky, řemeslo své nápodobiti. Mistři uradí se vespolek, jaké by to bylo řemeslo, a starší mistr jménem jich to oznámí. Při volení řemesla hledí tovaryši hlavně k tomu, aby ho mistři hned neuhodli. Neuhodnou-li do třetice, anebo jest-li že se příliš dlouho rozmýšlejí, řeknou tovaryši:

Našeho řemesla dost:

dejte za vyučenou!

Na to jim řemeslo vyjeví. Poddají-li se mistři, tehdy vezmou tovaryše mezi sebe, a dva jiní jdou zase co tovaryši ven o jiné řemeslo se uradit. Pakli mistři to řemeslo uhodli, anebo nechtějí-li dáli za vyučenou, proto že tovaryši v něčem pochybili, ku př. když nepravými posunky ukazovali řemeslo své, tehdy musejí tovaryši odstoupiti a s jiným řemeslem zase přijití.

Z Bydžovska.

8.

Na krále.

Z rovné, hladké, asi na malík tenké hůlky vrbové, lískové a p. uříznou sobě dva stejné, na dva coule dlouhé špalíčky, a potom po délce rozštípnou je na půly. Toto jsou čtyry losy, každý maje dvě strany: jednu bílou rovnou, a druhou černou okrouhlou. Hráč vezme ty čtyry losy do ruky, zamíchá je a hodí na zem. Nyní se bledí, kterak padly: leží-li všecky čtyry losy bílou stranou na vrch, je ten hazeč králem; leží-li všecky čtyry Černou stranou t. korou na vrch, je ten hazeč biřicem; a leží-li rozličně, dílem bílou, dílem černou stranou zhůru, slově ten hazeč zlodějem, a biřic mu vysází stočeným šátkem (klobásou) na ruku tolik ran, kolik mu padlo černých losů; prvé však ustanoví král, má-li zloděj dostati rány „hrdinské, co čert jimi skály láme“, t. ze vší síly, anebo „mastné“ t..tvrdé, anebo jen „větrové“ t. lehké. Losy házejí jen zlodějové, střídajíce se, a (o tak dlouho, dokud některý krále nebo biřice nesvrhne a na jeho místo nevstoupí. Svržený biřic dá svému nástupci „mastnou“, aby zastával dobře svou povinnost, ale svržený král jen prostě ustoupí svému nástupci.

Hra tato po celých Čechách i na Moravě známa jest, jen že někde místo čtyr užívají dvou toliko losův, a Že místo krále, biřice a zloděje někde jmenují císaře neb generála, kaprála a sprostého. Kde se jen dvou losův užívá, ustanovuje král neb císař, kolik po každé také ran se dáti má. Hra to prastará: Němci v okolí Prešpurském i jinde v Uhřích ji nazývají „das rebeln“, kteréžto slovo pochází ze staroslovanského „grěb“, hřeb, nyní „los“; tudíž „rebeln“ tolik co „losování“; ano již Tacitus (Geru?. 10) hru tuto vypisuje, nazývaje ji „sortium consuetudo simplex“ t. prosté losování.

Z her výročních náležejí mezi chlapecké: Jarní a) na nebe a na peklo; letní: b) na krále, c) na zlatou bránu, d) jiná na zlatou bránu, e) na barvy, f) na Hastrmana, g) na straku; podzimní: h) na kokse a i) na umrlého Žida.

b) Dívčí.

9.

Syreček.

Malé děvčátko točí se na jednom místě do kolečka na spůsob šamrhy a při tom říká:

Naše paňmáma povídala,

že pantátovi udělala

sýreček!

Při slově „syreček“ rychle sedne bobečkem, tak že se jí suknička dokola větrem nadme.

Ve Srěmě děvčátka při této hře říkají: „Člja mati vetju pitu mesi? tt ží maminka dělá větší koláč? (Vuk posl. 346.)

10.

Myší tanec.

Malá děvčata vezmou se za ruce kolem a točíce se zpívají: 5

Tancujte myši,

kde kerá slyší.

Kerá je hluchá,

ať neposlucha.

Kerá je chromá,

ať sedí doma.

Z Berounska.

11.

Na chléb.

Jedno z nejstarších děvčátek jest hospodyní, jedno děvečkou, a ostatní jsou bochníčky. Děvčátka, které jsou bochníčky, sednou si na bobeček, jedno podlé druhého, rovným řádkem. Hospodyně přijde k prvnímu, vezme hlavu jeho do dlaní a hází jí z ruky do ruky, říkajíc přitom takto:

Mísím, mísím boží dárek,

až pomísím, budu válet,

až poválím, budu píct,

až upeču, budu jíst.

Na to přitlačí děvčeti hlavu k zemi, „aby bochníček kynul“. Tak to dělá všem po pořádku. Když pomísila, přijde se podívat, jest-li vy-kynuto, totiž mají-li děvčátka hlavy zase zhůru. Potom vezmou se paní s děvečkou za ruce a vykynulý bochníček se jim přes ně přeloží, načež jej odnesou do pekárny. A tak všecky bochníčky jeden po druhém odnášejí a v pekárně zase tak rovným řádkem posadí. Za chvilku jde se pani podívat, jest-li chléb upečen; zaklepá mu totiž na záda, řkouc: „Ještě není dost!“ – „Už je dosti“ Upečený chléb se potom „vysazuje“, t. vezme se zase tak přes ruce, jako prvé, a nosí se do komory.

Z Berounska.

12.

Na Ančičku.

Napřed vyvolí děvčata ze sebe Ančičku a hledačku. Ostatní děvčata vezmonce se za ruce udělají kolo, však tak, aby do kola zády obráceny byly. Ančička schová se do kola, a hledačka ji hledajíc táže se jednoho děvčete:

Kmotra, neviděla jste mou Ančičku? – Kmotra odpoví: „Neviděla; co pak vám udělala?“

Rozsypala krupičku,

zlámala mi jehličku:

až mi přijde domů,

naklepám ji hlavičku!

Zatím Ančička, sedíc na bobečku, za kmotrou se schovává. Na to jde hledačka k vedlejší kmotře, a potom ke třetí a tak dál až do poslední, a každé se táže tak, jako první kmotry, a každá jí také tak odpoví; mezi tím Ančička vždy se schovává za tou, s kterou hledačka právě mluví. Když pak hledačka přijde k poslednímu děvčeti, řkouc: Kmotra, neviděla jste mou Anticko? odpoví tato kmotra: „Viděla.“

Kde pak jste ji viděla?

„V zahrádce.“

Na to kmotry pustí hledačku do zahrádky, totiž do kola, zdvihnouce ruce zhůru, tak aby se mohlo probíhali. Ančička utíká z kola ven, okolo kmoter a zas do kola atd., a hledačka neustále za ni, až ji chytí. Potom jí klepá prstem na hlavu, řkouc:

Proč jsi mi rozsypala krupičku?

proč jsi mi zlámala jehličku?

za to ti nyní naklepám hlavičku!

Potom opět jiné dvě jsou Ančičkou a hledačkou, a hra se počne znova.

13.

Na paní tetu.

Jedno děvče jest babičkou, ostatní jsou její vnučky. Babička sedí, majíc v ruce hůlku místo berličky. Vnučky přijdou k ní, prosíce: Babičko, babičko! odpusťte nás k muzice.

Babička: „Neodpustím, dokud ne-podojíte krav.“ Aneb nějakou jinou práci domácí jim uloží po své libosti. Vnučky dělají, jakoby dojily, aneb tu jinou práci vykonávaly, a potom přijdou zase: Babičko, už jsme podojily, teď nás odpusťte. – Babička: „Jděte si, ale v deset hodin a  jste zase doma.“

Děvčátka poodběhnou stranou a tancuji. Za chvilku babička troubí hodiny: hút! – hút! – hiít– a t. d. až do desíti, neb kolik ustanovila; ale děvčátka nedbajíce na to, tancují pořád, a když mají tance dost, přijdou samy.

Babička: Kde jste tak dlouho byly?

Vnučky: U paní tety.

Babička: Co jste tam ďály?

Vnučky: Skládaly metly.

Babička: Co jste za to dostaly?

Vnučky: Buchtičku s mákem.

Babička: Co jste mně nechaly?

Vnučky: Pykslu s tabákem.

Na to se vnučky rozutíkají a babička běží s berličkou za nimi. Kterou dohoní a uhodí, musí y další hře místo ní býti babičkou.

Z Hradecka.

14.

Na trnky.

Dvě děvčata postaví se podlé sebe a vezmouce se za ruce křížem, t. pravou rukou za pravou a levou za levou, takto zpívají:

Pojďte, holky, do voborky,

chlapci půjdou s námi;

půjdeme se podívati,

jsou-li trnky zralý:

nejsou zralý, jsou kysely,

půjdem na ně až v neděli.

Zároveň poskakují při prvním a druhém řádku té písně ku předu, při třetím a Čtvrtém řádku pak zase na zad. Na to stanouce, pustí se, a první děvče samo zpívajíc: „nejsou zralý“, tleskne druhému pravou dlaní v dlaň, načež druhé odpovídajíc: „jsou kysely“, opět prvnímu v dlaň dlaní tleskne. Potom opět se vezmou křížem za ruce a zpívajíce spolu poslední řádek: „půjdem na ně až v neděli“, otočí se přitom do půl kola, tak aby první děvče stálo na místě druhého, a toto na místě prvního. Pak opět druhé děvče tle-sknouc prvnímu v dlaň, zpívá opakujíc: „nejsou zralý“, a první taktéž odpovídá: „jsou kysely“; načež zároveň zpívajíce: „půjdem na ně až v neděli“, opět se přitom do půl kola otočí. Hru tuto opakují, dokud jim libo.

Jest-li více děvčat pohromadě, postaví se po dvou, všecky jedním řadem, i hrají a zpívají zároveň.

Z Berounska.

Z her výročních přičísti tuto náleží k dívčím: jarní: a) na Heličku, b) jiná na Heličku, c) na Hřímbabu; letní: d) na královnu, e) na husičky, f) na Hastrmana; podzimní: g) na kmotru Lidku; zimní: h) na přástvu, i) na prsten, k) na pantoflíček a 1) na Kuca-babu.

c) Společné.

15.

Na křepelku.

Na křepelku hrávají chlapci s děvčaty společně; jedněch bývá tolik jako drahých. Napřed vyvolí se děvče jedno, aby hru počalo. Děvče vystoupí na prostranné místo a pomalu se točíc zpívá:

Sil Petr proso a pšenici,

vyvorali jsme tam křepelici;

křepelici máme,

křepela nemáme:

málo nás, málo nás,

pojďte jeden mezi nás.

Na to chlapec jeden přiskočí, vezme děvčátko za ruce, a oba spolu se točíce zpívají:

Sil Petr proso a pšenici,

vyvorali jsme tam křepelici;

křepelici máme,

křepela nemáme:

málo nás, málo nás,

pojďte jedna mezi nás.

Nyní opět jedno děvče k nim se připojí, a tím spůsobem dále, chlapec a děvče střídavě, až se všickni dostanou do kola. Když pak jest kolo plné, změní se konec písně té takto: Mnoho nás, mnoho nás, jedna musí pryč od nás; a když jedno děvče odstoupilo, zpívá se podruhé na konci:

jeden musí pryč od nás; a tak dále jeden po druhém zase střídavě odstupují, až na posledy chlapec jeden sám zůstane.

Ostatně často také „na křepelku“ sama toliko děvčata hrávají.

Z Berounska

16.

Na koukol.

Chlapci a děvčata vezmouce se za ruce udělají kolo, a chlapec jeden, počítáním zvolený, do něho vstoupí. Kolo počne se točiti, zpívajíc:

Ptáček skáče po ulici,

vybírá sobě pšenici.

Chlapec v kole odpoví na to zpěvem:

A já stojím v kole,

vybírám koukole.

Na to kolo stane a chlapec vy-bera sobě z něho dívku, třikráte s ní v kole potancuje; potom ji v kole zůstaví a sám se vmísí mezi ostatní. Kolo počne se opět točiti, zpívajíc jako prvé:

Ptáček skáče po ulici atd.

a dívka v kole též odpoví jako prvé:

A já stojím v kole atd.

načež opět vyvolí sobě k tanci chlapce. A tak se hraje pořád, pokud libo.

Z Čáslavska.

17.

Šáteček.

Chlapci a děvčata držíce se za ruce, točí se okolo děvčete, ježto u prostřed kola stojíc, šátečkem v ruce kývá podlé písně následující, kterou všickni společně zpívají: (Nápěv 289.) Nám šáteček, mám, komu já ho dám? nedám já ho žádnému, nežli mému milému, koho ráda mám.

Na to zůstane kolo stati a děvče v něm stojící prostře svůj šáteček před některým chlapcem; chlapec na něj klekne a děvče ho na čelo políbí. Potom chlapec vstane a s děvčetem v kole potancuje, načež oba mezi ostatní se vřadí. Zatím jiné děvče vstoupí do kola a bra se opakuje.

Z Bydžovska.

Z her výročních jsou společné: jarní: a) Žalman; podzimní: b) na vlka jedna i druhá, a umní: d) na Kuca-babu.

Hry jarní.

1.

Na Heličku.

I.

Hra jarní, ve které jen děvčata mívají účastenství, totiž „Helička“ (chybně také Eliška neb Liška řečená) a dvanácte „družiček.“ Družičky vezmouce se za ruce, udělají kolo, v němž u prostřed stojí Helička, a točíce se okolo ní zpívají:

(Nápěv 446.)

Nebyla Helička pyšná, pyšná,

přece k nám na hody přišla, přišla:

Heličko! Heličko!

uhlaď si své zlaté líčko,

poskoč si bosu nožičku,

vyber si z kola družičku,

z růže květ, z růže květ,

kterej by se ti nejlepší zved.

Nyní zůstane kolo stáli, Helička vezme z něho jednu družičku a třikráte s ní v kole potancuje, k čemuž ostatní družičky, stojíce, takto zpívají:

Přes hory, přes doly,

přes vody, přes bory,

hej malá koule,

ty zlaty kdoule!

pusť tu družičku,

zůstaň v kole.

Potom Helička dovede zase družičku na předešlé její v kole místo, postaví se opět do prostřed, a družičky počnouce se zase kolem ní točiti, zpívají jako prvé na počátku:

Nebyla Helička pyšná atd.

Nyní vezme Helička zase druhé děvčátko v kole k tanci, a potom třetí, a tak dále jedno po druhém, až je všecky vystřídá, čímž se hra skončí.

Místem uchylují se děti od tohoto pořádku hry v tom, že Helička, když potancovala s družičkou, potom ji na místě svém pozůstaví v kole a sama se družičkou stanouc, s ostatními okolo nové Heličky se točí; kterýmžto spůsobem potom se všecky vystřídají. Toto však jest proti pravidlu písně samé, ježto výslovně Ifelicce nařizuje, aby družičku pustila a sama v kole zůstala.

Z Berounska.

II.

Družky za ruce se držíce a kolem Heličky se točíce zpívají; Helička po nápěvu písně poskakujíc dělá to, co píseň praví.

(Nápěv 425.)

Uhladila si hlavičku,

aby se leskla na sluníčku:

Heličko, Heličko!

červená bílá růžičko!

Umyla sobě tvářičky

rosou z té járky pšeničky:

Heličko, Heličko!

červená bílá růžičko!

Urovnala si sukničku,

přivázala si pásničku:

Heličko, Heličko!

červená bílá růžičko!

Obula sobě střevíčky

na ty běloučké nožičky:

Heličko, Heličko!

červená bílá růžičko!

Podepřela si své boky,

vybrala děvčátko modrooký:

Heličko, Heličko!

červená bílá růžičko!

Tu zůstane kolo státi, Helička vezme z něho jedno děvče a v kole s ním potancuje, k čemuž ostatní zpívají:

Helička v kole tancuje,

hezké mládence miluje:

Heličko, Heličko!

červená bílá růžičko!

Potom v další hře ta vybraná družka bude Heličkou a tato místo ní družkou.

Z Táborska.

2.

Na Hřímbabu,

jinak také „na pannu Marii“, anebo „na paní Růži neb Růžovou“.

I.

Hru tuto hrají nejraději jen děvčata samy. Jedna jest Hřímbabou (Marií, Růži) a jedna chodačkou. Hřímbaba si sedne na zem; před ní, jí mezi koleny, sedne si děvče druhé, před druhým třetí, a tak ostatní všecky rovnou řadou. Chodačka vůkol nich obcházejíc říká:

Hledám, hledám listejček

na bolavěj prstejček;

tu přijdouc k prvnímu děvčeti v řadě, táže se: Kde je Hřímbaba?

Odpověd: „Vedle.“

Chodačka jde k druhému děvčeti a opět se táže: Kde je Hřímbaba? Ta opět řekne: „Vedle.“ A tak dále všecky ji posílají „vedle,“ až dojde k posledními děvčeti (Hřímbabě).

Kde je Hřímbaba?

„Já jsem.“

Prosím tě, Hřímbabo,

dovol mi utrhnout koření

pro veliké bolení:

šla jsem skrz černej les,

potkal mě velkej pes

a tákovej kus prstu mi ukous!

Přitom ukáže prstem pravé ruky na ruce levé, jaký kus. Hřímbaba se táže:

„Jaké chceš koření!“

Chodačka jmenuje ku př. Jitrocel.

„Utrhni si ho z kraje.“

Zač ho mám vzít?

Hřímbaba řekne ku př. „za ruku“ anebo: „za sukni,“

„za ucho“ a p. Na to chodačka vezme děvče v řadě první za ruku, anebo jak Hřímbaba řekla, a odvede si je stranou. Potom jde zase jako s počátku:

Hledám, hledám lístejček atd.;

ale když potom dojde zase k Hřimbabě a ta se jí táže:

„Jaké chceš koření?“

jmenuje chodačka nyní jiné, ku př. rmen; a v další hře potom opět jiné, ku př. balšán, šalvěj, cendulín, tučný mužík, mátu, bazalku atd. podlé libosti, až všecky děvčata t. byliny a konečně i Hřímbabu samu odvede, přijdouc pro ni také co pro koření; načež počne o jedné noze skákali, zpívajíc takto:

Už mne ta nožička nebolí

po tom Hřímbabiným koření;

kdyby mně nožička bolela,

ani bych skákat nechtěla.

Potom se posadí Hřímbaba na nějaké vyvýšené místo, ku př. na kámen, na špalík, na mez a p., chodačka zaváže jednomu z děvčat, ježto byly prvé bylinami, šátkem oči, a vedouc je okolo Hřímbaby, říká:

Vedu, vedu anděla

okolo kostela:

andělíčku klekni,

nohy, ruce sepni,

zubů neokaž.

Když andělíček před Hřímbabou poklekl, počne se ho Hřímbaba vyptávati:

Co je to tu?

„Boubel.“

Co v tom boubeli?

„Pán Bůh.“

Na čem sedí?

„Na zlaté sesli.“

Co v rukou drží?

„Zlaté knihy.“

Co v nich říká?

„Anděl Páně.“

Mezi tím vynasnažuje se chodačka všelijak, aby se andělíček zasmál. Na otázku: Co je to tu? odpoví rychle ku př. „Psí bouda.u – Co vtom boubeli? „Židák.“ – Na čem sedí? – „Na ranci.“ - Co v rukou drží? – „Klobásy.“ – Co v nich říká? – „Že jsou dobry“ a jiné směšné odpovědi napovídajíc. Jest-li že se andělíček tomu zasmál, odvede jej chodačka „do pekla“; pakli statečně zkoušku přestál, odváže mu Hřímbaba s očí šátek, řkouc: Ohlídni se třikrát, nezasměj se!

Děvčátko třikráte se otočíc, ohlíží se vůkol, ana chodačka všelikými posunky ještě ho hledí popuditi k smíchu. Nezasměje-li se, položí mu Hřímbaba na hlavu třikráte ruku, řkouc: „Hřímbaba do nebe! Hřímbaba do nebe! Hřímbaba do nebe!“ a vezme je na svou stranu. Pakli se děvče při ohlížení zasmálo, řekne Hřímbaba: „Hřímbaba do pekla! Hřímbaba do pekla! Hřímbaba do pekla!“ a odevzdá je chodačce, kteráž je zase na jiné místo odvede.

Potom jde chodačka pro druhé děvče, zaváže mu oči a hra se opětuje. Když pak tím spůsobem již všecka děvčata na dvě strany „do nebe“ a „do pekla“ rozdělena jsou, shromáždí Hřímbaba své anděly, a chodačka (Ježibaba) své čertíky, a počnou se přetahovati přes čáru týmž spůsobem, jako ve hrách letních „na zlatou bránu“ a „na barvy“.

Z Klatovska.

II.

Na mnohých místech tuto hru poněkud jinak provozují. Chodačka přijdouc táže se prvního děvčete v řadě:

Kde je paní Růžová?

Odpověď: „Vedle,“ a tak dál, až přijde k paní Růžové, kteráž odpoví:

Co jí chceš? já jsem.

Chodačka: Chci zlatý klíč od nebe.

Růžová: Upadly mi klíče do studně,

vytáhni si jeden.

Chodačka: Který si mám vytáhnout?

Růžová: Ten krajní.

Chodačka: Zač bo mám vžit?

Růžová řekne ku př. „Za ruku“, aneb jinak podlé své libosti.

Na to vezme chodačka děvče v řadě první tak, jak Růžová nařídila, a vodíc je do kola říká:

Vedu, vedu andělíčka

do božího kostelíčka:

andělíčku klekni,

ruce, nohy sepni,

ale zubů neokaž.

Andělíček klekne před paní Růžovou a tato počne se ho vyptávali:

Kudy jsi šla?

Děvče: Skrz uličku (hájem).

Růžová: Koho’s potkala?

Děvče: Starou babičku (pána Boha)

Růžová: Co jedla? (co jedl?)

Děvče: Houstičku.

Růžová: Dala ti kousek?

Děvče: Dala.

Růžová: Jak jsi řekla?

Děvče: Zaplať pán Bůh.

Růžová: Jak ona tobě?

Děvče: Dejž to pán Bůh.

Chodačka zatím děvčeti všeliké směšné odpovědi napovídá, aby se zasmálo; nedá-li se tím děvče mýlili, zeptá se konečně paní Růžová: Komu se dáš: Sluníčku nebo Měsíčku?

Takto učiní se dvě strany: strana „slunečnic“, s paní Růžovou v čele, a strana „měsíčnic“, v celé majíc chodačku, kteréžto strany potom opět spolu bojují.

Z Berounska.

III.

Jiný variant:

Chodačka: Kde je Maria?

Odpověď: Pod podloubím.

Poslední odpoví: Já jsem ta Maria.

Chodačka: Maria, Maria! dej mi kousek kořínku.

Maria: Ukopni si ho.

Chodačka: Zač ho vezmu?

Maria: Za vlasy (za nos a p.).

Potom chodačka vodíc děvčátko do kola říká:

Vodím, vodím andělíčka,

okolo bílého kostelíčka atd.

Když děvčátko klekne, táže se

Maria: Cos jedla?

Děvčátko: Hrách.

Maria: Kdo ti ho dal?

Děvčátko: Pán Bůh.

Maria: Kde ho vzal?

Děvčátko: Kde chtěl.

Maria: Co’s pila?

Děvčátko: Víno.

Maria: Kdo ti je dal?

Děvčátko: Pán Bůh.

Maria: Kde je vzal?

Děvčátko: Kde chtěl.

Maria: Zasměj mi se.

Děvčátko musí říci: „Nechce mi se.“ Pakli se zasměje, jest čertem, jinak andělem.

Konečně řekne Maria: Poskoč!

Na to děvčátko vyskočí a jde buď do nebe neb do pekla. Konečné následuje boj andělů s čerty.

3.

Žalman.

Chlapců a děvčat týž počet. Chlapci stoji řadou jeden vedle druhého, držíce se za ruce, a naproti nim vzdáli asi šesti kroků děvčata též řadou jedna vedle druhé a za ruce se držíce. Každá sloha písně následující záleží v osmi taktech, každý totiž řádek ve dvou. Při prvních dvou řádcích postupuje řada chlapců anebo děvčat, kteráž tu slohu zpívá, každým taktem o krok blíže ku protější řadě; při třetím pak a čtvrtém řádku zase tak o čtyry kroky zpátky couvá.

Chlapci: Jede, jede pan Jan,

jede, jede Žalman,

jede, jede celé naše rytířstvo.

Děvčata: Čeho žádá pan Jan,

čeho žádá Žalman,

čeho žádá celé vaše rytířstvo.

Chlapci: Jednu pannu krásnou,

jako hvězdu jasnou,

jede pro ni celé naše rytířstvo.

Děvčata: My vám ji nedáme,

my si ji necháme,

ať odjede celé vaše rytířstvo.

Toto opakuje se do třetice: po druhé beze vší změny, ale potřetí slohu poslední takto změňují:

Děvčata: Teď už vám ji dáme,

zlaté věnce máme,

vemte si ji celé vaše rytířstvo.

Na to děvče jedno krajní z řady své se postaví do řady chlapců mezi prvního a druhého chlapce z kraje, a chlapci potom i s lim děvčetem zase vším tím spůsobem o druhé děvče hru znova vedou, jako hráli o tu, kteráž jest mezi nimi. A když pak zase druhé děvče krajní z řady dívčí přejde do řady chlapců, postaví se toto nyní mezi druhého a třetího chlapce, a potom v další hře třetí děvče krajní mezi třetího a čtvrtého chlapce, a tak dále, až i poslední děvče k řadě chlapců na konec se připojí. Když pak takto z obou řad, kteréž byly na počátku hry, již jen jedna řada spůsobena jest, učiní se z ní, spojíc oba její konce, kolo, a všickni za ruce se držíce kolem se počnou točili a zpívajíce:

Sil Petr proso i pšenici,

vyorali jsme tam křepelici;

křepelici máme,

křepela nemáme:

mnoho nás, mnoho nás,

jděte holky/chlapci  pryč od nás.

Nyní se rozejde kolo zase na dvě strany, chlapci na jednu a děvčata na druhou, každá strana postaví se v řadu a mohou znova zase hru pocítí.

Podobná hra provozuje se na Moravě o přástvách.

4.

Na nebe a na peklo.

Hru tuto sami toliko chlapci obyčejně hrávají. Na návsi nebo na drahách udělají dvanácte důlků, jeden od druhého asi na krok nebo na dva vzdáli; poslední jich bývá nejvělší a slově nebem. Těch dvanácte důlků ustanovují následujícím říkadlem dvanácti stop:

Dej, matko, dětem chleba,

sic pustíme bejka z chléva,

a on tebe potrká.

V některých stranách, ze jména v Klatovsku, mají jiné říkadlo s devíti toliko stopami, a protož také jen devět důlků dělají, totiž:

Nebe, peklo, hej!

jen ty stará bábo

kousek chleba dej.

Potom hráči ustanoví, kterak ve hře jeden po druhém následovali má, spůsobem tímto: každý hráč hodí od prvního důlku k poslednímu (k nebi) svůj závěrek: čí zavérák padl k nebi nejblíže anebo do nebe, jest potom prvním hazečem, a ostatní po něm jdou v témž pořádku, jakož jich nože od nebe dále leží; či nůž leží nejdále, jest posledním hazečem.

Na to vezme první hazeč svůj zavěrák a hodí jej do výšky, přitom volaje:

Svatý Petře!

půjč mi klíče od nebe.

Nyní dávají pozor, kterak zavěrák padl: leží-li zhůru výrazem, kterýž jest na želízku, postoupí hazeč z prvního důlku do druhého, i vloží do něho svůj nůž; padl-li však nůž jeho tak, že leží výrazem ve spod, zůstane hráč nožem svým vězeli v prvním důlku, dokud j nepřijde zase naň pořádek, aby házel. Zatím hází druhý chlapec, a po něm třetí a tak dále, až se všickni vystřídají, každý volaje tak jako první: „Svatý Petře! půjč mi klíče od nebe;“ načež buď postoupí anebo zůstane vězeti. Potom házejí zase všickni po druhé, po třetí, a t. d., vždy v témž pořádku a spůsobu jako po prvé, až potom při posledním házení někteří hráči, neb aspoň jeden jich, přijdou noži svými do nebe. Na čež ostatní, kteří nebe nedosáhše, zůstali v pekle, oněm v nebi musejí se buď něčím vypláceti, anebo nějakou umluvenou pokutu podniknouti.

Píseň jarní.

1.

(Nápěv 233 a 499.)

Každá babička stará je veselejší z jara:

vezme svou berličku,

sedne na sluníčku;

myslí si: „Kýž jsem mladší,

ach, což bych byla radši!“

2.

(Nápěv 489.)

V Máji z jara, z jara

každá babka stará

tlačí se k sluníčku,

zpívá si písničku:

„Kdybych byla mladší,

byla bych já radši.“

Z Prachenska.

Máj.

Až přijde Máj,

budem mít ráj.

Také:

půjdeme v háj;

aneb:

poženem kozy v háj,

staré baby za kamna,

mladý ještě za nima.

Trnopuk:

s kamen fuk.

Studený Máj,

v stodole ráj.

Jest-li že v Máji neprší,

tehdy to červen převrší.

Suchý Březen, mokrý Máj,

bude humno jako ráj.

Když se ozve v Máji hrom,

chyť kámen anebo strom

(a třes jím, abys byl silný).

Který roj se v Máji rojí,

za plný vůz sena stojí;

Červnové vyrojení

nestojí za zvonění.

1 Máje.

Prvního Máje

půjdem do háje.

Toho dne po půl noci chodí mládenci do háje pro májové stromy, totiž pro brízy, a kde těch není, i jedličkami, jeřábky a jinými stromky se spokojí. Utnuvše jednu velikou takovou máji, zdůli až po korunu hladce ji oklestí a potom u prostřed návsi do země zarazí. Krom toho také každé mladé zachovalé děvče svou májku dostane, kterou ji před okny anebo na dvoře postaví její milý, a nemá-li ještě žádného, jiný mládenec. Všecky májky po vsi musí postaveny býti prvé, než se rozední.

Máj pod okny.

Na rozloučení,

mé potěšení!

postavím pod okny máj:

aby věděli

falešní lidi

že jsem já chodíval k vám.

Z Klatovska.

Toho dne vyvolávají děti:

Vítej, vítej Máji!

my jsme tobě rádi.

Vítej léto líbezné,

obilíčko zelené.

Co nám léto přinese,

zima nám zas odnese.

Potom v první neděli májovou po polední sejdou se mládenci v hospodě, a vezmouce s sebou hudbu a pivo, chodí po vsi dům od domu, kde děvčatům byly májky postaveny. Jeden jich, nesa májku fáborem ozdobenou, je vede. Když přijdou do stavení, vezme mládenec, jenž toho domu dceři postavil máji, děvče své k tanci, a potancovav podá jí na talíři poctu, t. s pivem sklenici, řka:

O májko, májko zelená!

přes hory doly nesená:

nebude panna taková,

aby nedala tolar nebo dvá.

Páni muzikanti! tuš!

Někdy bývají takové přípitky více méně improvisované, jako ku př. tento:

Málo, málo, maličko

staň se pomlčeníčko,

ať já mohu s mojí ctnou pannou

promluvili slovíčko.

Má ctná a šlechetná panno V

mně se na dnešek o vás zdálo,

že před vašima okny

pár zelených máji stálo,

jedna krásnější než druhá,

červenými pently opletená.

A vy páni muzikanti!

hleďte na mě dobrý pozor dáti:

až já budu mé ctné a šlechetné

panně připijeti,

hleďte ji nahoru zahrati

tuš!

Hudba hraje, a dívka přijmouc poctu pije a potom na talíř položí nějaký peněžitý dar. Na to zahrají hudci:

Poděkování.

(Nápěv 799.)

Andulka hodná je,

dala nám od máje;

dala nám dvá česká –

my od ní dost máme.

Potom vezmouce dívku s sebou, jdou odtud do druhého stavení, a tak dále, až obejdou celou ves, načež buď na návsi anebo v hospodě s děvčaty se veselí, tančíce, zpívajíce i hodujíce, dokud peníze od děvčat vybrané postačují.

Máj na návsi.

(Nápěv 264.)

Ta Sedlecká májka

zelená se, a na ní šáteček

červená se:

uvázala ho tam

moje milá,

aby se mládencům

zalíbila.

Z Budějovicka.

25 Máj.

Na Urbanův den

pospěš síti len.

Havlovo žito,

Urbanův oves:

co z toho bude,

potom mi pověz.

Když květe bez,

ať i víno květe.

Na Boží vstoupeni

vstupuje pán Bůh do nebe

a ďábel do baby.

Svátky Svatodušní.

Do svatého Ducha

nesvlíkej kožucha,

a po svatém Duše

zůstaň zas v kožuše.

Hra na krále.

Tato hra, nyní na mnohých místech již vyhynulá, hrávala se před 20-30 lety ještě dosti zhusta po vesnicích, zvláště v jižních krajích českých a místem i v severních. Ale spůsob její nebyl nikoli všude jednostejný, nébrž každá skoro krajina užívala při tom svých zvláštních obřadných obyčejův, kterých však jádro a podstata bylo toto tré:

a) svržení starého krále pastušího,

b) uvedení nového a c) pastuší soud.

Svržený král býval buď utopen anebo sťat, ovšem jen v podobenství. Vystrojili totiž ze slámy hastroše, jehož nazývali králem, a vyvlekše jej na náves k rybníku anebo za humna ku potoku, vhodili jej do vody.

Stínání pak dálo se v ten spůsob, že starému králi mečem dřevěným srazili s hlavy čepici z kůry stromové udělanou.

Co se pak dotýče nového krále uvedení, býval v krajích severních, ze jména v Bydžovském a Hradeckém, obyčej takový: Již v sobotu před neděli Svatodušní po slunce západě svolávali se pasáci, práskajíce biči a hulákajíce dlouho na noc, že nastává pastva. Potom v pondělí Svatodušní vyháněli po prvé na pole, při čemž každý se vynasnažil, aby na umluveném místě byl první, neb aspoň aby nezůstal posledním. Kdo nejprve přihnal, byl králem pastuším a posmíval se každému později přicházejícímu těmito rými:

Pecivále! požeň dále,

ať se na tě podíváme:

já jsem král! já jsem král!

ty jsi pecivál!

Aneb:

Pecivále! požeň dále,

zahrajem si na tři krále. –

Kdo je králem? – Já jsem králem,

a ty jsi peciválem.

Poslední pasák zůstal peciválem a musil z pokuty žábu odřítí a na holi nastrčenou za ostatními nositi, když pritáhše s pole, nového krále s hudbou dům od domu vodili a dary sbírali.

V jižních krajích hoši selští buď sobě krále volí, hledíce obyčejně na to, kdo zámožnější jest, aby mohl dáti na propiti, anebo losují, kdo má býti králem. Na to v pondělí po polední sejdouce se v hospodě aneb u nového krále, oblekem se i s králem v oděni zc smrkové neb jedlové kůry na spůsob rytířův, na hlavu vezmou z kůry čepice a král korunu, a kvítím se všelijak ozdobivše, s vytasenými dřevěnými meči chodí po vsi dóm od domu a prosí, aby jich králi něco bylo uděleno.

V kraji Budějovickém na některých místech vedou tuto hru jezdecky na koních. Zvolivše sobě krále, vyjedou v pondělí Svatodušní odpoledne, král sám devátý, k rybníku na hráz; tu slezou s koní, král se postaví na stavidla, a jeden z ostatních osmi, „stinač“, dřevěným mečem jemu s hlavy srazí do vody korunu, což slově „stínati krále“. Na to král pro korunu skočí do vody a ně-kolikkrát se pohříže „vodu posvětí“, neb dotud byla „prašivá“, t. škodlivá. Ostatní vidouce krále ve vodě, hodi po něm do rybníka své dřevěné meče; král pak popadne korunu, dá si ji na hlavu, a sebera meče, vyhodí je na místo některé, kam nesnadno mohou přistoupili. Zatím co se každý po svém meči pídi, vyjde král z vody a vyšvihna se na koně, ujíždí k určitému cíli. Podaří-li mu se cíle svého doséhnouti prvé, nežli ho kdo s mečem dohoní, dostane uloženou odměnu; pakli ho kdo v jízdě dostihne, zůstane základ jeho tovaryšům a jemu se dostane posměchu. Potom se král obleče v suchý oděv a tovaryši jeho vezmouce jej mezi sebe, vodí jej po vsi s hudbou, v každém stavení zpívajíce:

Našli jsme krále

v zelené trávě,

posekaného,

porubaného:

porubali nám ho Turci

mezi dvěma kůlci;

neměli jsme se čím brániti,

museli jsme si dřevěných

šavlí nadělati.

Hospodyňko krásná!

dej nám kousek másla,

sáhni hodně z hluboká,

aby tě nebolela ruka do roka

a hlava do smrti.

V Prachensku užívají také těchto veršů:

Hospodyňko zlatá!

vyjděte mezi vrata,

udělejte dobrej skutek:

dejte nám trochu krupek,

dejte nám trochu mouky,

však máte pole i louky;

dejte nám kousek sádla,

abyste nad mužem vládla;

naberte hodně z hluboka,

aby vás nebolela ruka

z roka do roka,

a hlava do smrti.

Co takto dostanou, potom prodají a o peníze se rozdělí.

Když již obešli všecky hospodáře, táhnou na náves, a jeden jich, „vyvolavač“, vystoupí na nějaké vyvýšené místo, na kámen, na stolici, aneb i na strom a p., a propoví o každém stavení a jeho obyvatelích nějaký pochvalný, nejraději však posměšný rým pro obecný smích, ku př.

Hej, hej!

Poslouchejte domácí a přespolní, co vám budu povídati v Svatodušní pondělí:

U mlynářů v potoce jsou oblásky, že tam mají děvčata jak obrázky.

Hojala! kotala!

je-li tomu tak?

Ostatní odpoví: „Je! je!“ a řečník doloží:

Já to nemám ze své hlavy,

ale z celé pohůnské rady:

je-li pohůnská rada šelma,

já jsem z ní!

Na to zahraje hudba tuš, a řečník zatím se ohlíží po jiném staveni, jakoby přemýšlel, co má vyvolávati. Hej! hej! Poslouchejte staří a mladí, co kdo má dobrého a co mu vadí: U Tomášků stojí vrba, že se Tomášek v hlavě drbá. Hojala! kotala! je-li tomu tak! „Je! je!“

Však já to nemám ze své hlavy, ale z celé pohůnské rady: je-li pohůnská rada šelma,

já jsem z ní! Tuš. – Často vyvolavač naráží také na dary, které kde při obcházení s králem dostali; ku př. Dvořáček dal otep lenu, proto že má hezkou ženu. Hojala! kotala! je-li tomu tak? „Je! je!“ – Náramný smích; neb každý ví, žo Dvořáčkova žena je v celé osadě nejškaredější.

Na tyto vyvolávky připravuji se někdy pasáci již napřed po delší čas u veliké tajnosti; pakli kdo co toho prvé vyzradí, upadne v pokutu „pohůnské radě“.

Hra na královnu.

V pondělí Svatodušní od poledne chodí také po vsi dům od domu devět děvčat, jedna za královnu pěkně vystrojená, hlavu věncem z kvítí a stužkami majíc ozdobenou, ostatní co služky okolo ní, zpívajíce:

(Nápěv 425.)

Naše královna bosa chodí,

své bílé nožičky v rose brodí:

prosíme, žádáme

naší chudé královně!

Naše královna osiřelá,

koláčů, másla, vajec nemá:

prosíme, žádáme

naši chudé královně!

Kdyby královna měla otce,

styděla by se jít za chodce:

prosíme, žádáme

naší chudé královně!

Kdyby královna měla matku,

v ničem by neměla nedostatku:

prosíme, žádáme

naší chudé královně!

Z Budějovická.

Naše králka bosa chodí,

tluče si nohy o kamení,

své bílé nohy v rose brodí:

prosíme, pomozte

naší chudé králce!

Královna a služka bosa,

chudá královna, chudý král,

nemají volů ani krav:

prosíme, pomozte

naší chudé králce!

Královnou obyčejné bývá děvčátko nejmenší, kteréž ostatní mezi sebou schovávají tak, aby jí nebylo viděli. Až když potom po skončené písni selka se otáže: „A kde máte královnu?“ děvčata se rozstoupí, královna vyjde a několikkrát se otočí.

Před lety zachovávaly prý děvčata, chodíce s královnou, v Budějovicku ještě obyčej, když již obešly celou ves, že potom u prostřed návsi, vezmouce se za ruce, provodily tanec na spůsob kola, při kterém zpívaly píseň s pověstným: „Duli duli, hoj hoj!“ Nyní prý té písně již neznají. Slova: Duli duli, hoj hoj! připomínají píseň slovenskou: „Hoja! ďunďa Hoja!“ (Zpěv. I, 3.) Ostatně podobné tance provozuji se také o svátcích Velkonocních.

Místem šlovou děvčata v této hře „králíčky“, a s královnou chodí také král, totiž děvče za krále ustrojené, majíc na hlavě z pozlaceného papíru korunu a v ruce dřevěný meč. Ve-jdouce králíčky do stavení, zpívají:

V rychtářovic dvoře  l)

koníčky stavíme,

za dary prosíme.

Vyjděte, matičko,

štědrou ruku vemte,

králíčky nadělte.

Čím nás nadělíte,

králi, králce dáme,

zámků naděláme.

Králi vystavíme

z kamení drahého,

ze zlata ryzého.

Králce vystavíme

z peří pávového,

z kvítí májového.

Vyšla hospodyně,

krále pozdravila,

králku přivítala.

Kázala jim dáti

vajec sedum košů,

a tři kopy grošů.

Letní hry.

Na zlatou bránu.

I.

K této hře aspoň 12 chlapců třeba jest. Dva z nich největší a nejsilnější, jeden jménem Anděl a druhý Čert, nápodobí bránu: postaví se totiž naproti sobě a vezmouce se za obě ruce, zdvihnou je do výšky na spůsob oblouku v bráně. Ostatní chlapci postaví se naproti bráně rovnou řadou jeden za druhým a každý obejme volně tobo, jenž stojí před ním, okolo pasu oběma rukama; první jich slově vůdce a celá řada vojsko. Brána zpívá:

Zlatá brána

otevřena:

kdo tudy přejde,

hlava mu sejde.

Pojd, vojsko, pojď!“ 1)

Nyní jde vojsko branou; ale když poslední má projiti, spustí se oblouk dolů tak, že toho posledního s předu i po zadu zavře. Načež se brána táže: „Komu se dáš: Andělu nebo Čertu?“ Zajatý odpoví a pak se hned postaví za Anděla neb za Čerta, komu se dal.

Potom brána zase zpívá, jako s počátku:

Zlatá brána

otevřena atd.

Tím spůsobem vojsko vždy znova přechází branou a vždy posledního v ní nechá, až potom konečně vůdce zůstane sám a také bud k Andělu nebo k Čertu se přidá. Takto stojí nyní naproti sobě v rovuých řadách, chlapec za chlapcem, dvě vojska nepřátelská, jichž jednoho jest vůdcem Anděl a druhého Čert. Mezi Andělem a čertem udělá se nyní na zemi čára, anebo se položí mezník, totiž hůl nebo kámen. Potom se chytí vůdcové za ruce, a jeden i druhý vší silou se vynasnažuje, aby protivníka svého přetáhl přes čáru, maje v tom sobě ku pomoci vojsko své, ve kterém každý drže pevně svého předního kolem pasu, táhne ho nazpět. Kdo přes čáru byl přetažen, již náleží straně druhé, a musí se k ní na zadním konci připojili a pomáhali k vítězslví.

Hra v celých Čechách známá. Z okolí Boleslavského uveřejněna ve Štěpnici 1857, str. 66. Tamtéž ze Slovenska pod titulem: –Na železný mostu 1858, str. 67. – Sr. mor. „Na mostek“. Suš. 730. 731.– 1) Místem tohoto zpěvu neznají, nébrž vojsko samo, přijdouc před bránu, řekne:

Prosíme vás, pustle nás

skrz tu zlatou bránu.

Brána: Co nám za to dáte?

Vojsko: Krajíc chleba s máslem,

a toho posledního si necháte.

Brána: Jděte!

II.

Dva chlapci napřed se spolu tajně umluví, kdo z nich bude A n-dělem a kdo Čertem, a polom udělají bránu, ale každý jen jednou rukou. Ostatní chlapci vezmouce se za ruce, udělají v bráně kolo, tak aby jeden sloup brány byl v kole a druhý kromě kola. Kolo začne se točití a Čert s Andělem při tom takto zpívá:

Podlé jámy myška,

podlé jámy:

pojď, ty kocourku,

pojď za námi!

Klíčky zvoní,

fijala voní.

Brána otevřitá,

mečem podepřitá:

kdo se brány dotkne,

tomu hlavu potkne.

Sek! sek! sek!

Při slově „sek!“ po prvé a po druhé oblouk se spustí vždy mezi dva z kola, a hned se zase zvedne; ale po třeli kolo se zastaví, a brána táže se toho, před kterým spuštěn oblouk: „Komu se dáš?“ Ten pak odpoví: „Tobě,“ a při lom ukáže na jednoho neb na druhého, nevěda, dal-li se Andělu nebo Čertu, a postaví se za něj. Potom se kolo zase zavře, počne se točití a brána zpívá jako s počátku:

Podlé jámy myška atd.

Tak to jde pořád, až i poslední z kola k jedné nebo ke druhé sírane brány se přidal. Načež Anděl a Čert se projeví a „Nebesáři“ s „Pekelníky“ počnou bojovati, přetahujíce se přes Čáru jako ve hře předešlé.

Z Hradecka.

2.

Na husičky.

Táž hra jako chlapecká: „Na zlatou bránu“. Dvě dívky nápodobí bránu, stojíce naproti sobě a držíce se za ruce vzhůru, aby byl pod rukama průchod. Jedna jich zove se Sluncem, druhá Měsícem. Zdaleka přichází řada děvčat, „husičky“, jedna za druhou, držíce se v kyčlích za sukničky; nejprvnější slově „husák“.

Brána: Husičky, husičky, poleťte!

Husičky: Nesmíme.

Brána: Pro koho?

Husičky: Pro pána.

Brána: Pán není doma,

jel do Berouna,

pro bílýho berana 1)

se zlatýma rohama.

Husičky táhnou do brány, křičíce: „Kejhá! kejhá! kejhá!“ A když poslední v řadě chce proletěli, brána se zavře a husička uvázne mezi Sluncem a Měsícem.

Brána: Husičko, kde’s byla?

Husička: V lese.

Brána: Co’s tam dělala?

Husička: Dříví sekala.

Brána: Nač to dříví?

Husička: Na zahrádku.

Brána: Co s tou zahrádkou?

Husička: Salát sázet.

Brána: Co s tím salátem?

Husička: Jídlo mít.

Brána: Za to musíš, husičko, naše být.

Komu se dáš: Sluníčku nebo Měsíčku?

Husička poví a postaví se za toho, komu se dala. Potom brána zase volá:

Husičky, husičky, poleťte!

Husičky: „Nesmíme“ a tak dále, jako prvé. Když pak již všecky husičky i s husákem byly se daly buďto Slunci nebo Měsíci, počnou „Slunečníci“ s „Měsíčníky“ bojovati, každá řada se namáhajíc, aby druhou přetáhla přes čáru, vším tím spůsobem, jako při hře chlapecké: „Na zlatou bránu“.

Srov. Krol. I, 295. – Suš. 729. –

1) Také:

pro drahé kořeni

pro srdéčka bolení.

3.

Na barvy.

Jeden jest Andělem, druhý Čertem, třetí hospodářem, a ostatní, jichž 12 býti má, jsou barvami. Anděl a Čert odstoupí stranou; načež barvy, každá jiná, postaví se kolem hospodáře, a on v soukromí jim oznámí, jak se která jmenuje, tak aby Anděl a Čert toho neslyšeli. Potom zavolá hospodář: „Pojďte!“ Nejprve vejde Anděl: „Klink klink!“

Hosp. Kdo to?

And. Anděl.

H. Co chce?

A. Barvu.

H. Jakou?

Anděl jmenuje ku př. „Modrou“. Jest-li tato barva v kole, řekne

H.: Je tu, hledej si ji.

Nyní musí Anděl na někoho v kole ukázati. Jest-li že náhodou uhodl, odvede si tu barvu na svou stranu; pakli neuhodl, musí z prázdna odejiti. Taktéž odejiti musí, jest-li že hádal barvu nějakou, které v kole není; což jemu hospodář oznámí slovy: „Není jí tuto.“

Potom zavolá hospodář: „Dále!“

Vejde Čert: Brrrrr!

Hosp. Kdo to?

Č. Čert.

H. Co chce?

Č. Barvu.

H. Jakou?

Čert jmenuje ku př. „Černou“.

Jest-li náhodou tato barva v kole, musí Čert, tak jako prvé Anděl, opět na zdařbuh hádati, která to jest, a jen když uhodl, může si ji zase na svou stranu odvesti. Hádá-li Čert barvu takovou, kterou již prvé byl odvedl Anděl, oznámí mu to hospodář slovy:

„Vyletěla oknem.“

Jest-li že potom Anděl zase hádá barvu, kterou zatím již odvedl Čert, řekne hospodář:

„Vyletěla komínem.“

V každém případu musí ten, kdo neuhodl, odstoupili a přijde druhý. Když pak již všecky barvy rozebrány jsou, přijde Anděl i Čert, každý se svými barvami, postaví se naproti sobě, a hospodář udělá mezi nimi na zemi čáru anebo položí nějaký mezník; načež Anděl a Čert, vezmouce se za ruce, přes tu čáru se přetahují, každý maje za sebou barvy své v řadě jednu za druhou postavené a rukama spojené, ježto jemu týmž spůsobem pomáhají jako ve hře „na zlatou bránu“. Která strana druhou přes Čáru přetáhla, zvítězila.

Hra vůbec známá. – Sr. Štěp. 1858, str. 6ti.

4.

Na Hastrmana.

I.

Tuto hru hrají nejraději bud chlapci sami, anebo sama toliko děvčata. Ustanoví se místo, ježto má býti vodou nebo rybníkem, a kde je břeh anebo hráz. Rybníkem bývá obyčejně místo nějaké prohlubené aneb také křovina. Hastrman neb Vodník má právo jen ve vodě, za břeh moc – jeho nedosahuje. Hastrman, jejž nejprve zvolí počítáním, posadí se do prostřed rybníka na určité místo, nazvané „sedlo“ (t. sídlo, příbytek), dělaje jako by si něco zašíval a přitom si brumlá:

Sviť, měsíčku, sviť,

ať mi si je niť.

Zatím chlapci přebíhají přes hráz, dělajíce, jako by se koupali, a dráždíce Hastrmana písní:

Hastrmane, Tatrmane!

dej kůži na buben:

budeme ti bubnovali,

až vyjdeš z vody ven.

Koho se Hastrman ve vodě i jen dotkne, již ho má ve své moci a dovede si ho do prostřed rybníka, kdež chycený tak dlouho zňstati musí, dokud Hastrman všech ostatních nepochytá, anebo dokud některý chlapec nevysvobodí chycených. Když se totiž některému chlapci podaří, Hastrmanovi se vyhna, sedla jeho doskočiti prvé než on, všecky jeho zajaté tím vysvobodí, a vysvoboditel i s vysvobozenými vyběhnou z vody na břeh; Hastrman musí se-dnouti zase na své místo a hra se počne znova. Pakli se Hastrmanovi podaří všecky chlapce zajmouti, tehdy poslední zajatý zůstane Hastrmanem a počne se zase z nova hráli.

Často hrají však tuto hru jen prostě bez vysvobození, dokud totiž Hastrman všech chlapců, jednoho po druhém, nepochytá, načež poslední se stane Hastrmanem v další hre.

II.

Hrají-li děvčata na Hastrmana, kterýmž ovšem jest také děvče, liší se hra jich od předešlé hry chlapecké jen jiným jich ve vodě zaměstnáním a jinými veršíky. Děvčata totiž přijdouce na břeh ptají se Hastrmana:

Hastrmánku, Tatrmánku!

dej se znát:

můženie-li v tom rybníce

plínky prát.

Hastrman po prvé a po druhé řekne: „Nedovolím!“ a teprve když po třetí se jeho ptají, odpoví huhňavým hlasem:

Můžete, perte a máchejte:

jen mně mých rybiček nechejte.

Na to děvčata vstoupí do vody a dělají jako by praly, zpívajíce:

Peru, peru plínky

na ty bílé vínky;

peru, peru košile

na ty boží neděle;

peru, peru šátky

na zelené svátky.  4)

Najednou, jako by viděly rybičky, skočí po nich a lapají, volajíce: Chytám rybičky! chytám rybičky!

V tom Hastrman vyskočí a za nimi běží, huhňaje:

Za to mi dáte své dušičky!

Kterou ve vodě dostihne, odvede ji na své místo, a hra v ostatním dále se vede tak, jako chlapci hrají.

Z Berounska. – Sr. Štěpnice, 1857, str. 34, kdež ta hra z okolí Boleslavského a Domažlického.

5.

Hra na straku.

Když nastanou zelené lusky, hrají o ně chlapci, sebravše sc v hromádku, takto: Jeden jest tazačem, ostatní pak, obyčejně tři, jsou hadači. Tazač vezme lusku do ruky, tak aby jen koneček byl viděli, a řekne:

„Straka skáče po horách.“

První hadač na to odpoví:

„A já po ní sbírám hrách.“

Druhý hadač:

„A já taky po ní.“

Třetí hadač:

„A já taky po ní.“

Tazač:

„O koliku koní?“

Na to hádá první hadač ku př. „O čtyřech.“

Druhý hadač řekne ku př. „O pěti.“

Třetí ku př.

„O sedmi.“ 1)

Jest-li že jeden z nich uhodl, kolik koní, t. zrnek, ta luska v sobě má, dostanou všickni hadači od tazače po lusce; pakli žádný neuhodl, musejí hadači tazačovi po lusce dáli, a hra znova se počne.

Z Bydřovska. – Ve Štěpnici 1859, str. 79 poněkud jinak.

1) Krátce říkají také jen takto:

Tazač: Straka skáče po zahrádce

o kolik a kolik?

Na čež hadači hádají.

Podzimní hry.

1.

Na Jestřába.

Jestřáb sedě na zemi, dřívkem kope jamku. Kvočna s kuřaty vůkol obchází kvokajíc a kuřata típajíce. První kuře drží se kvočny kolem pasu, druhé se drží prvního, třetí druhého a tak dále všecky jedno druhého řadou.

Kvočna: Kvok! kvok! co tu děláš?

Jestřáb: Klofám, klofám jamčičku.

Kvočna: Co s tou jamčičkou?

Jestřáb: Ohníček rozdělával.

Kvočna: Co s tím ohníčkem?

Jestřáb: Vodičku hřát.

Kvočna: Co s tou vodičkou?

Jestřáb: Kuřátka pařit.

Kvočna: Kdo ti je dá?

Jestřáb: Pán Bůh.

Kvočna: Pán Bůh jich nemá ani ti nedá.

Jestřáb: A co ty máš?

Kvočna: Já mám kobylu, ona tě kopne.

První kuře: Já mám krávu, ona té trkne.

Druhé kuře: Já mám psa, on tě kousne.

Třetí: Já mám kočku, ona té škrábne.

Čtvrté: Já mám husu, ona tě štípne.

Páté: Jám mám kohouta, on té klofne.

A tak dále každé kuře jmenuje zvíře nějaké, a co jestřábovi udělá. Potom zeptá se jestřáb ještě kvočny: Kudy cesta do města?

Kvočna ukáže mu naopak, do polí anebo k lesu. Jestřáb na to nedbaje vyskočí a pustí se za posledním kuřetem, chtěje ho polapili. Kuře jemu se vyhýbá a však neustále se držíc řady, a kvočna musí kuřeti pomáhali. Podaří-li se kuřeti, aby se zády ke kvočně dostalo, obejme je kvočna kolem pasu, a jestřáb musí Zas odejiti, nemaje k tomu kruhu, který kvočna s kuřaty takto činí, moci žádné. Na to se hraje znova, a ono poslední kuře nyní jest kvočnou. Podařilo-li se však jestřábovi ono poslední kuře odtrhnouti od řady, prvé nežli je kvočna mohla obejmouti, tehdy je zabije, totiž odvede je stranou, a pak zase sedne a kopá jamku, načež předešlá kvočna s ostatními kuřaty hru zase počne jako prvé. Hra tak dlouho trvá, až jestřáb všecky kuřata kvočně odvede a konečně také kvočnu polapí.

2.

Na kokše.

Chlapci postaví se rovnou řadou jeden za druhým, každý drže se toho, jenž stojí před ním, pevné v kyčlích, aby jestřáb nemohl prorazili. První jich slově „kokeš“; jeden pak chlapec, mimo řadu jsoucí, „jestřábem“ se nazývá. Jestřáb přiletí před kokse, řka: Kokeš!

Kokeš: Co chceš?

Jestřáb: Toho zadního.

Kokeš: Jdi a chyť si ho.

Jestřáb běží pro zadního chlapce; tento však po druhé straně řady utíká ku předu, chtěje se dostati na první konec řady před kokše. Jestřáb jemu nadbíhá brzy po té brzy po druhé straně, dokud ho buď nechytí, anebo dokud se chlapci nepodaří postaviti se před kokše. Jest-li že se mu to podařilo, jest onen chlapec nyní sám koksem a hraje se snová; jestřáb pak musí zůstali jestřábem, dokud někoho nechytí. Když někoho chytil, musí chycený nyní býti jestřábem a jestřáb stane se koksem. Při honění nemá se na tři kroky odbíhali od řady.

3.

Hra na vlka.

I.

Chlapec jeden jest vlkem, číhaje ve křoví, za plotem, v příkopě a p.; druhý jest ovčákem a třetí psíkem. Ostatní pak děti, chlapci i děvčátka, jsou ovečkami, sedíce na bobečku a škubajíce trávu, jako by se pásly. Ovčák zpívá:

Pasu, pasu ovce

na vlkově louce;

vlk není doma,

šel do Bydžova

pro čtyry ovce,

pátýho skopce,

pro bilýho berana

se zlatýma rohama.

Mezi tím vlk se přiloudí a vskoči mezi ovce, ježto se rozutíkají; kterou chytí, odvede si ji na své místo. Tato hra opakuje se tolikkrát, dokud ještě jaká ovečka se pase. Zatím však ovčák se psíkem ovcí svých brání, a protož musí chlapec vlk nad ně silnější býti. Když pak ovce všecky již odvedeny jsou, chytí vlk také psíka a konečně ovčáka samého.

Z Bydžovska.

V některých místech hrají tuto hru bez ovčáka a bez psíka. Ovečky pasouce se zpívají:

Trhám, trhám travičku

v tom zeleném háječku;

příjde-li na mě vlček,

strhne on mi krček:

já se vlčka nebojím,

svy kravičky podojím:

pojď, vlčku, pojď!

V tom vlček vyskočí a ovce dají se na útěk, trávu natrhanou za hodíce a řkouce: „Tu máš, vlčku, svou travičku!“ Kterou ovci vlček polapí, odvede si ji a jde potom znovu číhat, až je všecky schytá.

Sr. Krolm. II, 456.

V lese vlk, ovce na pastvě a hospodář.

Hospodář: Ovčičky, ovčičky! Pojďte domů.

Ovce: Nesmíme.

Hospodář: Pro koho?

Ovce: Pro vlka.

Hospodář: Kde je vlk?

Ovce: V lese, černou ovčičku nese.

Na to vlk vyběhne a jednu ovci sobě chytí.

Z Berounska.

II.

Pasačka, psík, stádo oveček a vlk jako ve hře předešlé. Pasačka se psíkem obchází stádo, točíc v ruce proutkem a zpívajíc:

Naše paní říkávala,

abych dobře pásávala;

a já pásat nebudu,

raděj odtud pryč pudu:

sama jídá kaši sládku,

a mně dává syrovátku;

sama pije ze sklenice,

a mně dává ze střevíce;

sama jezdi v kočáře,

a já musím na káře.

Nyní volá do lesa: „Vlčku! vlčku!“ –Vlček vyběhne: „Co chceš? já jsem vlček.“

Pasačka: „Když jsi vlček, chyť si nejpěknější ovčičku.“

Vlček: „Já nechci ovčičku: já chci hezkou holčičku!“

Pasačka utíká, vlk za ní, a když ji chytí, vezmou se za ruce a točíce se kolem zpívají:

Naše paní říkávala,

abych dobře pásávala;

a já pásat nebudu,

raděj s vlčkem pryč pudu:

sama jídá atd.

Mezi tím pes neustále štěká a stádo bekotá, ku písni té přizvukujíce.

Štěpnice, 1857, str. 50.

4.

Kmotra Lidka.

Tuto hru hraje obyčejně pět děvčátek buď ve stromové zahradě anebo na návsi, kdež aspoň čtyry stromy pohromadě stojí. Každé děvče chytí se jednoho z těch čtyr stromů a páté liché jest „žebráckou“.

Žebrácká přijdouc k jednomu děvčeti, řekne:

Kmotra Lidko,

půjč mi sítko.

Tato odpoví:

„Já ho nemám, má ho vedle“;

anebo:

„Půjčila sem ho sousedce“ – a přitom ukáže na vedlejší děvče. Žebrácká jde k této sousedce:

Kmotra Lidko,

půjč mi sítko.

Tato jí opět ukáže dále k děvčeti u třetího stromu, a toto ke čtvrtému. Poslední však děvče nesmí již se vymlouvati, že sítka nemá, a žebračku | zase posílati k prvnímu, nýbrž vykřikne:

„Hejhejte se!“

Na to musejí všecky děvčata místa svá změnili, totiž každá svůj strom opustic hleděti, aby se jiného chytila; při té příležitosti zaskočí si žebrácká místo u nejbližšího stromu, a které děvče potom zbylo, musí býti žebráckou. A však i mezi hrou, když žebrácká s některou kmotrou mluví, ostatní děvčata za jejími zády neustále přebíhajíce místa sobě mění; podaří-li se žebračce děvčeti některému zaskočili místo, přestane býti žebráckou, a jest jí toto děvče.

Z Berounska.

5.

Na umrlého Žida.

Na podzim, když listí již opadává, hrávají děti rády v zahradách na umrlého Žida. Jedno totiž, jsoucí Židem, položí se na zemi na znak, ostatní pak chodí, jedno za druhým, okolo něho do kolečka, zpívajíce:

Žid nám umřel pod lavicí,

pochováme ho na vinici,

nebudem mu zvoniti,

až nás bude honiti

okolo chléva

pro kousek chleba,

okolo polí

pro trochu soli.

Gon! – gon! –

Žide, Žide zhůru!

máš tam mastnou kůru:

až ta kůra vychladne,

Žid někoho popadne.

Tu se Žid se země rychle zchopí a děti sc na vše strany rozutíkají; koho z nich Žid polapí, jest potom místo něho zase Židem.

Z Berounska.

V Klatovsku při hře této zpívají:

Žid náš Heršel

pod lavicí zemřel;

nedáme mu zvoniti,

až nás bude honiti.

Vstaň, Žide, nahoru!

máš tam mísu tvarohu,

na necičkách másla,

aby se ti hubička spásla.

Anebo:

Žid nám umřel na lavici,

vynesli ho na ulici;

a ta židovská nevěsta

ukradla nám kus těsta,

rozdala je žáčkům,

těm nebeským ptáčkům.

Cincililin!

Žide vstávej!

Říjen,

Teplý Říjen,

studený Únor.

Není-li vida ti čečetek,

bude tuhá zima.

7 Října.

Na sv. Marka,

kdo nemá chleba,

ať kouše jabka.

16 Října.

Svatý Havel

do zelí zajel.

Havlovo žito,

Urbanův oves,

co z toho bude,

potom mi pověz.

18 Října.

Na svatého Lukáše

hojnost chleba i kaše.

21 Října.

Svatá Voršila

jíní našila.

Zimní hry.

1.

Na přástvu.

Dvě děvčátka sednou si naproti sobě, dělajíce jako by předly na vřeteně. Berouce levou rukou z kužele vlákno, pravou rukou točí vřetenem a táhnou nit, a potom ji na vřeteno navíjejí. A však nepředou spolu zároveň, nébrž střídavé: když jedna táhne nit, druhá navíjí. A navíjejíce, říká jedna po druhé takto:

1. Za tím Vítochovým humnem –

2. běhal tam zajíček s bubnem. –

1. Proč jsi ho nechytila? –

2. Že jsem mu nestačila. –

1. Já bych ti byla pomohla. –

2. Za tím kovářovým humnem –

1. lítala tam straka s bubnem. –

2. Proč jsi jí nechytila? atd.

Tím spůsobem hovoříce hrají pořád, a však jmenují při tom vždy jiného a jiného hospodáře humno, a také vždy jiné a jiné zvíře s bubnem, ku př. plaval tam kapr s bubnem, skákala žába s bubnem atd. Která již žádného hospodaře aneb žádného zvířete neví jménovati, prohrála.

Z Jičínska. – Podobnou hru v mají také Slováci. V. Slov. pov. v B. Štiavnici, I, 350.

2.

Na zlatý prsten.

Hru tuto provozují obyčejuě děvčata. Jedna jest rozdavačkou, druhá stojíc opodál, hadačkou; ostatní sedí do kola, ruce majíce v klíně složené dlaněmi k sobě. Rozdavačka nápodobně ruce své dlaněmi k sobě složic, vezme mezi ně prsten, a jde potom ku každému děvčeti v kole, vloží ruce své mezi ruce její, říkajíc: „Schovávám, schovávám zlatý prstýnek!“ anebo: „Zamazám, zapleskám, aby žadnej neviděl!“ a přitom jedné z nich do dlaní jej pustí, však tak, aby hadačka nevěděla, kdo prsten má. Potom praví k hadačce:

Hádej, hádej, hadači,

kdo ten zlatý prsten má?

Hadačka chodíc kolem děvčat, praví:

Já bych ráda hádala, přes zlaty stromky skákala, přes moře jdoucí, sítě pletoucí: kdo ho má, ať ho dá, ať si ze mne blázna nedělá! Má ho – má ho – má ho tu ta!

Při tom sáhne té, na kterou hádala, do rukou pro prsten. Jest-li že uhodla, jest potom v další hře rozdavačkou, a ta, která prsten měla, hadačkou; předešlá pak rozdavačka sedne na její místo do kola. Pakli hadačka neuhodla a na prázdno sáhla, musí v další hře opět hadačkou býti.

Z Bydžovska.

V některých místech slově tato hra: „Na makovec“. Rozdavačka při rozdávání říká: „Schovávám, schovávám makovec!“ a nebo:

Ná makovej!

pěkně schovej!

a potom praví k hadačce:

Hádej, hádej, hadači!

o makovém koláči:

kdo ho má,

ať ho dá,

ať si blázny nedělá.

Hadačka pak vůkol chodíc od jedné ke druhé, říká: „Chléb – chléb – chléb… koláč!“ Při slově „koláč“ sáhne pro něj děvčeti do rukou.

3.

Na pantoflíček.

Podobná hra jako na prstýnek, jen že tu neni žádné rozdavačky, nébrž jen hadačka. Děvčátka sedíce na zemi podlé sebe do kola, postrkují pantoflíček jedna ke druhé pod koleny. Hadačka v kole stojíc, táže se:

„Kdo má můj zlatý pantoflíček?“

Každé děvčátko, ku kterému se s tou otázkou obrátí, říká: „Já ho nemám.“

Domnívá-li se hadačka o některé, že pantoflíček jest pod hí, řekne: „Vstaň!“ Uhodla-li, sedne si na její místo a to děvče musí býti hadačkou.

4.

Kuca-Baba.

Hra v zimě v prostranné světnici. Kdo při počítání zůstane naposled, jest Kuca-Babou: jeden mu zaváže šátkem oči, pak ho vezmou dva za ruce, a vodíce ho kolem ptají se ho:

Kuca-Babo, kam tě vědem?

„Do kouta.“

Co v tom koutě?

„Kohouta.“

Co v tom kohoutu?

„Zlaté klubko.“

Co v tom klubku?

„Zlatá jehla.“

Co v té jehle?

„Zlatá nit.“

Tehdy si nás, Kuca-Babo, chyť!

Aneb také:

Kam jdeš, babo?

„Do kouta.“

Co v tom koutě?

„Kohouta.“

Co ještě víc?

„Starej střevíc.“

Co v tom střevíci?

„Zlaté jab’ko.“

Tu ho máš, babko! 1)

Při posledních slovech uhodí jeden jich Kuca-Babu zlehka do sad, a nechajíce jí prostřed světnice stati, rozutíkají se všichni do koutův. Kuca-Baba tápá vůkol sebe, aby někoho polapila, při čemž ostatní jí dávají návěští: jest-li totiž od těch, kteří se schovávají, daleko, volají:

„Samá voda! samá voda!“

pakli se k někomu přibližuje, křičí ostatní:

„Hoří! hoří!“ Týmž také spůsobem oznamují, když by Kuca-Baba mohla učiniti škodu nějakou anebo sobě ublížiti: „Hoří“ ku př. „okno“ – „police“ atd. Koho chytí, musí místo ní býti Kuca-Babou.

1) Místem toto říkadlo takto se končí:

Jíš ráda kasičku?

Jdi si pro lžičku!

5.

Na Kotka.

(Nápěv 319.)

Kotek sedí mezi sudy,

pil by pivo, neví kudy.

Hej kotka do koutka!

skákejte děvčátka!

pacholata jdou, jdou,

pacholátka jdou!

Kotek leží na vrch kamen,

počítá, kolik je panen.

Hej kotka do koutka!

skákejte děvčátka!

pacholata jdou, jdou,

pacholátka jdou!

Kotek běhá po stodole,

upadne-li, bude dole.

Hej kotka do koutka!

skákejte děvčátka!

pacholata jdou, jdou,

pacholátka jdou!

S písní touto spojen byl jistý tanec anebo hra národní, kteráž se zvláště po svatbě v pátek provozovala. Ziegler ve svém překladu příběhů Telemachových (I, str. 271) popisuje ji jen co hru dětskou takto: že děti obojího pohlaví se sešly, udělaly daleké kolo, vzaly se za ruce, skákaly a zpívaly. Při posledním slovci (každé slohy) každé dítě se vytrhlo, jedno za druhým se hnalo, jedno druhému utíkalo. Kdo koho uhonil a přemohl, vedl přemoženého na místo umluvené, kteréž slulo pykačka. Zde musilo zajaté dítě tak dlouho býti, dokud se po skončeném honění fantem neb zástavou nevykoupilo. Takto, prý, provozovala se ta hra v městě Dobrušce. Z tohoto popisu nelze jest ovšem utvořili sobě obraz určitý hry této. – Místo slov posledních: „Pacholata jdou!“ zpívá se také:

„Pacholata vejš!“

Někde místo toho ukončují tu píseň jako ve hře dětské: „Sil Petr proso“ atd. slovy těmito:

Málo nás, málo nás,

pojďte hoši (holky) mezi nás.

Srov. Jíč. Zpěvník, č. 449; Krolm. II, 123; Sug. 618.

Písně a říkadla svatební

Obyčeje svatební lidu selského v Čechách, kde ještě je zůplna zachovávají, všude jsou tytyž, jen u věcech nepodstatných časem a místem od obecného pravidla se uchylujíce. Se všemi slavnostmi vždy ještě se vedou svatby selské v jižních krajích českých, ze jména v Klatovsku a v Plzeňsku; pročež také v následujícím vypsání k těmto dvěma krajům zvláště hledíno.

Každá řádnější svatba selská má svého řečníka neb tlumače (starosvata), muže již pokročilejšího v letech, obratného a vtipného, kterýž obyčejně z jistého platu při ní všecko řídí a hosty obveseluje. Vůbec říkají jemu „plampač“, v krajích severních také „družba“. Naproti tomu v jižních krajích „družbou“ slově ten, jemuž jinak také dějí „mládenec“, totiž neženatý druh neb kamarád ženichův, jenž nevěstu doprovází k oltáři. Nápodobně „družkou“ neb „družičkou“ nazývají pannu, kterou nevěsta sobě zvolí, aby ženicha k oltáři doprovodila. Jest-li více drožek, musí každá svého mládence míti. Ostatní hosté svatební mužští jmenují se „svatové“ a ženy „svatbí“; starší pak žena, kteráž nevěstu mívá v opatrování, slově „starosvatbí“. Řádná svatba trvá plné tři dni.

Zvaní.

Asi na týden před oddavkami chodí „žváči“ zvat sousedův a příbuzných obojí strany na svatbu. Jsou obyčejně dva, totiž řečník a mládenec, oba majíce na levé ruce prut rozmaríny, červenou stužkou přivázaný, anebo prut rozmarínový stužkou ozdobený v ruce držíce. V Klatovsku a v Plzeňsku chodí plampač, maje s sebou místo mládence asi dvanáctiletého chlapce. Když žváči vstoupí do světnice, promluví řečník takto:

„Pochválen bud pán Ježíš Kristus! Slovutné, a vzácné poctivosti pane sousede a paní sousedo! doufám, že vstoupení naše s tímto ctným mládencem do příbytku vašeho v dobré obrátíte, též toto mé sprosté promluvení ode mne náchylně přijmete. Přináším zprávu, že poctivý mládenec… (jmenuje jej) umínil sobě svůj svobodný stav mládenecký proměniti a v stav svatého manželstva vstoupiti; ku kterémužto stavu oblíbil sobě za manželku poctivou pannu…, vlastní dceru váženého souseda… poctivé obce… I uznávajíce nastávající manželé a jich rodiče, že takový sňatek svatební bez vzácných pánů sousedů a přátel, jak domácích tak přespolních, pořádně konán a zřízen býti nemůže, vzkládají námi svou žádost na vás, abyste tu lásku křesťanskou jim prokázali, cestu k nim, dá pán Bůh, dne… vážili, a ku potvrzení jich svatebního sňatku je doprovodili si nestížili, a pak z chrámu Páně zase do příbytku slovutného muže… do poctivé obce… za vzácné a milé hosty najíti se dali; začež oni i my, jakožto jich služebníci, snažně a uctivě žádáme.“

V Klatovsku zve řečník takto: „Vzácný a vážený pane hospodáři a paní hospodyně! dovolte mi s tímto poctivým mládencem do příbytku vašeho vstoupili. Uctivé pozdravení a pozvání mám vyříditi vám od…, abyste, dá-li pán Bůh, příští outerý sobě nelenovali je do chrámu Páně k svatbě doprovoditi, z chrámu Páně pak do jich příbytku na trochu hovězí polívky a kousek hovězího masa se dostaviti; k čemuž oni i my dva vás slušně a uctivě zveme.“

Kdo jsa pozván, na svatbu přijití hodlá, pošle nevěstě přídavek na oběd, totiž: maso, drůbež, mouku, máslo, mléko, suché ovoce a p., začež nevěsta zase každému odešle koláče, kterých však sama dělati nesmí, aby, prý, brzy nesešepěla.

Zastaveničko.

V pondělí před svatbou u večer, když družičky u nevěsty vijí věnečky, přivede ženich a družba hudebníky, aby nevěstě pod okny zahráli. Hudebníci – v Plzeňsku obyčejně toliko dva, dudák a boudek – hrají, družba zpívá, a nevěsta, v komoře zavřena, pláče. Mimo příhodné písně milostné, jako:

„Pod našima okny“ (str. 123, č. 123),

„Stojím pod okny“ (str. 128, č. 142),

„Pod okýnkem jsem stával“ (str. 130, č. 154),

„Vím já domeček (str. 186, č. 353) a j. zpívají se při té příležitosti zvláště tyto:

1.

Holubička.

(Nápěv 239, 240.)

Kdes holubičko

lítala,

žes sobě líčko,

krásné peříčko

zrousala?

„Lítala jsem já

přes hory,

svému milému,

roztomilému

na vzdory.“

Budeš-li ještě

lítati,

budu já na tě,

má holubičko,

líkati.

Políknu na tě

ječný klas:

dostanu já tě,

má holubičko,

brzo zas.

Políknu na tě

žitíčko,

dostanu já tě,

má holubičko,

brzičko.

Políknu na tě

do kvítí,

dostanu já tě,

má holubičko,

do sítí.

Políknu na tě

na buku,

dostanu já tě,

má holnbičko,

za ruku.

Dostanu já tě,

za ruku:

nepustím já tě,

má holubičko,

do roku.

Dostanu já tě

za obě:

nepustím já tě

má holubičko,

až v hrobě.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 250; Čel. I, 79; Kol. II, 131. - Píseň tato, jakoš jest oblíbena v celých Čechách, zpívá se také, a zvláště ku kouci s rozličnými proměnami, kteréž ovšem všecky k cíli jednomu směřují; tak na př.:

2.

Nadějná laská.

(Nápěv 407, 408.)

Nade mlejnem

je háječek:

tam se prochází,

šátečkem bází

můj holeček.

Na hlavě má

černý klobouk:

nemůže na tě,

mé dítě zlaté,

zapomenout!

Pod kloboučkem

černé vlásky:

nemůžu já té,

mé dítě zlaté,

pustit z lásky.

Pod vláskama

bílé čelo:

kterak by se mně

mé zlaté dítě

nelíbilo?

Pod čelíčkem

modré oči,

kterýma po mně

mé zlaté dítě

vždycky točí.

Točí, točí,

točit bude,

pokud k oltáři

před božskou tváří

neklekneme.

A když kleknem

oba spolu:

štola nás spojí,

že budem svoji –

půjdem domů.

Domů prijdem,1)

k stolu sednem,

a panímámě

za její dceru

poděkujem.

„Děkuju vám,

ruce líbám,

že jste mi daly

a vychovaly,

co já rád mám.“

Z Klatovska. - Srov. Suš. 281.

1) Půjdem domů,

sednem k stolu,

budem pít zdraví

naší paňmámy

za tu dceru.

(Nápěv 409)

U Kláštera

je háječek:

tam se mně točí,

má černé oči,

můj holeček.

Na hlavě má

bílej klobouk:

nemůžu na té,

můj zlatej chlapče,

zapomenout.

Pod kloboučkem

černý vlásky:

škoda by bylo,

můj zlatej chlapče,

naši lásky!

Pod vláskami

má obůčí:

vem si mě pěkně,

můj zlatej chlapče,

do náruči.

Pod obůčim

oči černý:

ty jsi mé celé,

můj zlatej chlapče,

potěšení.

Z Budějovicka.

3.

Ponavržení.

(Nápěv 216.)

Jetelíčku, jeteli!

má panenko, chcete-li,

půjdem spolu na procházku,

na kancalář pro ohlášku;

jeteli, ach jeteli!

Jetelíčku, jeteli!

má panenko, chcete-li,

půjdem spolu před faráře,

on nám štolou ruce sváže;

jeteli, ach jeteli!

Z Jičínska a z Berounska. - Srov. Čel III,46.

4.

Soud a smír.

(Nápěv 379.)

Má zlatá Ančička

v komůrce spí,

Honzíček holeček

připíjel jí:

Ančko mé dítě!

tu máte, píte

moje zdraví!

„Proč pak bych já vaše

zdraví pila?

když já nejsem žádná

vaše milá:

Honzíčku dítě,

vy mě šidíte!“ –

mně pravila.

Budeme se soudit

u rychtáře,

u toho, co bydlí

v naší faře:

on veme štolu,

sváže nás spolu

u oltáře.

Budeme se spolu

milovali,

ty budeš šít a já

kolíbati:

a tak vesele

budem u sebe

až do smrti.

Z Budějovicka.

5.

Jízda k milé.

(Nápěv 209.)

Však já si ještě to

dovedu,

že já za mou milou

pojedu.

Pěknejma koníčky

vranejma,

kterejma jsem jezdil

do mlejna.

Do mlejna, ze mlejna

zas domů,

zrovna mej panence

do dvoru.

Z Prachenska.

6.

Žnečka.

Žni, můj srpečku

zlatičký,

nažni koníčkům

travičky:

koníčky bílé

až na dvě míle

šlapaly s milým

chodníčky.

Žni, můj srpečku,

k posledou,

však zej tra už mě

odvezou:

koníčky bílé

až na dvě míle

s veselou svatbou

pojedou.

Z Prachenska. – Srov. Čel. III, 21.

7.

Jívová voda.

Teče voda jívová,

jívová,

Pavlišovům do dvora,

do dvora.

Kdo to vodu zastaví,

zastaví,

Mařenku si namluví,

namluví.

Já tu vodu zastavím,

zastavím, Mařenku si namluvím,

namluvím.

Z Táborska.

8.

Košile.

(Nápěv 550.)

Ten Kouteckej zámek,

z daleka ho vidět,

šije tam má milá,

šije košili:

já tam za ní pudu,

milovat ji budu,

a já si ji vemu

za hospodyni.

Z Domažlicka.

9.

Košilka.

(Nápěv 326.)

Čí je to ta dívčí, čí je,

co mi tu košilku si je?

čí je to ta holka malá,

co mi tu košilku dala?

Z Domažlicka.

Po třetí, po čtvrté písni vyjde hospodář a pozve všeoky do stavení, řka:

„Vítám vás, švární mládenci! Vejděte do senci (do světnice), abyste po daleké cestě sobě odpočinuli a něčím se občerstvili.“

Ve světnici je častuje pivem a koláči. Zatím sejde se více mladé chasy ze sousedstva a z příbuzenstva, družba přivede z komory nevěstu a počnou tančiti.

 10.

Pozvání a volba.

(Nápěv 469.)

Nestůjte, mládenci, pod okny,

pojďte radš do světnice:

jest-li vás nožičky bolejí,

sedněte na židlice.

My jsme k vám nepřišli posedět,

my jsme se přišli poptat:

vy máte tři hezké děvčata,

můžem-li jednu dostat.

Neber si, Jeníčku, takovou,

která je tuze pyšná:

ona by snad ani za tebou

ze dveří ven nevyšla.

Neber si, Jeníčku, takovou,

která je zamračená: ona by se na tě mračila

od rána do večera.

Z Chrudimska a z Plzeňska.

11.

Kadeřavé vlásky.

(Nápěv 164.)

Vdávat se mám

a já nechci,

musela bych chodit

v bílým čepci.

Mámť já vlásky

kadeřavy,

růžovon pentličkou

proplítany.

Z Klatovska.

12.

Odloučení milé.

(Nápěv 499.)

Když jsem já pod okny stál,

nesměl jsem vejíti dál:

jak pěkně troubili,

mou milou loudili,

já nesměl do světnice –

což jsem měl těžký srdce!

Z Hradecka.

(Nápěv 614, 715.)

Když jsem šel okolo vrat,

slyšel jsem muziku hrát:

trubači troubili,

mou milou loudili,

já musil pod okny stát.

Z Klatovska.

Svolávání hostů.

V úterý, den svatební, časně z rána jde družba (mládenec) ještě jednou všech hostů pozvat a na veselku svolat. Když do kterého statku vejde, promluví takto:

„Slovutný pane hospodáři! šetrně žádám, abyste toto mé vstoupení do příbytku vašeho v dobré obrátili. Vzkazují vám pan otec i paní matka jedné i druhé strany, jakož i pan ženich s pannou nevěstou šfastný a dobrý den. A jakož vám již oznámeno bylo o tom svatebním sňatku, kterýž dnešního dne vykonán býti má; protož se vší uctivostí ještě prosí, abyste tu cestu s nimi do chrámu Páně vážili a potom po církevním potvrzení toho manželstva do příbytku poctivého souseda… spolu s jinými pány hosty laskavé najíti se dali. Což já na místě jich uctivě přednášeje, laskavý pane hospodáři! bez pochybování doufám, že jich neoslyšíte.“

Tu také družba hledí vyzvěděli, kdo z toho domu na svstbu půjde a kdo nepůjde, aby rodičům nevěstiným, kteří toho dne strojí hostinu, mohl dáti zprávu.

Zatím, co se hosté do domu Ženichova scházejí a sjíždějí, jde družba s jiným mládencem, vezmouce s sebou hudbu, pro družičku, kterouž družbs takto vyprošuje:

„Poněvadž, nejmilejši panímámo! ti nastávající manželé, co jsou před sebe vzali, dnešního dne vykonali míní, a vám dobře po vědomo jest, že dle starobylého obyčeje potřebují počestné družičky, kterou mi zde v tomto příbytku hledati poručili: pročež já, spolu s tímto šlechetným psnicem mládencem, se vši uctivostí s ponížeností za ni žádám; a proto také pány muzikanty s sebou jsem vzal, věda že to nadarmo nebude, jakož i doufáme, že se také mezi nás najíti dáte.“

Jest-li více družiček, musí každá svého mládence míti, který týmž spůsobem si ji vyprosí a potom s hudbou k nevěstě doprovodí.

Když hosté do příbytku ženichova již se byli sešli a tu posnídali (polívku z jitrnic s kroupami a jelita), promluví k nim dražba takto:

„Slovutní a vzácně váženi páni, panicové i panny! z příčiny té svedl jsem vás do příbytku tohoto, že zde přítomný panic… uctivé vás za to žádá, abyste s ním pro jeho nejmilejši nevěstu, šlechetnou pannu… cestu vážili s ten jich manželský sňatek svou laskavou přítomnosti ozdobili. A že jste všickni přítomní již úmysl svůj a vůli k tomu projevili a sem najíti se dali, za to vám pan otec, paní matka i pan ženich co nejvroucněji děkují.“

Potom otec i matka vstanou od stolu, ženich před nimi klekne, a rodiče mu dají své požehnání; načež dva mladí mužové ženicha meti sebe vezmou a celá společnost nbírá se pro nevěstu.

Cesta pro nevěstu.

Jest-li nevěsta přespolní, jedou pro ni na žebřinovém vose, k němuž čtvero koní zapraženo jest. Někdy ženich a mladý lid před vozem jedou na koních. Hudba braje, muži výskají, střílejí z bandytek a ženy zpívají.

13.

Pochod.

(Nápěv 97.)

Čtyry koně jdou

tamhle za vodou

pro mou nejmilejší,

tamhle za vodou

čtyry koně jdou

pro mou milou.

Z Klatovska.

14.

Porada.

(Nápěv 361.)

Má milá slouží za vodou,

já zase sloužím za druhou:

kterak já si poradit mám,

bych mou panenku dostal k nám?

Koupím si veslo slonové,

stříbrem, zlatem okované,

a sednu si na lodičku,

pojedu pro svou holčičku.

Z Berounska.

15.

Pro milého nic těžkého.

(Nápěv 61.)

Byť pršelo, jen se lilo,

za těžký by mi nebylo

do Čimelic do kostela:

viděla bych, co bych chtěla.

Viděla bych čerty oči,

co se po nraě vždycky točí;

točí, točí, točit budou –

dá-li pán Báb, moje budou.

Jak je to lítost veliká,

když chlapce holka zanechá:

oba těžký srdce mají,

když na sebe zpomíoají.

Z Prachenska. – Srov. Krol. II, 240.

16.

Dukát.

(Nápěv 434.)

Na těch Klenovskejch paloučkách,

na těch Klenovskejch lukách

ztratil Jeniček dukátek,

ztratil Jeníček dukát.

Jdi ho, má milá, hledati,

jdi ho, má milá, hledat:

jest-li ten dukátek najdeš,

dáme se za něj oddat.

Z Klatovska.

Na těch Lázeckejch lukách

ztratil Tomášek dukát:

„Jdi ho, má milá, hledat,

dáme se spolu oddat.“

Andulka dukát našla,

panu faráři nesla:

„Tu máš, faráři, oddej,

vždyť je Tomášek hodnej.“

Z Prachenska.

17.

Maličká nevěsta.

(Nápěv 811.)

Má zlatá Ančička!

co paks tak maličká?

jako by nebyla

tři léta vlažička.

Tři léta vlažička,

sedum let deštíček:

že za tebou chodil

šenkýřouc Horníček.

Z Prachenska.

18.

Lipka a láska.

(Nápěv 566.)

Žádná není tak maličká

jako já,

přece se mně suchá lipka

zelená;

zelenej se, suchá lipko,

zelenej:

jen se na mě, můj holečku,

nehněvej!

Proto jsem si kanafasku

koupila,

abych se ti, můj holečku,

líbila:

na strakatou, na zelenou,

na bílou,

abysi mně nechopal

za jinou.

Z Klatovska.

19.

Libost.

(Nápěv 311.)

Můj zlatej Honzíčku,

malovaný dítě:

kdybys nebyl bezkej,

nevzala bych si tě.

Ale že jsi hezkej,

proto si tě vemu,

za ručičku si tě

k oltáři povedu.

Kdyby ty jsi neměl

těch černejch očíček,

nedávala bych ti

já tolik hubiček.

Z Prachenska.

20.

Vymínka.

(Nápěv 264.)

Chceš-li mě, holečku,

chceš-li mě mít,

nesmíš mne tejrávat,

ani mne bít:

budeš-li mě tejrat

nebo bívat,

bude se matička

smutně dívat.

Z Prachenska.

21.

Střelba.

(Nápěv 577.)

Pansky pachole,

půjč mi pistole,

já si dám jednu ranku:

aby slyšela

holka má milá

až do panskýho zámku.

Z Táborska.

22.

Očekávaní.

(Nápěv 432.)

Náš kohoutek kokrhá, kokrhá,

bude brzo ráno:

můj Jeniček zpomíná, zpomíná

na mě, panímámo!

kýž je možná tobě,

potěšeni moje,

hubičku dáti!

Panímámo vstávejte, vstávejte,

pantáta vás volá;

snídaníčko chystejte, chystejte,

bude u nás svatba:

já se bodu vdávat,

musím brzo vstávat

ráno, raníčko.

Můj Jeníček jede k nám, jede k nám,

tamhle od háječku;

věru, já ho dobře znám, dobře znám,

po vraném koníčku:

jenom pospěš hodně,

potěšení moje,

ráda tě vidím.

Ráda tomu, ráda jsem, ráda jsem,

srdce ve mně skáče;

můj oumysl potěšen, potěšen,

pro tebe, můj chlapče:

nebudu se bávat,

žebych měla spávat sama jediná.

Z Plzeňska. – Srov. Čel. I, 3.

Příchod.

Přijdouce k domu, kde nevěsta přebývá, naleznou dvéře zavřené; družba jde a klepe, aby otevříno bylo. V písni následující zpívají svatebčané, kteří přicházejí s ženichem, venku před domem první slohu, á hosté, kteří jsou ve stavení s nevěstou, odpovídají slohou druhou.

23.

Přípověd.

(Nápěv 194.)

Deme, deme, deme, deme,

deme, deme, deme, deme,

deme, deme, deme, deme,

deme, deme k vám:

dáte-li nám vaši ceru,

dáte-li nám vaši ceru,

dáte-li nám vaši ceru,

dáte-li ji nám?

„Dáme, dáme, dáme rádi,

chovali jsme vám ji z mládí,

dáme, dáme, dáme rádi,

dáme my ji vám:

proč bysme ván jí nedali,

když jsme vám ji vychovali?

pote si jen pro ni, pote,

pote, pote k nám!

Z Domažlicka.

24.

Pozdravení.

(Nápěv 120.)

Pochválen pán Ježíš Kristus!

my jsme k vám přijeli,

dáte-li nám vaši dcero,

abysme věděli:

dáte, či nedáte?

nynčko nám povězte,

abysme se obrátili,

pokud jsme na cestě.

Z Prachenska.

Na to vyjdou rodiče nevěstiny ven hostův uvítat, a družba promluví k nim takto:

„Vzácně vážený pane otče a paní matko! zdraví a všeho dobrého vám od Boha srdečně přejeme, i abyste mně s těmito poctivými pány, paními, panici a pannami do příbytku vašeho do volit i vstoupiti, za to vás všickni vespolek uctivě žádáme.“

Prvé nežli hosté do staveni vstoupí, zavrou se ženy a družky s nevěstou do komory, a tu jí domlouvají, aby hleděla ženicha spatřili prvé než on ji uhlídá, neb že tím spůsobem nad ním dostane doma vládu.

25.

Muziky.

(Nápěv 84.)

Už jedou muziky

ke dvoru!

kam se jim schovám,

matičko moje,

do domu?

„Kdy jsi se jim chtěla

schovávat,

neměla jsi jim,

dceruško moje,

slibovat.“

Já neslíbila jen

jednomu:

svému milému

roztomilému,

věrnému.

Kdo pak mě tam bude

šidívat?

vždyť já k vám budu,

matičko moje,

chodívat!

„Přijdeš sem jen jednou

za tejden:

a lidi řeknou,

že jsi tu pořád

každej den!“

Dvanácte trubačů

troubilo,

dvanáct mládenců

a krásných panen

sloužilo.

Hrajte mně muziky

vesele,

dokud mám ještě

zelenej věnec

na hlavě!

Až toho věnečku

pozbudu,

do roka, do dne

veselá ještě

nebudu!

Z Plzeňska. –Srov. Čel. I, 79; II, 19; Kol. I, 247.

26.

Schování.

(Nápěv 363.)

Andulko schovej se,

nepřítel bliží se:

jest-li se neschováš,

vemou ti, kde co máš:

prstýnek na roce.

„Já jsem se schovala,

stýblem zastrčila:

oni se dostali,

všecko mně pobrali,

kde jsem já co měla.“

Z Táborska. – Srov. Suš. 60.

Když hosté do světnice vejdou, promluví družba, maje ženicha po pravé ruce své, k rodičům nevěstiným takto:

„Slovutný, vzácně vážený pane otče a paní matko! jakož vám povědomo jest, že tuto přítomný pan ženich před některým časem s malým počtem lidu navštívil vás, v příčině té, že jest umínil sobě v stav svatého manželstva s vaši nejmilejši dceruškou vstoupiti; protož dnes « větším počtu s těmito poctivými pány hosty přichází, aby ten sňatek svatební tím více k jeho i k vaší radosti byl ozdoben. Což aby se tím spíše vykonalo, a já abych ctnou a šlechetnou pannu nevěstu sem mohl přivesti, uctivě za povolení žádám.“

Dostav povoleni, jde se svými hosty a s hudbou, nesa koláč, ku komoře, kde nevěsta zavřena jest. Koláčem nazývají bocbník aneb i věnec z těsta koláčového udělaný a po vrchu rozličnými podobami, tolikéž z těsta, t. květy, ptáčky, děťátky a j. vykládaný, jejž byly ženy u ženicha upekly, a pozlátkem jej polepivše i ratolestmi ozdobivše s sebou přivezly. Před komorou stoje s ní dvéře cukaje, zpívá k hudbě takto:

27.

Smlouva o nevěsta.

(Nápěv 673.)

Jaké to trápení

mám smutný na zemi:

bolí mě, bolí hlavička

pro mé potěšení!

Teče voda, teče

na ty novy mlejny:

což je těžko milovali,

co k libosti není!

Co k libosti bylo,

to mě opustilo;

v dalekých širých krajinách

mne je zanechalo.

Chodil jsem po horách

v dalekých krajinách,

všude volal jsem: Má milá!

kam jsi se poděla?

Přijdu v tu krajinu,

slyšel jsem novinu,

že moje milá zůstává

zde tuto hodinu.

Andulko má milá!

jsi-li tak upřímná,

vyjdi ty ven na slovíčko,

tvoj milej tě volá!

Tuším, tuším, tuším,

že já odtud musím:

kterou jsem pannu miloval,

tu opustit musím.

Snadno ji opustím,

a když jinou nemám,

vyjdu si já na vršíček,

na jinou zavolám!

Rybičky v hlubinách,

ptáčkové v huštinách,

a moje zlaté panenky

v hlubokých komorách.

Kuřátka na hůře,

děvčátka v komoře:

a vy zlaté panímámy,

otevřete dvéře!

Dvéře jsou zavřeny,

stýblem zastrčeny,

a ty zlaté panímámy

otevřít nechtějí.

Ale se nestarám,

výplatu v roce mám:

jen mi nevěstu vydejte,

dobře zaplatím vám.

Jsem družba zjednaný,

k vám posel vyslaný,

chci si nevěstu vyplatit

tvrdými tolary.

Dvéře otevřete,

nevěstu vydejte,

ať ji odevzdám ženichu,

víc neprodlívejte.

Nevěsto, pojďte k nám,

ať vás ženichu dám:

už žádný vás nerozvede,

až někdy pán Bůh sám.

Už vás nerozvede,

ani nerozloučí,

až na smrtelné posteli

pán Bůh všemohoucí.

Z Táborska. – Srov. str. 223, č. 480.

Na to družka v komoře s nevěstou zavřená odpovídá písní následující:

28.

Porada.

(Nápěv 48.)

Jdi jen, družbo, do komory,

nevěsta za dveřmi stojí,

pěkným bílým šátkem sobě

hutírá vočička vobě.

Vem ji jenom za ručičku,

přiveď ty ji před mamičku,

haby ji to vodpustila,

v čem vona jí hublížila.

Z Domažlicka.

Místo písní a hudby mluví někdy družba, ťukaje na dvéře, k zavřeným družkám i ženám takto:

Ctné a šlechetné panny družičky

i mnoho vzácné paničky!

prosím, nám za zlé nemějte

a na mou řeč pozor dejte:

jezdili jsme přes bory a doliny,

přes pole a křoviny,

všude se ptajíce,

všude hledajíce

jistého vzácného pokladu;

až nám dobří lidé dali radu,

žeby se nacházel v tomto příbytku

a zvláště v tomto pokojíčku;

okolo něho pak samy

že jsou jenom krásné panny,

i vzácné paní co komornice,

toho pokladu ostříhajíce.

Nechceme my ho žádnou zlou vůlí.

ani spurnými slovy dobývali,

ani železnými sochory vypačovati:

nýbrž máme dar připravený,

stříbrem a zlatem okrášlený,

kterýžto jak jenom uhlídáte,

doufám, že nám ten váš poklad dáte.

Jen nezdržujte dlouho naši žádost,

ať se rozmnoží všech přítomných radost.

Na to sousedka některá v komoře odpoví:

Vítáme vás, páni milí!

víme, k jakému jste cíli

sem v tento dům sě přibrali,

že jste pokladu hledali,

jenž jest v tom pokoji samém,

to u prostřed krásných panen.

Ale však to máte znáti:

co vy chcete za něj dáli,

že se němuž vyrovnati

žádný dar, byt i byl zlatý.

A však jsme sé dověděly,

že byste vy s sebou měli

také krásného ženicha,

jenž pro ten poklad pospíchá:

jemu my jej chceme dáti,

aby se moh´ radovali

z jeho krásy, z jeho tváří,

a šel s ním nyní k oltáři.

My pak za to propuštění

chceme míti zaplacení;

však co byste dáti chtěli, –.

ještě jsme nic neviděly;

ale když to uhlídáme,

teprv vám ten poklad dáme.

Po mnohém smlouvání ženy, přijmouce výplatu, dvéře otevrou, a družba vejda do komory řekne:

„Ctné a šlechetné panny družičky i také vzácné paní matky! uctivě a šetrně vás žádám, aby tato ctná panna nevěsta mně byla vydána a laskavě vámi doprovozena.“

Po té vezme družba nevěstu pod jednou a družka pod druhou paždí a vedou ji do světnice, zpívajíce:

29.

Dobré vychování.

(Nápěv 141.)

Est-li jsi, Hančičko,

z dobrýho chování,

ty budeš naříkat,

až pudeš vod mámy.

Vod mámy, vod mámy,

vod zlatý mamičky:

ty budeš hutírat

svý černý vočičky.

Vod mámy, vod mámy,

vod svýho tatíčka:

ty budeš spomjnat

na jeho slovíčka!

Z Domažlicka.

Ve světnici klekne ženich s nevěstou před rodiči nevěstinými, kteří u prostřed hostu stojí, a družba promluví takto:

„Nejmilejši pane otče a paní matko! na místě těchto dítek vašich s uctivostí Žádám vás za vaše Otcovské i mateřské požehnání.“

„Požehnání Boha všemohoucího, Otce †, Syna †, i Ducha svatého †, vstoupíš na vás a zůstaň s vámi vždycky. Amen.“

Nevěsta políbí rodičům nohy a s piscem děkuje jim za své vychování:

„Záplať vám pán Bůh všecky vaše kroky, co jste kdy pro mě udělali! a pro pána Boha vás prosím, jest-li se mně ten stav manželský nepovede, neopouštějte mne!“

Po té vstane, obejme ženicha a políbí jej; Ženich pak políbí rodičům nevěstiným ruku a řekne:

„Zaplať vám to pán Bůh,; že jste mně vaši dcera dobře vychovali a k dobrému ji vedli!“

30.

Poděkovaná rodičům.

(Nápěv 550.)

Inčko vám děkuju

za vaši dcerušku,

inčko vám děkuju

za vaši dceru:

že jste mně ji dali,

mně ji vodchovali,

inčko já vám za ni

pěkně děkuju.

Z Domažlicka.

Nemá-li nevěsta již otce nebo matky na živě, bratr její neb sestra jí požehná; pakli ani těch není, vykoná tu službu nejbližší příbuzný nebo příbuzná.

31.

Nevěsta sirota.

(Nápěv 763.)

Bože mne polituj!

kde je, můj tatíček?

už na něm vyrůstá

zelený trávníček.

Zelený trávníček,

žlutý karafiját:

škoda vás tatíčku,

škoda vás nastokrát!

Bože mne polituj!

kde je má mamička?

už na ní vyrůstá

zelená travička!

Zelená travička

bílým kvítkem květe:

už mne, má mamičko,

vdávat nebudete!

Ach nemám mamičky,

nemám už tatíčka:

mám jenom sestřičku

a toho bratříčka.

Bože mne polituj!

kam se obrátit mám?

komu požaluju,

když rodičů nemám?

Požalovala bych

svému bratříčkovi:

přec to tak nebude

jako tatíčkovi!

Požalovala bych

své milé sestřičce:

přec to tak nebude,

jako své mamičce.

Za kamenným plotem

zpívá tam slavíček:

že tam odpočívá

můj zlatej tatíček.

Za kamenným plotem

lítá holubička:

že tam odpočívá

má zlatá mamička.

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 489, 498.

32.

Požehnání sirotě.

Och tatíčku, vstávejte!

och můj tatíčku! z hrobu vstávejte,

požehnání nám dejte.

Och mamičko, vstávejtel

och má mamičko! z hrobu vstávejte,

požehnání nám dejte.

„Dcero, dcero, nevolej!

och má dcero! na ně nevolej,

těžkosti mi nedělej.

Jsem od tebe daleko,

och jsem od tebe tnse daleko,

ležím v hrobě hlyboko!“

Z Klatovska.

Šátek a kytka.

Prvé než odejdou do kostele, přinese družička ženichovi na bílém talíři pěkný kapesní šátek, uměle složený, ve kterém zastrčen jest dlouhý prut rozmaríny, pozlátkem polepený a barevnými stužkami obvázaný, řkouc:

„Vítám vás vlečky ve spole,

jak domácí tak i přes pole:

kdyby vás bylo sto s padesát,

přeci vám chci každýmu po kytičce dát;

a kdyby tu byl můj znejmilejší,

dostal by tu nejhezkejší!

A vy pane ženichu! tu hle vám posílá vsáe znejmilejší ten šáteček s tu kytičku. Co vám je milejší: ten šáteček a ta kytička, anebo panna nevěstička?“

Ženich odpoví: „Všecko vespolek.“

Družka: „To mi se, psne ženichu! ns vás libí, že ode mne všecko vespolek přijímáte a ničím nepohrdáte:

tu máte šáteček,

a v tom šátečku kvítí,

ať se vás ta láska chytí

i ať se drží vás až do smrti.

A dej vám pán Bůh štěstí – s mně taky tak! – A vy páni muzikanti, zostra zahrajte!“

Mezi tím, co hudci hrají, připne družička ženichovi kytku na klobouk. Potom přinese družbovi také takový šátek s prutem rozmaríny,

řkouc:

„A vy pane družbo! tu vám dávám ten šáteček a to kytičku; a nemáte-li dost, ještě vám dám sž ns večer sladkou hubičku.“

A pak i také jemu kytku připne. Ostatní hosté, mužští i ženské, jen po malém proutku rozmaríny dostanou.

Cesta do kostela.

Potom ubírají se do kostela: hudba napřed, za ní nevěsta s družbou (s mládencem), družička s ženichem, s pak ostatní svatebčané, mužští napřed a ženy za nimi. Místem (okolo Přeštic) jde před hudbou nejprve tlumač, maje v mošně šátek, kytka a živou slepici, darem duchovnímu, jenž bude oddávali. Jest-li kostel příliš daleko, jedou na koních a na vozích čtyřmi zapražených. Nevěsta po celé cestě pláče a ženy (svatby) zpívají.

Jedouce po vsi, házejí s vozů lidem koláče, jež před odjezdem byli sebrali se stolů. Někdy k tomu konci zvláště napekou malých koláčků, jimž říkají „metačky“.

K oddávkám musí nevěsta nové šaty míti, aby prý potom také nové mívals; ale nemají býti ani modré, ani černé: modrá barva prý zvěstuje, že se té manželce zle povede, a černá, že často bude od muže bita.

33.

Jízda do kostela.

(Nápěv 337.)

Kůň vraný, sedlaný,

pod červenou dekou:

děvče namluveny,

pěkně přistrojeny,

jen k oltáři kleknout.

K oltáři ptiklekoou,

kněz jim roce sváže:

do nejdelší smrti

žádnej jich nezvrátí,

žádnej nerozváže.

Z Budějovicka.

34.

Pozdravení.

(Nápěv 699.)

Už mou milou na oddavky vedou,

už jsou s ní tam na vršíčku:

dej ti pán Bůh štěstí,

mý děvčátko hezký!

„Dejž to pán Bůh, můj Jeníčku!“

Z Klatovska. – Srov. Čel. III, 84.

35.

Ještě nejsem tvoje.

(Nápěv 698)

Už mou milou do kostela vedou:

tenkrát jsi, má panenko,

tenkrát jsi má!

„Ještě nejsem, můj nejmilejší,

ještě jsem paňmámina.“

Už mou milou k oltáři vedou:

tenkrát jsi, má panenko,

tenkrát jsi má!

„Ještě nejsem, můj nejmilejší,

ještě jsem panmámina!“

Z Berounska.– Srov. str. 308, č.45; Suš. 430: Žeg. P. 40; Vójc II, 114; Sach. III, 134, 623; II, Luž. 248.

36.

Hezká hospodyňka.

(Nápěv 84, 85.)

Což se mně, má milá,

hezká zdáš!

budeš-li tak hezká,

až se vdáš?

„Ještě hezčejší,

můj nejmilejší;

vem si mě, vem si mě,

uhlídáš!“

Což se mně, má nula,

hezká zdáš!

co pak ti máti dá,

až se vdáš?

„Krávu s telátkem,

ovci s jehňátkem,

strakatou slepičku

s kuřátkem.“

„Vem si mě, můj milej,

vem, vem, vem!

dobrá hospodyňka

jsem, jsem, jsem:

já ráno vstávám,

kravičkám dáván;

kuželíček každej den

vypřádám.“

Z Berounska. – Srov. Čel. II, 3.

(Nápěv 990)

Můj zlatej Honzíčku!

vem ty si mě,

bude se mne dobrá

hospodyně:

ráno vstanu,

snídani dám,

nikdy se na tebe

nerozhněvám.

Z Prachenska.

37.

Vyznání lásky.

(Nápěv 543.)

Pověs mně, má milá,

máš-li mě ráda?

pověs mně, má milá,

chceš-li mě?

„Já jsem ti přála,

že tě mám ráda:

koho pak jinýho

než tebe!“

Z Prachenska.

38.

Ranné vstávání.

(Nápěv 659.)

Proč pak jsi, má milá,

tak záhy přivstala,

kdyť ještě skřivánek

nezpíval?

„Já záhy přivstala,

kravičkám chystala,

abys mě, můj milej,

rád míval.“

Z Budějovicka.

39.

Pohrůžky.

(Nápěv 323.)

Počkej, holka černooká,

však ty budeš plakat:

až bude po svatbě za tejden,

budeš ty plakávat každej den:

počkej, holka černooká,

však ty budeš plakat!

Počkej, holka černooká,

však ty budeš plakat:

až bude po svatbě za měsíc,

budeš ty plakávat ještě víc;

počkej, holka černooká,

však ty budeš plakat!

Z Berounska. – Srov. Čel. III, 20.

40.

Výstraha.

(Nápěv 323.)

Nedávej se, Bětuško,

do statkn cizího:

tam ti budou vyčítat,

že není nic tvýho.

Nedávej se, Bětuško,

do cizího statku:

tam ti budou vyčítat,

že máš chudou matku.

Jeden tebou postrčí,

druhej tebe kopne:

p že se ti srdéčko

v těle nerozpukne.

Z Prachenska.

41.

Odvedená.

(Nápěv ???)

Andulko! co si myslíš?

já dělám nad tebou kříž:

dělám ho nad tebou,

že už tě odvedou,

že už mně víc nespatříš!

Z Prachenska.

42.

Milá družkou.

(Nápěv 480.)

Když jsem si tě nevzal

za ženušku,

já si tě vyvolím

za družičku,

abysi mně eště

poslúžila,

na mú hlavu věnec

položila.

„To se tě, muj chlapče,

nemůže stát,

já tě ho pro lítost

nemůžu dát,

pro pláč do kostela

nemůžu jít –

o lásko fortelná,

musíš vodjít!“

Z Domažlicka.– Srov. str. 156, p. 265.

43.

Přinucená nevěsta.

(Nápěv 56.)

Kterak pak já smutná řeknu,

až já před faráře kleknu?

on se mne ptáti bude,

je-li to z dobré, vůle?

Z dobré vůle je to málo:

z přinuceni se to dálo,

táta mě s mámou nutí,

já nemám žádné chuti!

Z Klatovska.

Oddavky.

Prvé než, oddaní snoubenci od oltáře vstanou, hledí družka i mládenec, aby jim s hlavy spíše popadli věneček, družka ženichovi a mládenec nevěstě; neb komu se podaří dříve jej chopili, dříve prý se vdá neb ožení.

Když jdou okolo oltáře na ofěru, vypůjčí sobě nevěsta od ženicha peníz, ale nechá si ho a obětuje jiný: aby prý nebyla žádostivá peněz.

Při mši svaté dávají svatebčané bedlivě pozor, zdali na straně ženichově anebo nevěstině svíce na oltáři temněji hoří, soudíce z toho, že ta strana také dříve zemře; plápolají-li rovně, budou ti manželé spolu svorně živi.

Po oddavkách, když. zasnoubenci se svědky jdou k zápisu, postaví se ostatní svatebníci před kostel, dudák a houdek počnou hráti a ženy, točíce svými šátky a se strany na stranu se houpajíce, zpívají:

44.

Živý obrázek.

(Nápěv 660, 771.)

Ten zdejší pan farář

pěkně káže,

rozdává obrázky

u oltáře;

já na to kázaní

taky pudu,

o jeden obrázek

prosit budu.

Ten zdejší pan farář:

milostivej,

on mi dal obrázek,

ten je živej;

kam já ho, přesmutná,

kam já ho dám,

když pro něj místečka

nikde nemám!

Dám-li ho za rámek, 2)

nevejde se; dám-li ho do truhly,

udusí se: dám já si ho za stůl,

sednu k němu: on mně dá hubičku,

a já jemu.

Klatovska. – Srov. Suš. 474; Kol I, 241.

2) Dám-li si ho za sklo,

pořeže se;

dám-li ho do knížek,

nevejde se:

dám ho do postýlky

pod peřinu, budu se s ním těšit

celou zima.

45.

Už jsem tvoje.

(Nápěv 698.)

Už mou milou od oltáře vedou,

tenkrát jsi, má panenko,

tenkrát jsi má!

„Už jsem tvoje, můj nejmilejší!

už nejsem paňmámina.“

Z Táborska. – Srov. str. 301, 2. 35.

46.

Poděkováni knězi.

(Nápěv 771.)

Inčko vám děkuju,

pane páter!

že jste vy mně dali,

co jsem já chtěl.

Dali jste mně ženu

Kateřinu:

a já si ji schovám

pod peřinu.

Z Domažlicka.

Cesta s kostela.

47.

Rozmyšlení.

(Nápěv 546, 547.)

Pověz ty mně, hvězdičko má, 1)

jsi-li jasná, nebo tmavá?

Jsi-li tmavá, vyjasni se:

má panenko, rozmysli se.

„Já jsem se už rozmyslila,

otce, matku opustila.

Otce, matku i přátele,

zvolila si jenom tebe.

A ne na rok, na dvě léta:

ale do skonání světa.

Do skonání mého, tvého,

nepohlednout na žádného.

Nepohlednout, nezasmát se,

jenom k tobě míti srdce!“

Z Berounska – Srov. Čel. II, 25: Suš. 310: Kol. I, 225; II, 332; Vójc. I, 64.

1) Proč, kalino, v struze stojíš?

snad se tuze sucha bojíš?

Stoj, kalino! neboj ty se:

má panenko, rozmysli se atd.

48.

Nevolná přisahá.

(Nápěv 407, 408.)

Cos má milá,

cos myslila,

žes při oltáři

před božskou tváří

přísahala?

„Nechtěla jsem,

musela jsem;

a když jsem klekla,

„slibuju“ řekla,

plakala jsem!“

Z Berounska.

49.

Pozdní bych.

Co jsem smutná myslila

před panem farářem,

že jsem ruko podala

před velkým oltářem:

co jsem chtěla, už to mám,

už se tomu neschovám,

přesmutná děvečka!

Z Prachenska.

Cos, Andulko, myslila

před velkým oltářem,

že jsi ruku podala

před panem farářem?

Hleď, Andulko, hleď, hleď,

své srdéčko nepleť:

co jsi chtěla, už to máš,

už se tomu neschováš!

Kdybysi se schovala,

on tě bude hledat,

s když psk tě dostane,

tu se bude hněvat.

Hleď, Andulko, hleď, hleď,

své srdéčko neplet:

co jsi chtěla, už to máš,

už se tomu neschováš!

Z Prachenska.

50.

Nemoc a lék.

(Nápěv 986.)

Ach ouvej, ouvej!

hlavička bolí:

pojď sem, můj holečku,

a zavaž mi ji.

Hlavičku váže,

ruce mu klesly:

co jsi, můj holečku,

co’s tak uleklý?

„Já jsem se nelek‘,

ale jsem se bál,

že mně má panenka

v rukou umírá.“

Já neumírám,

ale se trápím:

pro tebe, holečku,

svou krásu tratím.

„A když ji tratíš

pro mě samého,

chci já tě milovat

do dne soudného.“

Do dne soudného,

až do své smrti chci ti,

můj holečku,

upřímná býti.

Z Budějovicka.

51.

Otava.

(Nápěv 98.)

Čtyry krávy, málo trávy,

po málu jim dejte;

čtyry koně, dva pacholci,

honem zapřahejte:

pojedeme pro votavu,

na zelenou louku;

budeme tam milovati

černookou holku.

Z Berounska.

52.

Soudové boží.

(Nápěv 98)

Ti slavní a moudří

soudové boží ‚

jsou našeho štěstí

nejvetší zboží:

soudili, snoubili

tebe nevěstu;

měla jsi do stavu

dost těžkou cestu.

Ty jsi se spolehla

na své růžičky:

nyní tě obejmou

drobné včeličky!

ani tvá matička

ti neubráni,

musíš vzít čepeček

a býti paní.

Ještě se s panenským

věnečkem potěš;

však za něj brzičko

čepeček vezmeš:

tvůj ženich souzený

dal jej prinesti,

vinšuje ti k němu

zdraví a štěstí.

Z Berounska.

53.

Manželům.

(Nápěv 541.)

Vy manželé hezky!

dej vám páu Bůh štěstí:

aby se vás nechytily

nikdy žádny stesky.

Vy manželé mladí!

mějte se vždy rádi:

chcete-li bejt spolu šťastni,

varujte se vády.

Varujte se vády,

mějte se vždy rádi:

když se někdy pohádáte,

ať to neví žádný!

Z Chrudimska.

54.

Před hospodou.

(Nápěv 469.)

Ta Strážská hospoda stavěná

z javorovýho dřeva:

proč pak tám, mládenci, chodíte,

když vás tám není třeba?

„Kdyby nás tu třeba nebylo,

my bysme sem nepřišli:

jsú prý tu tak hezky děvčátka,

my jsme si pro ně přišli.“

Z Domažlicka.

Z oddavek ubírají se všickni obyčejně do hospody, kdež tancem a zpěvem se baví, dokud jich nepovolají do příbytku nevěstina k obědu, což teprve k večeru bývá.

Oběd u nevěsty.

Při obědě sedí nevěsta za hlavním stolem, jenž proto slově „stůl nevěstin“, na předním místě, totiž v koutě nejzáze ode dveří, podlé ní ženich, s druhé strany starosvatbí a , dále družičky. U stolu nevěstina sedí také všickni vzácnější hosti. Z rozkrájeného chleba dostane nevěsta skrojek, aby nebyla žádostivá chleba.

Když řečník první jídlo přinese, zastaví se maličko ve dveřích a řekne:

Různo, různo, chaso!

rozstupte se:

lavice k stěnám,

mužové k ženám

a voráč k kobylám,

nádvorníci k stodolám,

děvečky k kravám –

ať já mohu přistoupili

k těmto ctným a šlechetným pannám.

Muzikanti tuš!

A postaviv jídlo na stul, počne mluviti takto:

„Slovutní, vzácné poctivosti páni, mnoho vážené paní, ctní a šlechetní panicové a panny! pan otec s paní mateří, pan ženich s pannou nevěstou laskavě a přátelsky vás vítají z chrámu Páně do příbytku tohoto, přitom co nejuctivěji děkujíce za tu lásku jim dnešního dne prokázanou, že jste se za ně nestyděli a tento dnešní manželský sňatek i přátelský oběd svými vzácnými osobami ozdobili; za kteroužto lásku chtějí se zase vším dobrým, a zvláště v podobném spůsobu odsloužiti. A poněvadž je pán linii dnešního dne, mimo jiné dary Ducha svatého, obzvláště také darem síly obdařiti ráčil, kterýžto dar ve spůsobu některých pokrmů a nápojů námi dožádanými služebníky pred vaše vzácné osoby nyní bude postaven; protož vás uctivě žádají, abyste jeho v bázní boží s chutí a veselostí požívali. Dříve však, než se to stane, slušná a chvalitebná věc jest, abychom pánu Bohu čest a chválu vzdali a jeho za požehnání těch pokrmů a nápojů kratičkou modlitbou i písní srdečuě požádali.“

Modlitba.

„Oči všechněch tvorů v tebe doufají, Pane! a ty jim dáváš pokrm v čas příhodný. Otvíráš ruku svou, a naplňuješ každý živočich požehnáním.

(Otče náš a Zdrávas.)

Pane Bože, otče náš nebeský! požehnej nás i těchto darů, kteréž z tvé štědrosti přijímati budeme: skrze Ježíše Krista, pána a spasitele našeho. Stolu nebeského račiž nás účastné učiniti, králi věčné slávy! Amen.“

Potom se řečník obrátí zas k hostům, řka:

Vysoce váženi páni hostil oznamuju vám s uctivostí, abyste při této veselosti v své nějaké potřebnosti na mě se vždy domluvili – jen nikdy neuhodili 1 chcit já všecko obstarati a vám ochotné podati. I také mládenci moji všem na službu pilně stojí, obzvláště pannám družičkám, červeným, bílým růžičkám. Kdo chce mít nějakou službu, jen ať zavolá na družbu!

Hostina svatební trvá někdy až do pozdní noci. Nejobyčejnější jídla při ní bývají tato: polívka hovězí s kroupami, kaše pšenná neb jahelná s medem nebo s perníkem a s rozinkami, hovězí maso s křenem ve smetaně vařeným, hrách s perníkem, podsvinče nadité jablky, skopové s turínem, vepřové se zelím, slepice s nudlemi a s rozinkami, pečené te-lecí a skopová, vepřovina s nakyslou omáčkou a s rozinkami, pečené husy a kachny, potom koláče a naposled buchta neb homole. Při každém jídle, které družba nese na stůl, propoví něco k smíchu; nesa maso, řekne ku př. takto:

Různo, různo, různo, chaso!

já nesu hovězí maso,

a k tomu vomanovej křen,

abyste si vomáčeli, pokud máte v čem.

Řeč družbova pro obveselení nevěsty.

Panny družičky! buďte vesely

a neseďte zde tak nesměly,

obveselujte jedna druhou,

a zvláště pannu nevěstu mezi sebou,

ať nepláče a nekvílí,

ale je veselá každou chvíli;

svého pak panenství aby neželela,

neb tobo sama svou vůlí chtěla:

však časem pan ženich laskavý

všecko nejlépe napraví!

Pro obveselení družiček.

Proč pak vy, panny družičky, tak smutně sedíte,

že ani k žádnému nepromluvíte?

snad některá, jak se zdáte,

po svém nejmilejším zármutek máte?

I vzkazuje vám službu svou povolnou,

ten kdo k vám má lásku hojnou –

však vy ho znáti budete,

neb už se po straně smějete!

Protož vám každý ze srdce přeje,

ať se každé z vás takto děje:

aby seděla v křisťálové světnici 1)

na krásné mramorové lavici,

majíc před sebou marcipánovej stoleček

a na něm cukrovej věneček,

vedle stříbrnou mističku

a na ní zlatou rybičku –

k tomu dukátů skleničku!

Vímť, žebych i já také

dostal vejslužky nějaké!

1) Aneb:

ať sedíte u mramorového stolečku,

a na tom stolečku

na každém rožečku

ať máte pečenou rybičku

a k tomu vína skleničku:

až to všecko sníte a vypijete,

vím, že se na mě zasmějete!

Pro obveselení všech hostů.

Slovútní, vážení páni,

paní, panicové a panny!

ať se líbí těch darů božích požívati

a jeden druhého obveselovati.

Přitom si připíjejte ó polovičku

anebo plnou skleničku;

a když pak prázdnou míti budete,

ať jen vždy na mě vzpomenete:

já vám to chci napravili,

před vás plnou postaviti.

Ještě to máme dvanáct uherských volů,

pro ty pošleme šest vozů spolu,

a do Prahy pro řezníky,

aby je rozsekali na špalíky;

bode zase pečen dosti,

najíme se do sytosti.

Panímáma připovidá,

že nás zas ráda uhlídá,

abychme jen všichni přišli

zejtra, že již na to myslí,

jak by nás mohla uctili,

a každému k službám býti:

chce předložit patnáct mis,

na pěti málo, a na druhých nic;

obzvláště pro panny družičky

chystá šnekové nožičky

a vomanovej křen –

prosím, páni hosti milí!

abyste mi odpustili,

jest-li že jsem pochybil v čem!

Mezi obědem, v prázdných chvilkách, zpívají družičky:

55.

Příčína veselosti.

(Nápěv 360.)

Hrajte, muzikanti!

ať se chvíle krátí,

neb se mé panenství

více nenavrátí!

Z Plzenska.

56.

Rozjímaní nevěstino.

(Nápěv 376.)

U oltáře klekla,

sobě rozjímala,

když svému ženichu

ruku podávala:

nemůž‘ jinak býti,

musím si ho vzíli,

do své plné smrti

musím jeho býti.

Aj, vy muzikanti!

hrajte mi vesele,

dokud mám věneček

ještě na svem čele:

až já odtud pudu,

což truchlivá budu!

kterak já lu na vás

smutná zapomenu!

Má matička milá

okolo mne chodí,

ani to slovíčko

ke mně nepromluví:

má zlatá matičko!

promluvte slovíčko;

brzo mne ztratíte,

jako strom jablíčko!

Což tak, vy družičky!

tiše tu sedíte

a smutně očičky

k té zemi klopíte?

nejstarší družičko!

promluvte slovíčko;

brzo mne ztratíte

co z klásku zrníčko!

Už mně budou vínek,

vlasy rozplítati,

bílou pavučinku

na hlavu dávali:

nemůž‘ jinak býti,

musím odejíti,

do své plné smrti

musím hlavu kryti!

Z Prachenska. – Srov. Suš. 480.

57.

Svoji nemluvní.

Pře-můj milej tatíček

za stolečkem sedí,

to nejmenší slovíčko

ke mně nepromluví:

och táto, tatíčku!

promluvte slovíčko;

máte mě vodtud ztratit

jako strom jablíčko.

Pře-má milá matička

za stolečkem sedí,

to nejmenší slovíčko

ke mně nepromluví:

och mámo, mamičko!

promluvte slovíčko;

máte mé vodtad ztratit

jako strom jablíčko.

Pře-můj milej bratříček

za stolečkem sedí,

to nejmenší slovíčko

ke mně nepromluví:

och bratře, bratříčku!

promluv jen slovíčko;

máš brzy na mně ztratit

z prstenu vočíčko.

Pře-má milá sestřička

za stolečkem sedí,

to nejmenší slovíčko

ke mně nepromluví:

och sestro, sestřičko!

promluv jen slovíčko:

máš brzy na mně ztratit

z prstenu vočíčko.

Pře-můj milej ženíšek

za stolečkem sedí,

to nejmenší slovíčko

ke mně nepromluví:

och promluv, ženíšku!

promluv jen slovíčko:

máš ty mě k sobě přimnout

za ženu brzičko.

Pře-mý mily muziky!

hrajte mi z veselá,

pokud eště s matičkou

já sedím u stola:

až já vodtnd pudu,

víc sedít nebudu,

svejch milejch a hupřímnejch

na věky pozbudu!

Z Domažlicka.

Pomoc kuchařce.

Při kaši dá kuchařka lžíci neb vařečku v kaši omočenou a perníkem posypanou na stůl, kterouž družba vezma, takto k hostům mluví:

Vysoce vážení páni a paní,

šlechetní panicové a panny!

paní kuchařka z kuchyně

skládá k vám žádost povinně,

abyste se k ní naklonili

a jí dárek nějaký udělili,

by ona svá bílá roucha,

pošpiněná od capoucha,

zase mohla vyčisliti

a vám ochotněj sloužiti,

nejen dnes, ale každý den,

komu se bude líbiti jen.

Přitom všem přeje krátce,

aby, čeho jste z její práce

v těchto jídlech požívali,

tím stálé zdraví nabývali;

a dočká-li se toho, i my,

že chce také strojit krtiny.

Jiná řeč kuchařce.

Hola, hola! vážení páni,

šlechetné paní, milostné panny

a ctní panicové!

padla moucha do capoucha,

a z capoucha do rampoucha

a kuchařky nám cely počernila;

a protož k vám uctivě žádosti skládají,

abyste se k nim laskavě naklonili

a nějaký dárek jim udělili,

by sobě mohly Benátské mejdlo koupiti,

sebe dobře omyti, a pak s pány hosty v hospodě se dáti vynajíti.

Když pečitá jídla přijdou na stůl, počínají

Přípitky.

Starší družičce připíjí družba takto:

Šlechetní páni přátelé!

buďtež mysli vždy veselé,

i vy, milí páni hosti!

já se vší svou upřímností

k tomu stolu přišel jsem

s takovýmto úmyslem,

abych promluvil k družičkám,

ušlechtilým to růžičkám.

Panny družičky přemilé!

pěkné, krásné, ušlechtilé!

vidíval jsem kdes mládence,

mívali na hlavách věnce,

jež od panen dostali

v dar vzácný a nemalý:

já pak, také jsa mládenec,

jsem laskav na pěkný věnec;

rád bych si ho chtěl uviti,

u nás však je málo kvítí.

Ale spatřuji nyníčky,

že mají panny družičky

více kvítí na hlavách,

nežli ho je v zahradách.

Protož vy, panno družičko,

krásná, šlechetná růžičko!

o ten věneček, co máte,

a na své hlavě chováte,

jenž je pěkně z kvítí svit,

ten bych sobě rád chtěl mít;

a protož o něj připíjím vám,

v službu zavazuju sebe sám.

Doufám, že mnou nepohrdáte

a z upřímnosti jej dáte;

já pak na místě poděkování

chci učinit taneček s vámi.

Vzhůru, pani muzikanti!

vemte svoje instrumenty,

pěkně vivat! Zahřejte

o plat se nestarejte.

Odpověd.

Málo, málo, maličko

ať se stane pomlčeníčko,

až já s tímto šlechetným panicem družbou

promluvím slovíčko,

slovíčko anebo dvě,

však to na dlouze nebude:

že já mu svého zeleného věnečku nedám,

a stříbrného prstýnku nemám;

šáteček bych mu dala,

doma jsem ho nechala.

Jest-li jsme my chtěly s pannou

nevěstou takový zeleny věnečky míti,

musely jsme pro to kvítí

do daleké krajiny jíti,

pak si je v Praze dát uviti:

ne z konvalinky, ale z rozmarínky,

kterou zahradník v zahradě štěpuje,

od něhožto se draze kupuje.

Páni muzikanti, tuš!

Druhé.

Krásnou vidím holubičku,

tu druhou pannu družičku,

kterážto se na mě dívá

a po očku se usmívá:

mám za to, že mě miluje

a mně věneček daruje.

Šlechetná panno družičko!

potěšte dnes mé srdíčko

tím vaším překrásným věncem,

nezhrdejte mnou mládencem:

já zas na místě odměny

chci mít lásku bez proměny.

Tuš!

Odpověd.

Pane družbo i mládenče!

připíjíte nám o věnce:

naše věnečky jsou drahý,

přinešeny jsou až z Prahy;

která si ho vážit nechce,

buď jej dá neb ztratí lehce.

Ale my s boží pomocí

střežíme jich ve dne v noci,

a vám ho nedáme žádná,

byť i byla kapsa prázdná. Tuš!

Třetí.

Fijálka je milý kvítek,

jenž na konec zimy vykvět,

dávaje nám znáti jaro:

kýž by mi dnes štěstí dalo,

bych moh‘ potěšení míti

z toho překrásného kvítí,

které má panna družička

okolo svého čelíčka.

Panno vysoce vážená!

buďte ke mně nakloněna:

z toho věnce malou částku

darujte mi pro ctnou lásku.

Tuš!

Odpověd.

Pěkná řeč i všecka služba,

co nám přednáší pan družba,

v upřímnosti nám se líbí –

jen ať ku konci nechybí.

Ale to ať jest mu známé,

že svých věnečku nedáme

ani k službě, ani k hlasu,

byť i svolal všecku chasu.

Tuš!

Čtvrté.

Šlechetná panno družičko,

běloskvoucí ctná perličko!

já mládenec vám připíjím

o tu korunku, co vidím,

že ji na hlavičce máte,

těším se, že mi ji dáte:

já pak za ten dáreček

slibuju vám pěkný taneček.

Tuš!

Odpověd.

Šlechetný pane mládenče!

připíjíte nám o věnce

dle starého obyčeje,

nám se tím čest velká děje.

Já s pěkným poděkováním uctivě,

však směle pravím:

kdyby boží vůle byla,

snad bych věnec dát myslila;

ale dnes ho dát neslíbím,

radši dám dar, který míním,

dostala jsem ho z Moravy:

píte na něj za mé zdraví.

Tuš!

Páté.

Rozmarínko krásná zelená,

panno družičko vznešená,

v svém panenství ušlechtilá,

nade všecky jiné milá!

mne poslušného mládence

jedním kvítkem z toho věnce,

který máte na hlavě,

obveselte laskavě;

já pak za to jedno kvítí

chci přípitkem vás uctíti

a vám stále k službám býti.

Tuš!

Odpověd.

Pane mládenče mi vzácný!

dnes nebudete tak šťastný,

abyste dostal můj věnec,

třeba jste byl přišel z Němec.

Kdo chce něčí věnec míti,

musí o něj ctně prositi

a k tomu věrně sloužiti. –

Nedám ani kvítku z něho,

neb je velká cena jeho

a všude se draze váží:

dám radš dukát – i s tou láží.

Tuš!

Šesté.

Vidím kvítek ušlechtilý,

nad jiné kvítky spanilý,

krásnou červenou růžičku,

šlechetnou pannu družičku.

Z toho překrásného kvítku

rád bych sobě uvil kytku:

ač vím, že ho nedostanu,

přece žádat nepřestanu;

neb místo krásného kvítí

muže jiný dárek býti –

já chci vaše zdraví piti!

Tuš!

Odpověd.

Pane mládenče mně milý!

proto jsme věnečky vily,

abychme panenství naše

ozdobily v tomto čase

ke cti ženicha i nevěsty

a všech vzácných pánů hostí;

protož jich dáti nemíníme,

raděj si je vyplatíme

buď tolarem, nebo zlatým –

zahrajte mi tuš prozatím!

Sedmé.

Libuše, někdy kněžna Česká,

panna ušlechtilá, hezká,

svého poddaného sluhu

za muže svého od pluhu

Přemysla oráče vzala,

jej knížetem udělala

a s ním v lásce živa byla,

Českou zem šťastné řídila.

Ó bych byl tak šťastný jednak

jako ten Přemysl sedlák,

aby mně panna družička

poslala jen dvě slovíčka:

hned bych si jel na svém koni

třeba až do Prahy pro ni! Tuš!

Odpověd.

Pane mládenče šlechetný,

v řeči i v službě ochotný!

nemůže se to hned státi,

bych věneček měla dáti,

byť jste přijel i na koni,

neníť letos jako loni.

Co drahého, báji se víc,

a kocourům říkají pšic!

Ale však za vaši službu

jak pro vás tak i pro družbu

dám ochotně jiné dary:

jen mějte strpení maly,

až mi je přivezou z Prahy.

Tuš!

Osmé.

Ta láska je pné zvíře,

i mocné s chudými víže:

tak Oldřicha, České kníže,

v jedné vesnici svázala,

rodem se řídit nedala;

tam on jednu dcerku vesskou,

krásnou, spanilou a hezkou,

jménem Boženu, uhlídal

a hned si ji zamiloval,

řka on svým: Tato Božena,

vězte, bude moje žena!

A tak ta panenka vesská

byla slavná kněžna Česká.

Šlechetná panno družičko!

pro vaši krásu nyníčko

a pro jiné mnohé ctnosti

vám vinšuju s upřímností,

až se někdy stav váš změní,

byste štěstí té Boženy

s manželem svým požívala,

zdráva vždycky zůstávala.

Tuš!

Odpověd.

Za tu čest mně prokázanou,

řeč ozdobně vykonanou,

a za to přání mého zdraví

jste, mládenče, hoden chvály.

Já k vašemu potěšení

za vaše krasořečení

nyní upřímně děkuju,

zdraví a štěstí vinšuju;

k tomu beze všech okolků

vinšuju vám hezkou holku

a dám, co jsem našla u fary:

dva tvrdý pěkny tolary.

Tuš!

Poslední družičce.

Páni přátelé! mějte strpení

ještě k jednomu promluvení.

Páni muzikanti! pozor dejte,

až řeknu: Tuš! pěkně hřejte.

Vy včeličky sem lítejte,

z kvítků sobě med sbírejte,

kteréž u věnečku spatřuji,

z čebož se velmi raduji.

Ten věneček jedna panna

uvila jest sobě sama;

však ho nechce žádnému dáti,

že dá za něj radš dva zlaty.

Šlechetná panno družičko!

poněvadž z toho věnečku

nemůžem míti částečku,

příjmem za to jiný dar,

buďto dukát neb tolar;

vy pak zase naše služby,

od mládence i od družby,

přijměte s myslí laskavou,

kdež my s upřímností pravou

budem rádi vám sloužívat.

Ctná panna družička vivat!

Tuš!

Odpověd.

Mládenče ctný! vaše žádost

působí mi v srdci radost;

ale věnečku já nedám,

neb libosti k tomu nemám:

ať vám ho dá stará Důrka,

která je nosí z Prešpurka;

však jest-li že chcete bráti,

chci vám radši dárek dáti,

buď stříbrný nebo zlatý.

Muzikanti, hleďte hráli!

Tuš!

Poděkování družkám a přípitek ženichovi a nevěstě.

Ctné a šlechetné panny družičky,

dražší nežli mořské perličky,

příjemnější nežli růžičky!

prosím uctivě za odpuštění,

jest-li že při tomto připíjení

buďto pan družba nebo já,

anebo třeba obádvá,

v něčem jsme se omejlili

aneb něco pochybili:

až se budeme ve školách učiti

a pak na vašich svatbách sloužili,

chceme to zase nahraditi.

Já pak jako poctivým pannám

srdečně vám přeju a žádám

po půl létě nebo po roce

každé švárného mládence,

a ne-li mládence, aspoň vdovce,

aby zdědila něco po nebožce;

a pak bych zas po tom toužil,

abych na těch svatbách sloužil.

K takovému vinšování

Bůh dej slastné vykonání!

Na stálé pak zdraví a štěstí

pana ženicha i panny nevěsty,

aby v tom stavu, co předse vzali,

v lásce a svornosti přebývali,

dítky své štastně vychovali

a po smrti aby se dostali

tam do nebeského ráje,

kdežto trvá svatba stále –

páni muzikanti tuš!

Kolíbka.

Když se koláče přinesou na stůl, družba tuto řeč k hostům učiní:

Slovutní páni přátelé!

tito zde noví manželé

podlé boží prozřetelnosti

a běhu přirozenosti

mohou v roce aneb dále

ke cti boží a ke chvále,

když se budou milovati,

snad synáčka kolíbali.

A protož jim ku pomoci,

buďto ve dne nebo v noci,

prosím pěkně za přidánek

na kolíbku a povijánek;

kterážto kolíbka aby dni bílá,

ani žlutá, ani strakatá nebyla,

ale která by se všem líbila,

a na ní aby byl přidělán

zlatej kruh i povijan,

aby se sama kolíbala,

a sama si taky zpívala.

Pan ženich se ohlašuje,

že on napřed sám daruje

na ni pěkný tvrdý tolar:

proto, nežli by kolíbal,

žeby raděj vláčel, voral!

Mezi tím, co hosté dárky své skládají na talíř, zpívají družičky:

58.

Javorová kolíbka.

(Nápěv 77, 78.)

Co tam děláš za tou horou?

„Kolíbičku javorovou.“

Dělej, dělej; až uděláš,

pak si taky zakolibáš.

Z Berounska.

59.

Zelená kolíbka.

(Nápěv 209.)

Vstala jest Anička

v bílej den,

a šla do maštale

pro oheň.

Zavolala k sobě –

Jeníčka,

aby jí nasekal

dřívička.

Popad on sekyrku

dřevěnou,

vysekal kolíbku

zelenou.

Tu si máš, Aničko,

kolíbej,

po jiných mládencích

nehlídej!

„Vždyť já ti po jiných

nehlídám,

proto že jen tebe

ráda mám.“

Z Prachenska. – Srov. Čel. II, 18.

V tom přižene se z komory babička, majíc na rukou děťátko z peřinek ustrojené, a běhajíc vůkol houpá je, konejší a zpívá:

Hajej, dadej, hajej,

pacholíčku malej!

hajej, dadej, nynej –

za rok bude jinej.

60.

Upomínka otce nevěstina.

(Nápěv 771.).

Pantáto, pantáto

pod věnečkem!

hejhejte, hej bej te

tolaříčkem,

tolarem, tolarem,

flaší vína:

abych já věděla,

kde jsem žila.

Z Klatovska.

Peníze sebrané na kolíbku a na povijan zaváže přední družka do šátku a odevzdá nevěstě.

Po kolíbce hned následuje

Umyvadlo.

Jak mile se koláče rozdají, přinesou totiž na stůl mísu velikou s čistou vodou, k čemuž družba (řečník) tuto řeč učiní:

Vysoce vážení páni hosti!

žádám se vší uctivostí,

když jste při této tabuli

s bázní boží, v dobré vůli

pokrm jedli, nápoj pili,

byste ruce své umyli

v této křišťalové vodě;

nebudet vám to ke škodě,

nýbrž k čistotě a zdraví,

jak učí obyčej starý.

My pak vaši služebníci,

dobré všecko vám přející,

za to žádáme společně,

byste službu naši vděčné ,

od nás přijmouce, y štědrosti

na důkaz té své vděčnosti

každý dva tři dvacetníčky

vhodili do té vodičky.

A vy muziky pozor dejte,

pěknou písničku zahřejte.

Někdy bývá na umyvadlo voda strojená voňavá, obyčejně růžová, ve které sobě každý omočí prsty a přitom do ní pustí peníz; řečník také mívá v ruce hůlku s citronem na hořejším konci nabodnutým, pod kterým uvázán jest bílý šátek neb ručník, jímž sobě hosté utírají omočené prsty. Mezi tím hudba hraje a ženy s družkami zpívají:

61.

Tři vínky.

(Nápěv 324, 325,)

Koupala se má panenka

v vodě studený,

přijel je k ní mládeneček  1)

na vraném koni.

A co děláš, má panenko,

v vodě studený?

„Čepce šiju, věnce viju  2)

z růže červený.“

Komu pak dáš, má panenko,

věnce zeleny?

„Jeden tobě, druhý sobě,

třetí družbovi.“

Proč jsi mi ho dřív nedála,

když jsem chodil k vám?

„Když jsem rozumu neměla,

který nynčko mám.“

Zadrž ty mi, má panenko,

koně vranýho,

a já sobě půjdu nažit 3)

ovsa zralýho.

„Jak živa jsem nedržela

koně vranýho: radši půjdu sama nažit –

ovsa zralýho!“

Z Prachenska. Srov. Mor. 1840, 23; Zpěv. I, 6.

3) až mu nažnu, mé srdéčko,

ovsa zralýho.

Co jsem živa, můj nejmilejší!

koně se bojím:

tobě ho předce, mé srdéčko,

směle podržím!

Z Berounska.

62.

Hospodyňka.

(Nápěv 324.)

Co se to tam, má nejmilejší,

v poli zelená?

co se to tam, mé milé srdéčko,

v poli zelená?

„Zelená se, můj nejmilejší,

otce mého hrách,

zelená se, mé milé srdečko,

na našich drahách!“

Nebudeme, má nejmilejší,

darmo čas mrhat:

vezmeš srpeček a já kosičku,

půjdem ho sekat.

Co pak umíš, mi nejmilejši,

v domě děliti?

„Krávy dojil, oběd strojit,

šaty vyprali.

Také umím, můj nejmilejši,

bílé lože stlát: až je ustelu, mé milé srdéčko,

půjdem na ně spat.“

Z Berounska.

Na konec přinese družba

Strom,

totiž trn veliký neb suchý keř o třech větvích, v homoli neb buchtu velikou zaražený, na kterém napícháno i navěšeno množství lahůdek rozličných, t. cukrových srdeček, perníkových děťátek, pozlacených ořechů, rozinek, mandlí, jablek, suchých švestek a p., i postaví jej před nevěstu na stůl; načež ženy a družičky počnou zpívati:

Šel jest pán Bůh, šel do ráje atd. (viz na konci mezi legendami).

63.

Jabloňka.

(Nápěv 594.)

Já mám jabloňku,

já na ni vlezu;

jen jednou zatřesu,

hned zase slezu.

Jsou na ní jablíčka

pěkný červeny:

já si jich natrhám

pro potěšení.

Z Táborska. – Srov. str. 108, č. 49.

Jak mile dozpíváno, musí nevěsta stromkem zatřásli, jenž tak bývá nastrojen, aby jí ns talíř kolébka neb děťátko padlo, pro smích obecný. Ostatně hledí každý, aby z těch pamlsků něco ulovil, které pak mládenci dávají pannám a panny mládencům, a vdané ženy schovávají svým dělem. Když stromek jest obrán, vyhodí jej ven, načež družba homoli rozkrájí a po kousku mezi hosty rozdělí.

Poděkování.

Prvé nežli vstanou od stolu, promluví družba takto:

„Vysoce vážení páni hosté! slušná i povinná věc jest, poněvadž jsme při tomto stole manželském darů božích požívali, abychom také pánu Bohu za ně poděkovali a kratičkou modlitbou jemu čest a chválu vzdali.“

Po obyčejné modlitbě mluví družba dále:

„Vysoce váženi páni, paní, panicové a panny, všickni zde přítomní páni hostí! pan ženich a panna nevěsta, i s obojí strany páni rodičové srdečně přejí vám, aby požíváni těchto pokrmů i nápojů vám ke zdraví sloužilo a v dobrou krev se obrátilo. Při tom vám ještě jednou všem uctivě děkují, že jste je do tohoto příbytku k jich potěšení a k radosti navštívili a tu jich manželskou tabuli svými vysoce váženými osobami ozdobili. Spolu taká páni rodičové s uctivostí žádají, pokudž by se bylo komu za dost neučinilo, neb nějaká stala nepohodlnost, jakž se častěji i při nejlepšim zaopatření stává, aby jim bylo odpuštěno; a kdyby ještě jednou takový sňatek manželský měli strojiti, že to chtějí všemožně vynshraditi.

Tolikéž žádá za odpuštění, paní kuchařka, kdyby mimo její práci a pilnost přece jídla některá nějakou vadu měla, aby jí bylo odpuštěno.

Též za odpuštění žádají páni muzikanti, kdyby jich muzika někomu k libostí nebyla, že to nyní v domě šenkovním chtějí vynahradili.

Posledně pak my služebníci svatby také za odpuštění žádáme, jest-li žeby naše služba někomu příjemná nebyla, by nám bylo laskavě odpuštěnou

Místem hudebníci sami takto se omlouvají:

My co partesy nosíme,

také uctivě prosíme,

bylo-li v čem pochybeno,

by nám bylo odpuštěno.

Budeme-li tu čest míti

s vámi se zas jinde sjíti,

na svatbě neb při veselí:

abychom přec chválu měli,

chceme si partesy z Prahy

opatřit jakkoli drahy;

k tomu dřív se připravíme,

staré chyby napravíme.

Potom budem ještě více

mazat, než teď, naše šmytce,

dobré struny natahovat

a klarinet proplachovat.

Tak budem veseli zase,

posloužíme naší kase.

Konečně vezme řečník hni nějakou a zatluče ve světnici třikráte do trámu stropního, volaje silným hlasem:

„Hola! páni hosti, hola!

pan hospodský na nás volá,

a zve nás, že má doma ve sklepě černou krávu, kteráž ač jen na jeden struk dojí, přece tolik mu nadojí, že může mnoho hostů poctiti. A protož žádá pan hospodský, abysme jej navštívili, že chce od té černé krávy nás všechny podělili, napojili a nás obveselili.“

V hospodě.

Na to se všickni zvednou a jdou za hudbou hlučné do hospody, družba napřed nesa dčbán piva a talíř s koláči. V hospodě promluví družba k hospodskému takto:

„Mnoho vážený pane hospodáři! pan otec i paní matka vzkazují vám štastný a dobrý večer. A poněvadž pro další obveselení těchto vážených a milých pánů hostů v příbytku svém tak prostranného místa neměli, protož odsílajíce pár koláčů a dčbánek piva, vás uctivě žádají, aby v tomto vašem příbytku takového místa jim popřáno a tato tabule dle starého obyčeje postoupena byla; za kteroužto přátelskou lásku chtějí se nejen osobně poděkovati, nýbrž i za vaše zaneprázdnění a ochotné posloužení vděčnými se prokázati.“

Avšak za stolem, kam svatebníci chtějí, sedí „zásedčí“, a hádá se s družbou o stůl, pokud mu družba neslíbí, že pan ženich zaplatí, co zásedčí propije.

Pak se tančí a mezi tím zpívá.

64.

Novina.

(Nápěv 324, 617.)

Jdi měsíčku polehoučku

přes ten panskej dvůr:

nemysli si, má zlatá panenko,

že já budu tvůj.

Straka skáče po zahrádce,

hledá zrnéčko:

nemysli si, má zlatá panenko,

na mé srdéčko.

Straka skáče po zahrádce,

drží v hubě klas:

nemysli si, má zlatá panenko,

že k vám přijdu zas.

Svět měsíčku polehoučku

přes ten panskej les:

nemysli si, má zlatá panenko,

že k vám přijdu dnes.

Co ten ptáček s cliocholickou

nad námi lítá?

co nám nese za novino,

že nic neříká?

Nese, nese ti novina,

nese takovou:

že tvůj ze všech nejmilejši

chodí za jinou.

Co ten ptáček s cliocholickou

nad námi lítá?

co nám nese za novinu,

že tak štěbetá?

Nese, nese ti novinu,

nese takovou:

že už tu tvou nejmilejši

čepiti budou.

Milá sedí za stolečkem

jako růžička,

nedá sobě rozplítati

svého věnečka.

Nežel, nežel, má panenko,

pro svůj věneček:

však ti pěkně bude slušet

bílej čepeček!

Z Chrudimska.– Srov. Suš. 441; Vójc. I, 219; 41, 372; Žeg. P. 148.

65.

Živá růže.

(Nápěv 678.)

Družička.

Kdo chce míl o svatbě

růži živou,

ten nesmi milovat

žádnou jinou:

pán Bůh vládne,

komu padne,

musí ji milovat,

až mu svadne.

Družba.

Já ji chci milovat,

já ji chci mít; budu ji milovat,

kdy budu chtít:

při snídaní,

při obědě, a večír vezmu ji

do postele.

Z Berounska.

66.

Úslužný muž.

(Nápěv 544.)

Sekejte, bednáři, na sudy,

já budu třísky sbírat:

ráno ti zatopím,

snídani přistrojím,

ty jen se budeš dívat.

Dělejte, truhláři, postýlku

dubovou s nebesama:

Marjánka ustele,

pěkně si lehneme,

přikrejem peřinama.

Z Prachenska.

67.

Naděje.

(Nápěv 791.)

Žádnému tak není,

mámo, jako vám:

když si ustelete,

nestejská se vám.

A já ubožátko

sama na peci:

obrátím se v pravo,

obrátím se v levo,

všude mě tlačí.

Dá-li pán Bůh zdraví,

já se taky vdám:

obejmu Honzíčka,

hubičku mu dám.

68.

Holubička.

(Nápěv 175.)

Já mám holubičku,

můj zlatej Jeníčku!

já mám holubičku, mám:

přijď ke mně, můj milý,

až se den nachýlí,

já ti holubičku,

můj zlatej Jeníčku!

já ti holubičku dám.

Z Bydžovska.

69.

Věneček.

(Nápěv 209.)

Sedům trubačů mně

troubilo,

dvanáct mládenců mé

loudilo.

Trubte mně trubači

vesele,

dokud mám věneček

na čele.

Až toho věnečku

pozbudu,

do roka veselá

nebudu!

Z Prachenska.– Srov. str. 286. p. 25; Čel. II, 19; Suš. 434.

Uvádění nevěsty.

O půl noci nevěstu k ženichovi uvádějí. Dva hudebníci, ženich s nevěstou, družka s družkou, i všecky svatbí ubírají se z hospody do příbytku nevěstina.

70.

Průvod nevěstin.

(Nápěv 76.)

Už ji vedou, už ji mají,

komu pak ji odevzdají?

komu by ji odevzdaly

než ženichu do komory?

Z Klatovska.

Když pak družba nevěstu do ložnice uvedl a dvéře za ní zavřel, zpívají ženy dílem v příbytku nevěstině, dílem po cestě zpátky do hospody, písně tyto:

71.

Sen.

(Nápěv 407, 409.)

Andulka spi,

Jeníček s ní:

co ona neví,

on jí to poví –

jsouť oba sví.

Andulka spí,

Jeníček s ní:

muziky hrají,

lidi se ptají –

nic nevědí.

Z Berounska.

72.

Návštěva.

(Nápěv 668.)

Třikrát jsem kolem obešel,

tadyadyadum – obešel,

nikdy jsem nenašel,

kde má milá leží.

Našel jsem malé okýnko,

tadyadyadum – okýnko:

spíš-li, má panenko,

spíš-li, má panenko?

„Nynčko jsem jenom usnula,

stýblem zastrčila.

Vylez, Jeníčku, nahoru,

odstrč tu závoru.

Máš-li košilku kmentovou,

zůstaň tady se mnou.“

Pověz mi, má milá, rozmilá,

kdo nás ráno zvolá?

„Vlaštovička sedí na lati,

bude štěbetati:

Vstávej, Jeníčku! od milej,

už bude den bílej.“

Ještě jsem nezačal trochu spát,

už musím zas odtad.

Z Bydžovska. – Srov. H. Luž. 36.

(Nápěv 728.)

Čtyrykrát jsem obešel,

obe– obe– obešel,

ničehož jsem nenašel,

nena– nenašel.

Jen dost maly vokýnko –

kde ty líháš, hubinko?

A já líbám na hůře,

ke mně žádnej nemůže.

A já jsem tam zavřena,

stýblem jsem zastrčena.

Odstrč ty tu závoru,

a pojď ke mně nahoru.

Vlaštovička, černej pták,

ten nás bude budívať.

Sedne ráno na lati,

počne si štěbetati:

Naše paní dceru má

takovou jak je sama.

Má na hlavě čepeček

a na krčku šáteček.

Pod šátečkem koraly,

mezi nima toraly.

Šněrovačku z batistu:

takovou já holku chcu.

Punčošky má Hambursky,

to je děvče dost hezky.

Střevíčky má klapy klap!

klapy, klapy, klapy klap!

a já za ní taky tak,

laky, taky tak.

Z Plzeňska.

Spíš, panenko, neb nespíš?

nebo mne neslyšíš?

„Nechť si já spím neb nespím,

přec tě sem nepustím.

Já jsem silně zavřena,

stýblem zastrčena.

Mám košilku kmentovou,

stříbrem krumplovanou.“

Vlašťovička malej pták,

ten bude štěbetat.

„Vstávej, milej od milý,

však je už den bílý.“

Z Prachenska.

73.

Svítání.

(Nápěv 727.)

Vlašťovička lítá,

povídá, že svítá,

svítá svítaníčko:

vstaň, má Anduličko!

Kdybych měla klíče

od toho svítání,

nedala bych svítat

zejtra do snídaní.

Kdybych měla klíče

ode dne bílého,

nedala bych svítat

do roka plného!

Z Bydžovska. –Srov. Suš. 893; Žeg. P. 165.

74.

Budění.

(Nápěv 290.)

Nejsem naučena

časně vstávat:

kdo pak na mě bude

povolávat?

kdo pak jinej

než můj milej,

nežli můj Honzíček

roztomilej.

Z Prachenska.

75.

Jablíčka a děti.

(Nápěv 311.)

Kdyby to pán Bůh dal,

Jininská matička,

aby se povedla

míšeňská jablíčka.

Kdyby to pán Bůh dal,

všickni boží světí:

aby se povedly

těm Polanskejm  děti.

Z Prachenska.

76.

Čekání.

(Nápěv 110.)

Dvanácte panen usnulo

pro lásku svého milého;

jen jedna nespala,

milého čekala.

Čekala na něj s muzikou

a s toužebnosti velikou;

když se bo dočkala,

radostí zplesala.

Jak promluvil k ní slovíčko:

„Kde jsi, má zlatá hrdličko?“

hoed jeho poznala,

hned se mu ozvala.

„Jdu k tobě, mé potěšení,

jdu pro tvé obveselení;

máš mne služebníka

svého milovníka.

Budem se spolu radovat,

budem se věrně milovat,

a to každou dobu

až právě do hrobu.“

Z Bydžovska. Píseň městská.

V hospodě baví se mladá chasa tancem a zpěvem až do rána. Ráno pak vezmouce hudebníky, jdou zbudit nevěstu; postavivše se pod oknem, hraji a zpívají:

77.

Zvolávání.

(Nápěv 781.)

Zazpívej, slavíčku!

zvolej mně mou dívčku,

spí na půnebí:

Vstávej, Ančičko!

stroj snidaníčko,

už je den bílý.

„Co pak mě voláte,

spáti mně nedáte

s mým nejmilejším?

líbezný spaní

po milování

noci včerejší!“

Z Klatovska.

78.

Odjezd.

(Nápěv 738.)

Vstávej, má milá,

už je den:

zapřáhnem koníčky,

pojedem.

Jen ty mne, koníčku,

pěkně nes,

dostaneš obroku

ještě dnes.

Z Klatovska.

79.

Odvedená milá.

(Nápěv 597.)

Zpívejte Kláštersky

kohouti,

ať se mé srdéčko

nermoutí;

zpívejte – až bude den:

zapřáhnem koníčky,

pojedem.

Až tady pojedu,

dám si hrát,

zastavím koníčky

vedle vrat:

dám si hrát – a písničku:

že jsou mně odvedli

Ančičku.

Z Budějovicka.

(Nápěv 720.)

Vesele zpívejte,

kohouti: ať se mé srdéčko

nermoutí!

Zpívejte, kohouti,

už je den: zapřáhnem koníčky,

pojedem.

Z Prachenska.

80.

Strojení na cestu.

(Nápěv 678.)

Pod našima okny

meduličky:

strojí se Marjánka

vod mamičky,

strojí, strojí,

plakat bude:

zapřahej, formánku,

pojedeme.

Z Budějovicka.

Odtud pak jdou s hudbou po celé vsi, dům od domu, a každému pod okny píseň nějakou, nejraději satyrickou, zahrají a zazpívají, což obyčejně až do poledne trvá. Potom zase jdou všickni do příbytku nevěstina k obědu.

Loučení nevěstino.

Po obědě přijedou vozy ženichovy pro nevěstu a pro její „roucho“, t. pro peřiny, šatstvo a p. Do vozo nevěstina zapraženo šest nejlepších koní, pentlemi a rozmarínou ozdobených. Tu přijdou Ženy od ženicha, ač jest-li tento z jiné vesnice, chtíce nevěstu. Ženy domácí jim jí nechtějí darmo vydati a hádají se s nimi o ni dotud, až ji ženy ženichovy vykoupí „koláčem“ neb „mazancem“, ratolestmi ozdobeným. Ten koláč vezou potom ženy s sebou na voze do příbytku ženichova.

81.

Kupování nevěsty.

(Nápěv 771.)

Všichni psi štěkají,

kudly vyjou:

Adamka vyběhla,

co kupujou?

Kupujem, kupujem

dceru vaši.

Šimanka vyběhla:

„Kupte naši!“

My vaši nechceme,

ta je líná:

jen jednou za tejden

hrnce mejvá.

Kdy hrnce uměje,

hubu nechce:

že už jí od toho

bolí ruce.

Z Klatovska

Tu počne se nevěsta se svými rodiči lončiti. Kleknouc děkuje jim ta všecko, co pro ni až do té doby učinili. Rodiče pak jí dají požehnání a ženicha prosí, aby jí neubližoval, ale v lásce i svornosti s ní zůstával až do smrti.

Poslední napomenutí otcovo.

Má dcero!co činíš,

a dál konat míníš,

ať je k boží chvále;

jak těla libosti,

tak zběhlé těžkosti

rovnej, snášej stále.

Vy pak, pane zeti!

dá-li vám Bůh děti,

péči o ně mějte:

aby Boha ctily,

vás poslušny byly,

sám jim příklad dejte.

Písně následující zpívají ženy a družky v příbytku rodičů nevěstiných, prvé nežli sednou na vozy.

82.

Loučení.

(Nápěv 57.)

Bůh vás žehnej,

můj tatíčku, tenkrát:

děkuju já vám,

děkuju já vám,

tatíčku, nastokrát!

Bůh vás žehnej,

má matičko, tenkrát:

děkuju já vám,

děkuju já vám,

matičko, nastokrátl

Děkuju vám

za to vychování,

za vaše starosti

od mojí mladosti

až do toho vdání.

Bůh vás žehnej,

mý mily panenky,

které jste bejvaly,

které jste bejvaly

moje kamarádky.

Bůh vás žehnej,

mí milí mládenci,

kteří jste bejvali,

kteří jste bejvali

moji milovníci.

Bejvali jste,

a už nebudete:

taky-li vy na mne,

smutnou, zarmoucenou,

někdy zpomenete?

Bůh vás žehnej,

všickni moji známi:

za všecko děkuju,

štěstí vám vinšuju,

budiž pán Bůh s vámi!

Už mě vezou

za hory, za lesy:

kdož pak mé tam samou,

smutnou, zarmoucenou,

kdo mě tam potěší?

Už mě vezou,

a já nic nevím kam;

a když mě dovezou,

pak všickni odjedou –

jen já zůstanu tam!

Za horama,

za tím černým lesem:

tam já musím bydlet,

nic nebudu vědět,

má maličko, kde jsem!

Vyjdu si já,

na horu pospíším:

jest-li po větříčku

svou zlatou matičku

tam někde uslyším.

Vyjdu si já,

s hory se podívám:

jest-li v oudolíčku

svou zlatou matičku

tam někde uhlídám.

Neuhlídám,

ani neuslyším:

s kým pak se já smutná,

má matičko zlatá,

s kým já se potěším!

„Má dceruško!

vždyť jest pán Bůh všude:

jenom se modlívej

a pracuj a zpívej,

on tě těšit bude.“

Z Táborska. – Srov. Suš. 456, 486.

83.

Lítost dceřina.

(Nápěv 854.)

Líto je mně, můj tatíčku!

líto je mně, líto vás,

že jste vy mě těžko vychovali,

a teď musím pryč od vás!

Děkuju vám, můj tatíčku!

děkuju vám nastokrát,

za to vaše těžké vychování

děkuju vám nastokrát.

Líto je mně, má maličko,

líto je mně, líto vás,

že jste vy mě těžko vychovaly,

a já musím pryč od vás!

Děkuju vám, má matičko,

děkuju vám nastokrát,

za to vaše těžké vychování

děkuju vám nastokrát!

Z Berounska. – Srov. Suš. 452, 475.

84.

Děkováni.

(Nápěv 706.)

Už vás opouštím, tatíčku,

i mou rozmilou matičku:

děkuju vám za vaše chování

až do tohoto provdání.

Mé srdéčko, mé vnitřnosti

vadnou z té velké žalosti,

že se musím s vámi rozloučili

s pryč do ciziny jíti.

Z Berounska.

85.

Zpomínka.

(Nápěv 353.)

Inčko vám děkuju,

má zlatá mamičko!

že jste mě chovala

ako to jablíčko.

Ako to jablíčko,

to pěkny červeny:

dycky jsem bejvala

vaše potěšení!

Z Domažlicka.

86.

Loučení.

(Nápěv 875.)

Už se černé vlásky,

už se potahují,

bílou pavučinkou

už se povlakují,

ouvej!

už se povlakují.

Můj zlatej tatíček

ten po dvoře chodí,

a ani slovíčka

ke mně nepromluví,

ouvej!

ke mně nepromluví.

Má zlatá matička

ta v kuchyni stojí,

a ani slovíčka

ke mně nepromluví,

ouvej!

ke mně nepromluví.

Můj zlatej bratříček

ten v maštálce stoji,

čtyry koně vraný

do vozejčku strojí,

ouvej!

do vozejčku strojí.

Má zlatá sestřička

ta v komůrce stojí,

a svoje peřinky

na polovic dělí,

ouvej!

na polovic dělí.

Dvanáct muzikantů

za stolem sedělo:

Andulce se přece

srdce kormoutilo,

ouvej!

srdce kormoutilo.

Páni muzikanti!

hrajte mně vesele,

dokud ještě sedím

při mateřském stole,

ouvej!

při mateřském stole.

Má zlatá matičko!

promluvte slovíčko:

vy mne opustíte

jako strom jablíčko,

ouvej!

jako strom jablíčko.

Jablíčko upadne

a strom stát zůstane:

nezapomínejte,

mý rodiče, na mě,

ouvej!

mý rodiče, na mě.

Z Prachenska.

Má zlatá matička

ta v kuchyni stojí,

jako kdy se hněvá,

slova nepromluví,

ouvej!

slova nepromluví.

Má zlatá matičko!

promluvte slovíčko:

já už vás opouštím

jako list jablíčko,

ouvej!

jako list jablíčko.

Můj zlatej tatíček

ten po dvoře chodí,

jako kdy se hněvá,

slova nepromluví,

ouvej!

slova nepromluví.

Můj zlatej tatíčku!

promluvte slovíčko:

já už vás opouštím

jako list jablíčko,

ouvej!

jako list jablíčko.

Můj zlatej bratříček

ten koníčky češe,

ten pro mě naříká,

jen se celej třese,

ouvej!

jen se celej třese.

Mý zlaty muziky

vesele mi hrajte,

mé smutné srdéčko

mi obveselujte,

ouvej!

mi obveselujte.

Z Táborska. – Srov. str. 308, ř. 57.

87.

Rozloučení.

(Nápěv 353.)

Zastavte, muziky,

před tím naším domem:

až já se rozlúčím

s milým pánem Bohem.

Zastavte, muziky,

před naší zahrádkú:

až já se rozlúčím

s tatíkem i s matkú.

Zastavte, muziky,

pod tím naším patrem:

až já se rozlúčím

s nejmilejším bratrem.

Zastavte, muziky,

před tú naší cestu:

až já se rozlúčím

s nejmilejši sestrú.

Zastavte, muziky,

pod našima vokny:

až já se rozlúčím

s vedlejšíma kmotry.

Zastavte, muziky,

před našima vraty:

až já se rozlúčím

s chlapci a s děvčaty.

Zastavte, muziky,

ve vsi před tím dubem:

až já se rozlúčím

s ´šeckým Strážským lidem!

Z Domažlicka.– Srov. Sni. 455; Žeg. P. p. 141; Vójc. II. 18.

88.

S Bohem chlapcům.

(Nápěv 262.)

Vopatruj vás pán Bůh,

´šecky Stražsky chlapci!

vopatruj vás pán Bůh,

já už jdu pryč:

já už jdu do světa,

kde růže rozkvětá,

já už k vám nepřídu

do smrti víc!

Z Domažlicka.

89.

Kvinde.

(Nápěv 594.)

Už vám kvinde dávám,

vy Stražsky chlapci!

kery jste mě brali

v hospodě k tanci!

Brali jste mě, brali –

už nebudete:

až já odsad pudu,

plakat budete!

Už vám kvinde dávám,

vy Stražsky panny!

kery jste tak se mnú

bejvaly rády.

Bejvaly, bejvaly –

už nebudete:

kerak pak vy na mě

zapomenete?

Z Domažlicka.

90.

Zpomínka.

(Nápěv 612.)

Už se rozloučila

s všemi děvčaty,

a taky na záspi

se pacholaty.

Pěkně vám děkuju,

vy naši chlapci,

keři jste brávali

Hančičku k tanci

Brávávali jste jí,

už nebudete:

kerak pak vy na ni

zapomenete?

Zapomenete-li,

to bude plakat:

kdo pak bude za ní

cestičku šlapat!

Z Klatovska.

91.

Napomenutí.

(Nápěv 353.)

Až pudeš ze dveří,

vezmi za vodbičku:

Vopatruj vás pán Bůh,

můj zlatej tatíčku.

Až pudeš ze dveří,

tak dej pozdravení:

Vopatruj vás pán Bůh,

všecky mí přáteli!

Z Domažlicka.

92.

Opuštění rodičů.

(Nápěv 323.)

Bětuška nic nepláče,

není jí to lito,

že ji odtud povezou

přes zeleny žito.

Tatíček tu ostane

a matička taky:

ach, kdo pak jim poslouží,

až budou stonali?

Z Prachenska.

93.

Loučení nevěsty siroty.

(Nápěv 298.)

Já jsem se se všemi

rozlúčila:

mamičku nikde jsem

nevidíla!

Eště se podívám

po dvorečku,

esli tam huhlídám

mú mamičku.

Kde pak je má zlatá,

má mamička,

ať mě vyprovodí

ze dvorečka?

Co já se navolám,

navohlížim:

já vás, má mamičko,

přec nevidím! –

„Jak pak ji huhlídáš,

když jí nemáš?

když na hřbitově spí,

jí nezvoláš!“

Z Domažlicka.

94.

Požehnání.

(Nápěv 353.)

Kde jsú mý rodiče,

kery mě chovaly,

aby mně naposled

požehnání daly?

Požehnání daly,

mě vyprovodily,

eště se naposled

se mnú rozlúčily?

Z Domažlicka.

95.

Poděkování.

(Nápěv 146.)

Poděkuj, Bětuško,

svý zlatý mamince,

že tě vychovala

v strakatý peřince.

Když tě vychovala,

Jozífkovi dala:

což jest ta matička

dobře udělala.

Poděkuj, Bětuško,

svýmu tatíčkovi,

že on tě vychoval

tvýmu Jozífkovi.

„Kterak poděkuju,

když já ho už nemám?

já svýho tatíčka

nikdy neuhlídám!“

Z Prachenska.

96.

Smutná nevěsta.

(Nápěv 44.)

Plakala nevěsta,

že je jí žalostná,

že je jí žalostná

cesta z domu:

„Já smutná nevěsta,

já bych si posteskla,

já bych si posteskla –

nemám komu!“

Z Táborska.

97.

Do Prahy – do Němec.

(Nápěv 171.)

Jaké je to kořeníčko

kapradí?

povezou tě, má panenko,

do Prahy;

povezou tě, má milá,

kdes jak živa nebyla,

povezou té, má milá,

do Prahy!

Jaké je to kořenícko

puškvorec?

povezou té, má panenko,

do Němec;

povezou tě, má milá,

kdes jak živa nebyla,

povezou tě, má milá,

do Němec!

Z Berounska.

98.

Loučení a potěcha.

(Nápěv 356.)

Loučení, ach loučení!

což jest to věc těžká,

když se musí rozloučili,

když se musí rozloučit!

s syou matičkou dceruška!

Nermuťte se, matičko,

že já od vás pudu:

nechciť já zapomcnouti,

ale předce až do smrti

vaším dítětem budu.

„Nermoutím se, dcero má,

že pudeš odemne:

ale jen nejvíce nad tím,

dceruško moje, se rmoutím,

jak se tobě povede.“

Jak pak by se mně vedlo?

dobře, má matičko:

vždyť jsem já jen obdržela,

co jsem sama míli chtěla,

co žádalo srdéčko!

Z Plzeňska. – Srov. Suš. 453.

Cesta k ženichovi.

Mezi tím nakládá družba s mládenci nábytek nevěstin na vůz: zespod truhly, suden (misník), almaru, díži, škopky, vědra (konve) a na to peřiny v ubrus zavázené. Když všecko naloženo, sedají: na prvním voze, kdež bývá praporec, hudci, mládenci a ženich s družbou; na druhém voze otcové a ostatní muži; na třetím, kdež nábytek naložen, „paní matky“ a mezi nimi nejvýše na peřinách bába, majíc v ruce přeslici a na ní kužel lenem naditý a haraskami obvázaný, a v lenu zastrčená vřetena s přesleny; na čtvrtém pak voze sedí nevěsta s drožkami.

V místech některých, zvláště v Klatovsku, jest obyčej, že jen osoby ženské a starší muži na vozích se vezou; ženich pak, družba i ostatní mladý lid jedou napřed na koních. I také svatební šašek, „plampač“, má herku nějakou, na které po zpá-tku sedě a směšně jsa oblečen, před vozem poklusává i všeliké šprýmy provozuje. Hudci sedí na koních prvního vozu.

Když k odjezdu všecko již připraveno, podají vozkovi do nového hrnku piva; vozka je vypije jedním douškem, uhodí hrnkem o vůz, práskne do koní a ujíždí ze dvora. Dudy hučí, skřipky vrzají, klarinet vřeští a ženy zpívají:

99.

Odjezd.

(Nápěv 612.)

Strakatý peřiny

na bidle visí:

starej se, Vavroušku,

vo koně lysy.

„Já jsem se postaral

i vo celej vůz:

poď sedni, Hančičko,

pojedeme už.“

Já nechci, nesednu,

koně se plaší:

mohli by snad pro mě

naříkat naši.

Já nechci, nepudu,

až zejtra ráno:

vopatruj vás pán Bon,

má zlatá mámo!

Z Domažlicka.

Strakatý peřiny

na tyči visí:

přistroj si, holečku,

koníčky lysy.

Čtyry koně vraný,

vokovanej vůz:

zapřahej, formánku,

pojedeme už.

Nechci, nepojedu,

až zejtra ráno:

až já se rozloučím

s mou panímámo.

Z Klatovska.

100.

Vyznání.

(Nápěv 612.)

Čtyry koně vraný,

pátá je bílá:

pověz mně, Ančičko,

kdo u vás bývá?

„Bývá u nás, bývá

jeden holeček:

co jsem jemu dala

s hlavy věneček.

Z Klatovska.

101.

Pobídka.

(Nápěv 642.)

Štyry koně vraný,

vokovanej vůz:

přistroj se, Hančičko,

pojedeme už.

„A já jsem už dávno

tu přistrojená:

est-li si nešedou,

sedne si jiná!“

Z Domažlicka.

102.

Napomenutí.

(Nápěv 612.)

Dej pozor, Hančičko,

kudy tě vezú,

aby si trefila,

kdy tě vyženú.

Kdy tě budu honit,

kdy tě budu bít:

aby si vedíla,

kudy demů jít!

Z Domažlicka.

Dej pozor, Ančičko,

kudy jsme jeli:

kdyby tě šidili,

nebo tě bili.

„A jeli jsme, jeli

tam tou cestičkou:

tam tady já pudu

za svou mamičkou!“

Z Klatovska.

103.

Hoře.

(Nápěv 69.)

Co jsem se nažála,

snopů navázala

na tom našem dvoře:

ičko muším jití,

´šečko vopustiti –

to mám nejvíc hoře!

Z Domažlicka.

104.

Ruky podaní.

(Nápěv 588.)

Počkej, zastav,

malý pacholíčku!

až já podám

milému ručičku.

„Když jsi chtěla

ruky podávati,

neměla jsi

dříve slibovati!

Z Prachenska.

105.

Podušky.

(Nápěv 642.)

Nepudeme dále

jenom přes vršek:

vezeme plnej vůz

novejch podušek.

Z Domažlicka.

106.

Měchura.

(Nápěv 209.)

Jen ty nás, formánku,

nezvrhni:

dáme ti měchuru

s povidly.

Jen ty nás, formánku,

pěkně vez:

dostaneš měchuru

eště dnes.

Z Táborska.

107.

Koníček.

(Nápěv 209.)

Až my pojedeme

přes ten les,

nepadni, koníčku,

přes pařez.

Až my pojedeme

po hrázi,

koníček podkovy

zuráží.

Počkej, koníčku,

zvedni nožičku,

já tobě přibiju

tvou podkovičku!

Z Táborska. Poslední sloha zpívá se jako v nápěvu 634 druhý díl.

108.

Pěkné koně.

(Nápěv 720.)

Náš forman má koně

zvěděny:

ti nosí hlavy jak

jeleni;

zapráskne-li do nich

jen dvakrát,

vyjede z těch Němčic

jako pták.

Náš forman má pěkný

koníčky:

povídaly si to družičky;

já jsem je poslouchal

dost dobře:

povídaly si to

v komoře.

Z Budějovicka.

109.

Potěcha.

(Nápěv 336, 577.)

Řehtej mi, řehtej,

můj koni vranej,

přes pole běžící:

ať se potěší

má nejmilejší

na voze kvílící.

Hned se těšila,

jak uslyšela

vraného koně hlas:

„Pospěš jen, pospěš,

můj nejmilejší!

ať tě uvidím zas.

Když jsem já pro tě,

můj nejmilejší,

všecko opustila:

co ty máš pro mě

u své matičky,

bych se potěšila?“

Mám já pro tebe

u mé matičky

pokojíček bílý:

tam budem bejvat

jako hrdličky,

vždycky sobě milí.

Já budu sekat,

já budu mlátit

a já budu vorat;

když přijdu domů,

sedneme spolu,

budem se milovat.

„Kdybych věděla,

můj nejmilejší,

že budeš takovej:

dělala bych ti

vždycky k večeři

koláček makovej.

Kdybych věděla,

můj nejmilejší,

že ty jsi za vodou:

koupila bych si

zlatou lodičku,

plula bych za tebou.

Kdybych věděla,

můj nejmilejší,

že ty jsi za lesy:

koupila bych si

koníčky lysy,

jela bych, ty kde jsi.

Kdybych věděla,

můj nejmilejší,

že ty mě oklamáš:

nejela bych já

k tvojí matičce

ani za dlouhej čas!“

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 206; Žeg. P. US; Olesk. 216; Vójc. 237.

110.

Koně na stáni.

(Nápěv 501.)

Já mám na stání

čtyry koně vrany,

já mám na stání

čtyry koně:

to nejsou koně mý,

to jsou pantátovy:

počkej, Jeníčku,

dají ti je!

Z Táborska.

111.

Koníčky na úhoře.

(Nápěv 95.)

Co je to tam za koníčky

na tom našem ouhoře?

kdo je bude pásat,

až já budu spávat

s mou Verunkou v komoře.

Z Prachenska.

112.

Mládenci pro nevěstu.

(Nápěv 609.)

Toulali se mládenci

po tom Starém Kamenci.

Toulali se, toulali,

až se k Čížkóm  dostali.

Stará mete světnici:

Sedněte si, mládenci!

„My si u vás nesednem:

my si pro Marjánku jdem.“

A my vám jí nedáme,

až jí šaty zjednáme. –

Už má šaty sjednaný,

modrý truhle srovnaný.

Mládenci si vejskali,

že Marjánku dostali.

U Čížků si stejskají,

že už dceru nemají.

Z Chrudimska. – Srov. Suš. 429.

Ti Lazští mládenci

ne ratum satum –

toulali se po noci –

klimboja linka plinka

žína kosaři.

Toulali se, toulali,

k Jersovům se dostali.

Stará mete světnici:

„Sednete si, mládenci!“

My si u vás nesednem,

až Ančičku povedem.

Povedem ji pres cestu,

k Rosínovům nevěstu.

Rosínka před dům vyjde:

„My nevěstu nechceme.

Ona hrachu nejídá,

na mlíko se ošklíbá.“

Z Prachenska.

113.

Nevěrný vosel.

(Nápěv 347.)

Letí, letí pták 1)

přes zelenej sad;

nad dvorem se točí,

zdvihá k nebi oči,

Andulku volá.

„Anduličko má!

jsi-li upřímná,

nejsi-li tak pyšná,

abys trochu vyšla

sama jediná.“

Vyjít nemohla,

poslala posla:

„Jdi, můj milý posle,

vyřiď mu to dobře,

jako já sama.“

Posel v hrdlo lhal,

a sám namlouval.

„Ach, já přenešťastná,

že jsem ven nevyšla

sama jediná!“

Z Berounska.-Píseň tato zpívají na Moravě děvčata o sv. Duše chodíce s Králkou. – Srov. Suš. 765; Vójc. I, 51, 67, 287; II, 811; Ol. 409.

1) Přiletěl je pták

do těch našich vrat;

tam líbezně zpívá,

k nebi oči zdvíhá:

„Andulku bych rád!“

(Nápěv 217.)

Leť měsíčku, leť

přes ten celý svět;

leť měsíčku vz-vejši,

k mojí nejmilejši

kolo udělej.

Kolo udělej,

ven ji vyvolej:

není-li tak pyšná,

aby ke mně vyšla

sama jediná.

Ona nevyšla,

poslala posla:

„Jdi, můj, milý posle,

zprav mně to tak dobře

jako já sama.“

Posel zpravoval – 1)

milý v hrdlo lhal:

tu pěknou děvečku

v růžovém věnečku

sobě namlouval.

Z Plzeňska.

1) Posel zpravoval,

sobě namlouval:

sám sebe mu chválil

a děvečku hanil,

že je lenivá.

Jak uslyšela,

ven vyskočila:

v zeleným věnečku,

zlatým prsténečku

se zatočila.

Z Klatovska.

114.

Zármutek.

(Nápěv 48.)

Až z toho Spáňova pudu,

což já se vohlížet budu:

vohlídnu se jednu, dvakrát,

po třetí už budu plakat.

Má zlatá Spáňovská cesto,

což je mně po tobě teskno:

ne tak po tě, má cestičko,

ako po tě, má hubičko!

Mý zlaty Spáňovsky hory,

což mě má hlavička bolí:

bolí, bolí, pobolívá,

že mně chlapec vodpovídá.

Z Domažlicka. – Srov. str. 151, pís. 245.

115.

Smutné shledání.

(Nápěv 48.)

Co pak si, můj chlapče, myslíš,

když mě vidíš, nebo slyšíš?

„Když té vidím, nic neříkám;

když tě slyším, smutně vzdychám!“

Z Domažlicka.

116.

Muž trapič.

(Nápěv 326.)

Co pak tě tvá máma dala,

že tě tak mladičkou vdala?

„Dala mně muže trapiče:

ten mně mou hlavu roztluče!“

Z Klatovska.

117.

Chudá milá.

(Nápěv 326.)

K Pušperku je cesta zlatá,

celá trníčkem pojatá;

to trníčko bíle květe:

má panenko, votevřete!

„Proč bych já ti votvirala,

dyt já nejsem tvoje milá.“

Jest-li nejste, vy budete,

jen vy mi přec votevřete!

„Však jsem já dobře slyšela,

co tvá máma povídala:

že mne za nevěstu nechce,

že já nemám v truhle dvě stě.

Kdybych já bohatá byla,

já bych se tě neprosila:

vzala bych si chlapce s dvorem,

vožen ty se s pánem Bohem!“

Z Klatovska.

Jedou-li skrz jinou ves, bývá jim obyčejně cesta pentlí nebo provazem stužkami ozdobeným zatažena, a musejí se vypláceti, aby byli propuštěni. Kdo zatáhnul, musí na talíři přinesli sklenici s pivem a podati ženichovi a nevěstě na poctu. Za to položí ženich na talíř, podlé možnosti své, dvacetník, zlatník, anebo tolar jménem výplaty. Vozka také na cestě několikkrát zastaví, podávaje na vůz klobouk, aby.mu dali na řemínky, na kolomaz, anebo že kolo rozlámal, aby mu dali na jiné, a ženich musí jej spokojit!

Když pak přijíždějí ke vsi, kde ženich jest domovem, vozka třikráte se s vozem obrátí, aby nevěsta nemohla k matce zpátky najíti cesty. Ve vsi zpívají ženy:

118.

Pěkná ves.

(Nápěv 545.)

Jak je to v tý Stráži

hezky, hezky!

rosta po celý vsi

švesky, švesky:

u někoho nejsú

žádný, žádný –

když voni mně syna

brání, brání!

Z Domažlicka.

Což je v těch Chlumčanech

hezky, hezky:

rostou na roubeni

švestky, švestky;

v Lukavici eště

líp je, líp je:

rostou na zelený

lípě, lípě.

Z Klatovska.

119.

Oves.

(Nápěv 545.)

Pověz mně, Vavroušku,

pověz, pověz,

po čem je v Klatovech

voves, voves?

Po pětadvaceti

českejch, českejch:

že je náš Vavroušek 1)

hezkej, hezkej!

Z Klatovska.

1) je tam dost děvčátek

hezkejch, hezkejch.

120.

Podušky.

(Nápěv 413.)

Přijeli jsme do krajiny

do neznámy,

přivezli jsme poduštičky

malovany,

malovany modře, bíle:

což se ti to, můj Jeníčku,

spávat bude!

Z Prachenska.

Potřásajíce na voze peřinami, zpívají:

121.

Pěkné sboží.

(Nápěv 705.)

Hej, hej, hej!

máme na prodej:

máme tady pěkny zboží,

co se na něm hezky leží;

hej, hej, hej,

máme na prodej!

Z Chrudimska. – Srov. Suš. 446.

122.

Potřebné zboži.

(Nápěv 510.)

Hezké zboží máme,

komu je prodáme?

ten kdo je kupuje,

ten je potřebuje,

tomu je prodáme.

Z Prachenska.

123.

Strakaté, bílé.

Hejbej se, strakatý, bíly!

hejhej se, strakatý, bíly:

což je to pod tebou náro, nám, nám,

což je to pod tebou míly!

Příjezd nevěstin.

Když přijíždějí ke dvoru ženichovu, zpívají takto:

124.

Příjezd.

(Nápěv 612.)

Vodevírejte se

ty váše vrata: 1)

vezem vám nevěstu

vod stříbra, zlata.

Vodevírejte se 2)

ty váše dvířce:

vezem vám nevěsta,

má novy tříce.

Sundávejte se

váeeky závory:

vezem vám nevěstu

samy fábory.

Poneste žedličku

vaší nevěstě:

vezem vám nábytek,

stojí za dvě stě.

Poneste žedličku, 3)

poneste k vozu,

ať sobě nezláme

nevěsta nohu.

Slízej, ty nevěsto,

slízej ty s vozu,

jdi se tam podívat

do svýho domu.

Do svýho tam domu,

do svý setnicě,

jdi se tam podívat

ke svý mamičce.

Dyž přídeš do senci,

dej pozdravení:

„Ste-li pak tu všichni, 4)

moji přáteli?“

Postavte halmárku,

ať se nezvrátí,

ať se nám nevěsta

demů nevrátí.

Pote ji, mamičko,

pote ji vítat:

bude vás Hančička

pěkně poslúchat.

Pote ji, tatíčku,

pote ji vítat:

bude vás Hančička

dobře poslúchat.

Bude vás poslúchat

v pátek, v sobotu,

bude vám dělávat

všechnu robotu

Pote ji huvílat,

všichni přáteli:

Hančička je váše,

už jinač není!

Z Domažlicka

1) Štěpánojc vrata,

Konopojc vrata a p.

2) Vodevírejte se

ty váše dveře:

vědem vám nevěstu,

jedva k vám vleze.

3) Přines nám, ženichu,

pěknú žedličku,

ať sobě nezlámem

naši nožičku.

4) „Ičko vám děkuju,

moji přáteli!“

125.

Otevření vrat.

(Nápěv 311.)

Panímámo zlatá!

otevřete vrata:

ať si nepolámu

na kloboučku zlata.

Panímámo zlatá!

otevřete dvířka:

ať si nepolámu

na kloboučku pírka.

Z Táborska.

(Nápěv 497.)

Panímámo zlatá!

otevřte nám vrata:

vezeme vám nevěstu

a nevěsta truhličku

od samýho zlata.

Z Boleslavska.

126.

Přivítání.

(Nápěv 218.)

Panímámo Jersouc!

vyjděte před dům:

nelekejte se nás,

jede nás sedům;

jede nás sedům,

a několik víc:

nevyjdete-li ven,

zas pojedem pryč.

Panímámo Jersouc!

zameťte cestu:

a my vám vezeme

hezkou nevěstu;

má novou truhlu,

samy dukáty,

strakatý peřiny,

halmaru taky.

Panímámo Jersouc!

přivítejte nás:

vezem vám nevěstu,

ta bude pro vás;

je mladá, hodná,

umí dělati:

ta vám nic nebude

ubližovati.

Z Prachenska.

Rodičové ženichovi již očekávají před vraty; matka přistaví nevěstě k vozu stolici a družba ji pomůže dolů. Ženy zpívají:

127.

Slízání s vozů.

(Nápěv 640.)

Polez, Hana, polez dolů,

my už pojedeme domů:

Honzíčka dostaneš,

sama s ním zůstaneš,

polez, polez, polez dolů!

Z Domažlicka.

128.

Uvítání.

(Nápěv 612.)

Vítám tě, nevěsto!

do naší chaty:

budeš-li hupřímná,

budeme taky.

My máme hupřimnost,

my ti ji dáme:

za naši dcerušku

té přijímáme.

Z Domažlicka.

Po té uvede družba nevěstu s ženichem do světnice a odevzdá ji rodičům ženichovým, řka:

„Nejmilejši pane otče a pani matko! páni rodiče nevěstiny laskavé vás pozdravují, a posílajíce vám tuto svou nejmilejši dcerušku, kterou jste sobě se svým milým synem za svou nevěstu vyvolili, odevzdávají vám ji k dobrému chování i zachováni, a k jejímu i k vašemu potěšení, té důvěry jsouce, že ji jako své vlastní dítě laskavě přijmete, ji milovatí a všecko dobré přáti, v nějakém pochybení mírně napomínati a ke všemu dobrému vésti budete, stát ona také od svých milých rodičů přikázáno, aby vás jako své vlastní rodiče ctila, milovala, vámi se řídila, vám ochotně sloužila, i samou radost a potěšení jak manželu svému tak i vám působila. A protož nyní na jejím místě uctivě žádám, abyste jí s jejím manželem udělili své otcovské s mateřské požehnání; neb když jich manželství požehnáním se začne, bude vždycky potom požehnané, šfastné a radostné.“

Po uděleném požehnáni provádí družba nevěstu po stavení: v kuchyni, v chlívě, v komoře a t. d., i všecko jí vysvětlaje, co kde má dělali: jak se prý sladí z jablek kaše, jak se voda vaří na měkko, jak se jalovice dojí a t. d. V bytu ženichově má se prý nevěsta nejprve podívali do komína, aby se ji po otcovském domě nestýskalo. Také nemá dříve choditi domů k rodičům svým, až k „dobré vůli,“ sice by potom od manžela utíkala.

Zatím venku skládají s vozu nevěstin nábytek. Když sundávají peřiny a truhly, zpívají:.

129.

Slaměné podniky.

(Nápěv 146, 353.)

Na koho naříkat, ‚)

než na naši mámu,

že mně nastrkala

do podušek slámu.

Do podušek slámu,

do truhel kamení,

ako bych nebyla

z toho pokolení! 2)

Z Domažlicka.

1) Byla bych neřekla

do tý naši mámy,

že vona mně nandá

do podušek slámy.

2) z jejího stavení.

130.

Špatné vdaní.

(Nápěv 146, 845.)

Vdala jsem se, vdala!

co je po mém vdaní,

když jsem se dostala

daleko od mámy.

Daleko od mámy,

od zlatý mamičky:

budou pro ni plakat

mý černý očičky!

Z Berounska.

Vdala jsem se, vdala!

co je po mém vdaní,

když jsem se dostala,

kde chleba nemají.

Kde chleba nemají,

votavy nesečou: 1)

ještě mé k posledu

za vlasy vyvlečou!

Z Prachenska.

1) žádného vařeni:

pomoz mi, Bože můj!

v tomto mém soužení!

131.

Do nouze vdaná.

(Nápěv 353.)

Líto je mně, líto

ach té naší louže,

že jsem se dostala

z rozkoše do nouze.

Kde chleba nemají,

nikdy ho nepečou;

že jsem se já stala

bezděčnou nevěstou!

Z Bydžovska.

V domě ženichově.

Potom sedají k večeři, nevěsta zase nejzáze do kouta; s jedné strany k ni sedne matka ženichova, s druhé družka, a dále po jedné i po druhé straně ženy ostatní. Po večeři přinesou talíř a matka ženiehova položí na něj podlé možnosti tolar neb dukát, a podá talíř dále, aby každý něčím přispěl. Z peněz sebraných vezme družka mezi zuby dvacetník, pak ostatek zaváže do šátku a podá nevěstě; začež tato poděkuje:

„Záplať vám to všecko pán Bůh, co jste nám dali, abyste toho nikdy nepobřešovali!“

Toto slově „pomoc“. Potom družka dá ten dvacetník hudebníkům, řkouc:

 „Zahrajte mně, páni muzikanti! ať to všecko řinčí, st se mně žíly pod koleny nekrčí.“

Hudci začnou brati, družka vyleze na stůl a zpívá, při tom neustále sobě dupajíc:

132.

Družka na stole.

(Nápěv 612.)

Jak já si zatupám

směle na stole!

kde pak je družba můj,

ať sem pro mě ‘de.

Kde pak jsi? družbo můj!

poď už mě ssadit:

mně už se tu stejská

za stolem sedit!

Kde pak jsi? družbo můj!

poď jen už mě ssaď:

dva tance nebo tři.

budem tancovat.

Z Domažlicka.

133.

Rozumný hudeček.

(Nápěv 201.)

Zahudej, hudečku,

jak humíš,

jak ty mejm nožičkám

rozumíš!

Hudeček zahudal

jak huměl,

jak on mejm nožičkám

rozuměl!

Z Domažlicka. – Srov. str. 257 č. 651.

134.

Družka na modu.

(Nápěv 218.)

A co pak já nejsem

družka na modu?

když já to do Stráži

šecko přivedu:

tříce na přesky,

jen jso se lesky!

co pak mě nechcete,

vy chlapci Stražsky?

Jak jsem já družička

ako malina;

za mnu stoji družba

ak rozmarína:

chlapečku hezkej!

jen si nestejskej;

až ty vod nás pudeš,

jen si zavejskej!

Z Domažlicka.

Po té ji družba ssadí a vezme do kola. Když s ní zatancoval jednou, pustí ji. Družka se otočí, řkouc: že o jedné nebude jezdit, to že jezdí pohodný! – Družba ji vezme podruhé do kola a zase pustí. Ona: že o dvou taky nebude jezdit, tak že se jezdí na robotu! – A tak dál až do šesti.

Když se družka vytancovala, obrátí se družba k ženám, ježto mají za atolem nevěstu mezi sebou, řka: „Co pán Bůh spojil, ať člověk nerozděluje. A poněvadž pan ženich na svou milou nevěstu, která jemu před Bohem oddána jest, čeká, protož mu jí dále nezdržujte a dejte mu ji.“

„Nedáme, až nám přineseš zajíce, co po lopatě skáče.“

Přinesou na nosidleoh „mazanec“ neb „koláč“, kterýž od nevěsty byli s sebou přivezli, a rozkrájejí jej na stole tak, aby se z něho na každého po kousku dostalo.

„Tu máte, co jste chtěly, a nejčko nám už nevěstu dejte!“

„Nedáme, až. nám přineseš kaši bez ohně vařenou.“

Družba přinese hrnec medu, kterým kdo chce, svůj kousek koláče pomaže a sní.

Potom chtějí „strom, který devatery ovoce nese.“

Družba přinese šípek, na kterém všeliké ovoce napícháno, a drže jej na stole, šlehá jím každého, kdo chce trhati, a když ovoce všecko již opadalo, šípek zahodí.

Konečně chtějí ženy na drqžbovi most: „Vystav nám most, pojedem přes Dunaj; ale ať je hustý, aby nám nevěsta nepropadla.44

Družba položí před nevěstu na roh stolu krejcar, a na protější roh druhý. Ženy všecky křičí, to že nemůže být, „nevěsta nemá tak velikého kroku; musíš hustě trámy klást!“ – Tu položí družba do prostřed stolu grešli neb některý jiný lehký peníz, Ženy mu to shodí, křičíce: „To jsou špatné, shnilé trámy, prolomily by se!“ A tak se hádají pořád, dokud není stůl z rohu do rohu křížem posázen krejcary. Když se smluvili, vystoupí nevěsta na stůl a přejdouc po mostě, buď,dolů skočí a ženich ji chytí, anebo družba ji ssadí a ženichovi odevzdá, kterýž ji obejme a políbí. Peníze se stolu družka shrne, dá je hudebníkům a začne zpívati;

135.

Čepení.

(Nápěv 209.)

Hančičko, hubičko,

srdce mý!

nedej sobě hourat

čepeni.

Es-li si čepení

zbourat dáš,

šak budeš litovat,

huhlídáš!

Z Domažlicka. – Srov. Čel. II. 21.

136.

Čepeček.

(Nápěv 7.)

Ach holka, holka, děvče mý!

budou ti bourat čepení:

čepeníčko rozbourají,

čepeček ti za ně dají;

za tvůj zelenej věneček

dostaneš bílej čepeček!

Z Berounska.

137.

Červené pentle.

(Nápěv 851.)

Liduško, jak se máš?

červeny pentle máš;

pentle ti svundají,

čepeček ti dají,

na to se podíváš!

„Nebojím se toho

čepečku bílého,

ani nelituju

pro mého milého

věnce zeleného.“

Z Berounska.

138.

Bílý čepec.

(Nápěv 669.)

Když jsi se chtěla vdát,

musíš družek nechat,

musíš meze ženy

do komory:

vony tě slibuju,

že tě věnec vemú,

že tě za něj dají

čepec bílý.

Z Domažlicka.

139.

Zavití vlasů.

(Nápěv 541.)

Pře-mý mily vlasy,

škoda vaší krásy:

že vás muším zavíjeli

na ty všecky časy!

Z Klatovska.

140.

Plačicí nevěsta.

(Nápěv 557.)

Proč pak, moje milá, pláčeš,

pláčeš, pláčeš lak tuze? –

„Proto, proto, proto pláču,

pláču, pláču tak tuše:

věneček pryč, čepeček sem,

byla jsem panenkou a už nejsem;

proto, proto, proto pláču,

pláču, pláču tak tuze.“

Z Prachenska.

Čepení nevěsty.

Nyní odvedou ženy nevěstu do komory, a posadíee ji na stolici, věnec jí s hlavy sundají, pentle rozeberou a vlasy rozpletou. Družba přinese na talíři čepec, jenž k tomu jest určen, a postaví na stál; ženy pak jej vezmou, a jedna, která jest nej-starší a nejpřednější, obyčejně rychta řka anebo nevěstina kmotra, posadí jej nevěstě na hlavu. Z ostatních musí se jí každá aspoň dotknouti. Dvakráte shodí nevěsta čepec s hlavy dolů, a teprv po třetí ho na sobě nechá – na znamení, že jí žel stavu svobodného. Čepec nevěstě koupí obyčejně ženy samy, složivše se. Při čepení hudba za dveřmi hraje a ženy zpívají:

141.

Včera a dnes.

(Nápěv 191.)

Mý zlaty červeny čepeni

bejvalo propleteny:

včera mě strojily družičky,

dnes už mě čepí ženy.

Z Klatovska.

142.

Kadeřavé vlasky.

(Nápěv 546.)

Pře-mý vlásky kadeřavy,

bejvaly jste dycky pěkny.

Dycky pěkně rozčesany.

pentličkama vokrášleny.

Ičko už jste rozpleteny,

kúskem plínkú vovázany.

Z Domažlicka.

143.

Zármutek nevěstin.

(Nápěv 800.)

Jsk to všecko tancuje,

všecko je to zhůru!

družba stojí o dveří,

tluče na komoru:

já tu sedím u prostřed,

zarmoucená všecka;

mé srdéčko: vet, vet, vet?

ubohá nevěsta!

Z Berounska.

144.

Skládání vínka.

(Nápěv 190.)

Ach můj vínku zelený,

už té s hlavy skládám!

tobě, můj nejmilejši!

jej teď odevzdávám:

abysi jej choval,

vždycky mě miloval,

stále až do mé smrti

v té lásce setrval.

Ej, již se s vámi žehnám,

družičky mé milé!

s vám všem vale dávám –

smutno této chvíle:

změnily se časy,

zavily se vlasy,

laskavě vám děkuji

za tu službu vaši!

Už kamarádky jiny

do počtu mě vzaly,

už mně čepeček bílý

na hlavičku daly:

s nimi nosím býti

a vás opustili:

pán Bůh račiž je za to

všecky odměniti!

Z Klatovska.

145.

Bílý čepeček.

Ach můj vínku zelený!

už tě s hlavy skládám,

a ten bílý čepeček

na hlavičku dávám:

abych v něm chodila,

a se v něm těšila,

do svý smrti nejdelší

s hlavy ho nedala!

Ach vy mily družičky!

co za mnou stojíte,

a mě smutnou nevěstu

zhola nebráníte?

až přijde ten váš čas,

nebudu bránit zas,

vemu bílý čepeček,

vám na hlavu dám zas.

Z Bydžovska. – Srov. Krol. III, 171.

146.

Po čepení.

(Nápěv 109.)

Už je to uděláno,

už je to hotovo:

pár vajíček na rendlíček,

kousek másla do toho.

Z Berounska.

147.

Muž a žena.

(Nápěv 705.)

Už, už, už

Honzíček je muž;

Andulička jeho žena,

už je taky očepena:

už, už, už

Honzíček je muži

Z Klatovska.

Když ženy nevěstu očepily, přikryji ji plenou a vedou ji zase do světnice, zpívajíce:

148.

Mladá žena.

(Nápěv 182.)

My máme mladú ženu, ženu,

my máme mladú ženu:

kdo ji chce vidíti,

muši nám platiti,

nebo mu klobúk vemu!

Z Domažlicka.

Na to vezme družba nevěstu k tanci, ale musí bez klobouku býti, sic mu jej ženy vezmou a musí si jej vyplácet! Když s ni potancuje, odevzdá ji ženichovi. Obyčejně však jemu prvé místo nevěsty přivede starou babičku pod plenou a řekne: „Je to ta, nebo není?“ – Ženich odpoví: „Byla snad taky někdy pěknou růžičkou, ale už dávno odkvetla!“ – Tu se babička dává do křiku: „A vždyť jsem já ta tvá! což mne už neznáš? proč se nynčko za mě stydíš? Což nevíš, jak jsi mi sliboval, že si mě vemeš? A když jsi mi svět zkazil, musíš mi ho zas napravit: záplať!“-Ženich sáhne de kapsy a spokojí babičku desetníkem nebo dvacetníkem.

Potom tancují dále, zpívajíce:

149.

Čepec.

(Nápěv 128.)

Hopsá, hejsa!

ztratila věneček,

hopsá, hejsa!

ztratila věnec:

ztratila věneček,

dostala čepeček;

hopsá, hejsa!

dostala Čepec.

Tu máš, ni máš,

co jsi chtěla míti,

tu máš, už máš,

co’s chtěla mít:

dostala jsi muže,

kdo ti teď pomůže?

tu máš, už máš,

co’s chtěla mít.

Z Bydžovska.

150.

Změna.

(Nápěv 407.)

Včera’s byla

ještě pannou:

ale už nejsi,

ale už nejsi,

už jsi ženou.

Včera’s měla

ještě věnec:

ale už nemáš,

ale už nemáš,

už máš čepec.

Z Berounska.

(Nápěv 326.)

Včerá’s byla švárnú pannú:

dnes máš hlavu povázaná;

včerá’s byla pod věnečkem:

dnes máš hlavu pod čepečkem.

Z Domažlicka.

151.

Rouška.

(Nápěv 468.)

Bejvala jsi na svatbách,

bejvala jsi droužkou:

nynčko tvoji hlavičku

už zavily rouškou!

Z Klatovska.

152.

Zpomínka.

(Nápěv 209.)

Kohouti zpívají

za lesem:

byla jsem panenkou,

už nejsem.

Kohouti zpívají

za nivou:

byla jsem panenkou

poctivou.

Zpívejte, vy naši

kohouti, ať se mé srdéčko

nermoutí!

Z Klatovska.

153.

Sundané pentle.

(Nápěv 612.)

Sundej ty, Vavroušku!

sundej svůj věnec:

vždyťuž nynčko nejsi

žádnej mládenec.

Hanka pannou byla,

pentle nosila:

ona je pro tebe

sundat musila.

Z Klatovska.

Sundej ty, můj chlapče!

sundej ten věnec:

jak už z tebe není

žádnej mládenec.

Když jsem pannu byla,

pantle jsem měla:

já jsem je pro tebe

sundat musela!

Z Domažlicka.

154.

Ocenění.

(Nápěv 288.)

Ta Bludojc setnička

nevymetená:

stojí tam Kačenka,

je vypletená;

je vypletená,

v bílým čepečku:

kdo chce s ní mluviti,

musí po česku.

Z Budějovicka. Žertem dodávají:

Německy neumí,

a česky málo;

kdo chce s ni promluvit –

„Poďte sem, mámo!“

Po očepkách darují místem ženy nevěstě do hospodářství kužel naditý lénem, jehož obyčejně mnoho kloubů bývá.

Tanec v hospodě.

Na večer jdou všickni, i s ženichem a s nevěstou v čepci, do hospody, kdež opět až do rána tancují. Každá ženská, svobodná i vdaná, jedna po druhé, zaplatíc hudebníkům, dává si hráti, zazpívá i zatancuje s mužským, kterého si sama zvolila, až se všecky vystřídají.

Písně tu přicházejí všeliké, vůbec žertovné. Družička, vstoupíc před hudebníky, zpívá:

155.

Hezká tanečnice.

(Nápěv 210.)

Nebraňte, mámo, k muzice,

dyť jsem já hezká dívčice:

k muzice pudu, tancovat budu,

což vám bude plesat srdce!

Z Domažlicka.

156.

Mladá tanečnice.

(Nápěv 336.)

Já holka mladá

tancuju ráda

v Štěpánojc hospodě;

za mnu se točí,

má černý oči,

to potěšení mé.

Z Domažlicka.

157.

Dívka od práce.

(Nápěv 643.)

Kdyby moje nohy

nechodily v hnoji,

uměly by tancovat;

kdyby moje ruce

nedělaly těžce,

uměly by vyšívat.

Z Berounska.

Kdyby moje nožky

nebyly lenošky,

uměly by tancovat;

kdyby moje milá

mně se nelíbila,

mohla by snad litovat.

Z Klatovska. – Srov. Kol. II, 88.

158.

Výstraha.

(Nápěv 76.)

Družbo, družbo, družebníčku!

dej si pozor na družičku;

jest-li ty si pozor nedáš,

přijdeš o ni, než se nadáš.

Družbo, co’s udělal družce?

ona praví, že tě nechce.

„Já jsem jí nic neudělal,

jenom jsem jí hubičku dal.“

Z Prachenska.

159.

Navrácení.

(Nápěv 746.)

Návrat mně můj milej,

Honzíčku rozmilej,

všecky ty hubičky,

kery’s mně dal.

„Já si je dám sepsat:

sedům a šedesáti

není mně je možná

navracovat.“

Z Domažlicka.

160.

Ženy Varvažovské.

(Nápěv 401.)

My jsme ženy všecky hezky,

proto že jsme Varvažovsky.

Kalouskova taky hezká,

když už bude Varvažovská.

Z Prachenska.

161.

Ženy Sušické a Protivínské.

(Nápěv 401.)

My jsme ženy od Sušice,

rády bysme kořalice.

My jsme ženy z Protivína,

rády bysme holbu vína.

Holbu vína, holbu vody:

budem strojit brzo hody.

Z Prachenska.

Družba maje v roce šátek, zpívá v tanci:

162.

Šátek.

(Nápěv 262.)

Škoda toho šátku,

že na něn prach padá;

škoda toho šátku,

že se špiní:

škoda by nebylo,

kdyby ho špinilo,

kdyby ho špinilo

potěšení!

Z Domažlicka.

163.

Bleška.

(Nápěv 292.)

A já jsem chytil

blešku na letu,

neměl jsem na ni

žádnú paletu.

A ta blešička

byla maličká:

vážila šest liber

každá nožička!

Z Domažlicka.

164.

Bělohrad.

(Nápěv 220.)

Jsem, jsem věru rád,

že jsem dostal hezkou ženu;

jsem, jsem věru rád,

že jsem dostal Bělohrad:

Bělohrad je pěkný město,

má ženuško, nepověz to;

jsem, jsem věru rád,

že jsem dostal Bělohrad.

Z Kouřimska.

Skládání věnců.

Ve čtvrtek ráno skládají se v hospodě věnce. Družičky totiž vezmou družbám (mládencům) klobouky, a zpívajíce ovinou jim je pentlemi na sposob věnců. Při té příležitosti pijí obyčejné jen rosolku Potom vezsse každá svého družbu k tanci a dříve mu klobouku nedá, dokud se dobře nepropolil a neunavil.

165.

Věnce a kořalka.

(Nápěv 182.)

Zeleny věnce máme, máme,

vám je, chlapci, nedáme:

chcete-li je míti,

dejte si je víti,

my vám je uděláme.

Koukněte, pane družbo, družbo!

že prázdnou sklenici mám:

nalejte kořalky,

červený rosolky,

ať já dost kuráže mám!

Z Klatovska.

166.

Očepená Mářa.

(Nápěv 109.)

Dobře tak na Kačenu,

dobře tak na Káču:

včera mně ji vočepily,

dnes se s ní vyskáču.

Z Klatovska.

(Nápěv 37.)

Vdávala se náše Káče,

vdávala se nám Káče:

pacholek se dycky těšil,

že se s ní vyskáče.

Z Domažlicka.

167.

Manželství.

(Nápěv 142.)

Chvála pánu Bohu!

už jsem se oženil,

chvála pánu Bohu!

už mám ženu:

už jsem se oženil,

svobodu proměnil;

chvála pánu Bohu,

už mám ženu.

Chvála pánu Bohu!

už jsem se provdala,

pála pánu Bohu,

už mám muže;

už jsem se provdala,

pod čepec dostala;

chvála pánu Bohu,

už mám muže!

Z Bydžovska.

168.

Slavná veselka.

(Nápěv 487.)

O naší veselce

psi se porvali,

že jsou po malíčku

kostí dostali;

muzikanti

pěkny peníze:

dohromady

čtyry halíře.

Z Budějovicka.

(Nápěv 486.)

O naši veselce

psi se porvali,

že jsou pomaličku

kostí dostali;

páni muzikanti

pěkuy peníze:

všickni dohromady

čtyry halíře!

Z Chrudimska.

Téhož dne, totiž ve čtvrtek, stínají také kohouta, kterýžto však obyčej již nyní po rídku se spatřuje. Družky vyvedou kohouta na pentlích uvázaného na náves neb na jiné místo prostranné, tam jeden mládenec, na spůsob popa vystrojený, má nad nim řeč, vytýkaje mu, co zlého natropil a co dobrého obmeškal, a že proto hoden jest smrti mečem. Kohout musí se zpovídati, dostane rozhřešení, a jiný mládenec, za kata převlečený, hlavu mu setne. Potom kohouta upekou a společně snědí.

V neděli po svatbě sejde se veškeré příbuzenstvo ještě jednou k rodičům nevěstiným na „přátelský oběd“, jinak také na „dobrou vůli“, při čemž obyčejné také věno se vyplácí.

Obecné písně svatební a manželské.

169.

Vzácná svatba.

(Nápěv 50, 270.)

Poslechněte lidi málo,

co se je před lety dálo,

kterak jedna svatba byla,

moc páků přivábila.

Ženich ten byl z Chudé Třídy,

a nevěsta z Ženské Bídy,

prohlášeni jsou v Jekově

a oddáni v Nebylově.

Družba ten byl z Drbalova

a mládenec z Vyhnanova,

družka byla ze Strojetic

a kuchařka od Odřetic.

Piva, vína bylo dosti,

každý pil po své libosti;

a když po obědě bylo,

všecko se to k tanci mělo.

Na skřipky hrál od Šumavy,

a na šalamaj z Vratislavi;

a na trouby co troubili,

od Mrázova kdesi byli.

Ze Strakonic byl s dudama,

od Trhanova s kobzama,

s trumarínou od Dobřína

a s kejdama z Kokořína.

Frkoč foukal jeden z Lomu:

pili se lidé tomu,

kde jsou takovou čeládku

shledali k tomuto sňatku.

Bylo jest to hodování,

přes příkopy tancování!

Rozešli se po tom čase –

nevím, kde se sejdou zase.

Z Rakovnicka.

170.

Svatba dudkova.

(Nápěv 468.)

Vímť já ptáčka jednoho,

dudek se jmenuje,

který se oženit chce:

sojku brát si bude.

Na tu svatbu veselou

bylo moc pozvaných,

to z rozličného ptactva,

jak velkých, tak malých.

Zlatohlavý strnádek

ten jest byl za družbu,

a radostný skřivánek

zval hosty na svatbu.

Křepelka za družičku,

ta jest věnce vila,

pannu sojku nevěstu

na oddavky vedla.

Krkavec je oddával,

jestřáb za svědka stál,

že nejsou žádny přátelé,

všem se zakazoval.

Havran byl za kuchaře,

ten jim oběd strojil:

však ho všickni poznají,

kterak se začernil.

Slavík dělal muziku,

když po jídle bylo,

a tak, co hostu bylo,

všecko tancovalo.

Unavila se sojka,

spat se odebrala,

kdežto švitorná straka

postel jí vystlala.

Svatba se dokonala,

písničku zavírám,

na které já taky byl

a na ni se díval.

Stala se roku toho,

a podnes se stává:

když dudek k sojce přijde,

svatba je hotová.

Z Berounska. – Srov. Olesk. 475; Žeg. P. 178; II, 96: Voj a II, 373; H. Luž. 256; Bachař. I, 8. 8, str. 37; Ilié. 880; Litev. (Čel.) 181.

171.

Svatba vlkova.

(Nápěv 134.)

Vlk se ženit chtěje,

namluvenou maje

kozu pannu choti,

jenž byla sirotek;

neb jí umřel otec

též i milá máti.

Co kde čtvernohého

najíti se dalo,

dal, sobě pozvati,

kteříž na památku

takového sňatku

dali se najíti.

Kocour byl za družbu,

stál myši na službu

s zajícem mládencem;

osel ta pekaře

a tchoř sa kuchaře

s urozeným kancem.

K tomu za družičky

dvě krásné děvečky

zvolil: lišku s laní;

ty přítomny byly,

nevěstě sloužily,

krásné koze pani.

Když po jídle bylo,

komu se libilo,

k tanci se chápali:

mládenec zajíček

činil bystrý skoček,

dostal facalíček

od panny družičky,

překrásné lištičky,

kteráž na něj brala;

když se bystře točil

a proti ní bočil,

hned mu věnec dala.

Chrt mu to záviděl,

že krásnou pannu měl;

jak po žrádle bude,

chce do pole jíti,

jeho pobídnouti

v kordy neb pistole.

Zajíc se mu ozval,

darebou jej nazval,

že se mu postaví:

jakož poctivý je,

že se bránit bude,

záda svá nastaví.

Lev, jsa pán pokoje,

různic nemiluje,

poručil jim hnedky,

by si pokoj dali

a se nevadili

pod pět set pokuty.

Ježek ušlechtilý,

krásný a spanilý,

rozkošného těla

kunu si namlouval,

pěkně jí objímal,

řka, by jeho chtěla.

Jelen připil krávě

z prázdného korbele;

pěkně s uctivostí

klobouček posmekna,

žádal jí, takto řka:

„Vstávej, půjdem k tanci!“

Kráva ráda byla,

hned se k tanci měla,

k kobyle tak řkouce:

„Ach což jsem já ráda,

až mě svrbí záda,

že mě pan jelen chce!“

Kobyla jí řekla:

„Máš to štěstí z pekla

na ty milovníky!

já od rána sedím

a škaredě hledím,

nechtějí mě vzíti.

Prv měla buvola

od samého rána,

teď zas jelen přišel:

já bych byla ráda,

bych jednoho měla.“

Velbloud to uslyšel,

kterak ona praví,

myslil: „Jest ctná paní,

já ji budu chtíti;

dostanu věneček

aneb facalíček,

mohu si ji vzíti.“

Křeček vytáh‘ boty,

popjal si kalhoty

o tři lokte vejše,

vstal, bral se k veverce,

té krásné panence,

řka: „Jak se mně stejště

tam dále seděti!“

počal jí prošiti,

aby s ním k tanci šla;

sysel hnedky z díry,

jenž byl hoden viry,

řek‘, by nechodila.

Křeček k sysla s takou:

„Odpusť mi s tvou pannou

trochu k tanci jiti:

škody neudělám,

za toť připovidám;

chci vesel pobyli.“

On mu neodpustí,

že, prý, mu dá pěstí,

aby mu pokoj dal.

Sysel tu stojíce

takto jemu vece:

má-li dát, aby dal.

Křeček čerstvý jsouce,

nepomeškajíce

vzal sysla za vlasy,

jednou rukou ho rval,

druhou přes hubu pral

ukrutně v ty časy.

Lehkomyslný křeček

bil sysla, až všecek

po tváři zšepěl.

Vydra ho želela,

veverka plakala;

kdož koliv jej viděl,

každý ho litoval.

Jezovec nemeškal,

chramostejla ctného

k rychtáři odeslal,

řka, aby mu vzkázal

dobrý den od něho;

že ho za to žádá,

poněvadž tu moc má

sobě poručenou,

aby do hospody

přišel hned té doby,

neb že se tam perou.

Chramostejl jda, věřte,

potkal se na cestě

s rychtářem beranem,

an si zvala kráčí,

rozmlouvali ráčí

s jeho milostí lvem.

Vida je zdaleka,

hned kuklici smeká

s poklonu činí,

slušně pozdravuje;

tu všem oznamuje

to své poručení.

Lev rychtáři moc dal,

aby je porovnal

podlé své libostí,

a sám klusal doma.

Beran, jsa rád tomu,

běžel mezi hosti.

Přijda do hospody,

tu před ním v ty doby

slavný mezek s srncem

od stolu vyvstali,

poctu mu podali,

teplé pivo s hrncem.

On seď za stůl s nimi.

Tu po malé chvíli

byli přivedeni

křeček s syslem spolu;

tu před nim u stolu

byli vyslýcháni.

On je hned porovnal:

sysel pokutu dal

na tři sudy piva,

to proč jest začínal

a potom zapírá,

pro svá ústa, lživá.

Když se porovnali,

zas veseli byli,

muziky troubily;

opice s osličkem,

kolčava s králíčkem

skočnou tancovali.

Nedvěd na housle hrál,

slon na citeru pral

a sobol na basu;

velmi zvučně brali,

až všickni plesali

z toho jejich hlasu.

V tom špižírna zpustla,

voda v sudě zhustla,

kvasnice rozlili.

Tak byl kvasu konec,

bejk zvonil na zvonec,

všickni se rozběhli.

Z prostého starého vydání. Srov. Kol. II, 148; Litev. (Čel.) 189.

172.

Svatba psova.

(Nápěv 771.)

Kočka se vdávala,

pes se ženil;

náš kulhavý valach

za družbu byl,

a slepá kobyla

za družičku:

dala mu šáteček

a kytičku.

Z Prachenska.

173.

Svatba zlatohlávkova.

(Nápěv 276.)

Oženil se zlatohlávek,

vzal on sobě mušku:

hodil mušku pod podušku,

měl ji za ženušku.

Z Prachenska.

174.

Svatba zelin.

Řípa se vdávala,

celer výskal,

mrkev tancovala

a křen pískal.

Z Hradecka.

175.

Ševcovská svatba.

(Nápěv 269.)

Když se ševci ženili,

na svatbě jsme nebyli:

ani mistr, ani já,

ani naše mistrová.

Z Berounska.

176.

Potěcha.

(Nápěv 606.)

Staral se chudej s chudou,

jak spolu živi budou;

pán Bůh jim povídal,

že víc má, nežli dal:

že jim dá pytel mouky,

aby si pekli dolky.

Z Plzenska.

177.

Potěcha.

(Nápěv 468.)

Nestarej se, ženo má!

že my nic nemáme:

zabijeme komára,

masa naděláme.

Půl ho dáme do komína,

půl ho uvaříme:

nestarej se, ženo má,

že se nenajíme!

Z Prachenska. – Srov. Suš. 672.

178.

Majetek.

(Nápěv 842)

Dycky lidi povídají,

že my nic nemámy:

a my mámy na ponebí

půl votypky slámy!

Z Prachenska.

179.

Mladá žena.

(Nápěv 456)

Není lepší jako mladá žena,

neb ona se rozveselí sama:

ráno dá hubičku a v poledne dvě,

na večer si sama ke mně sedne.

Z Berounska.

180.

Manželská láska.

(Nápěv 345.)

Ženo má, ženo má,

ženo má maličká!

já tebe radši mám,

než husar koníčka.

Husar má koníčka

za dvě stě tolarů:

já tebe, ženo má,

zadarmo dostanu.

Husar má koníčka

pro to své jezdění:

a já tě, ženo má,

pro své potěšení.

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 507; Kol. I, 251.

181.

Poděkování manželské.

(Nápěv 74.)

Mňžeš mně, ženuško,

poděkovat,

že jsem tě naučil

déti chovat,

děti chovat,

kaši vařit: ještě tě naučím

hospodařit.

Z Prachenska.

182.

Starost.

(Nápěv 162.)

Já ty voly nepoženu

 já mám doma mladou ženu:

kdybych já ty voly honil,

někdo by mně za ní chodil.

Z Chrudimska. – Srov. Mor. 1840, 49.

(Nápěv 56.)

Já ty volky nepoženu,

já mám doma mladou ženu:

kdybych já voly honil,

jinej by za ní chodil!

Z Prachenska.

183.

Nerovné manželství.

(Nápěv 619.)

Jaky je to živobytí,

když se starej mladý chytí?

Jaky je to živobytí,

když se mladej starý chytí?

Z Berounska.

184.

Nerovné manželství.

(Nápěv 488.)

Tak se má starej

pří mladej ženě:

ona se na něj

nic nezasměje.

On se k ní tlačí,

ona se mračí:

„Vari ode mne,

starej fousáči!“

Z Prachenska.

185.

Starý a mladý muž.

(Nápěv 750.)

Co’s, Andulko, co’s dělala,

že jsi se tak ucourala?

„Naši vrátek nezavřeli,

husičky nám vyletěly.

Zaběhly nám do štěpnice,

ze štěpnice do pšenice.

Ze pšenice pak do prosa,

což je byla velká rosa!“

Co´s, Andulko, co’s dělala,

že’s tak starého si vzala.

Lepší s mladým v sprostém šatě,

než še starým v samém zlatě.

Starý sedne podlé boku,

počítá, kolík mu roků.

Mladý sedne podlé líčka,

štěbetá jak vlaštovička.

Z Berounska.

186.

Šepá láska.

(Nápěv 374.)

Mladého nechtěla,

starého ráda:

zalíbila se jí

šepá brada.

„Můj zlatej dědečku

s šepou bradou,

neopouštěj ty mne

dívčici mladou!“

Z Prachenska. – Srov. Čel. II, 15.

187.

Baba nevěstou.

(Nápěv 647.)

Vdávala se stará baba,

vdávala se babice:

měla sukni roztrhanou

a bez nártů střevíce.

Z Kouřimska.

188.

Majolenka.

(Nápěv 384.)

Inu! měl jsem hezkou holku,

jménem Majolenku,

hezkou holku mít:

čert mně tu bábu nastrčil,

od Majolenky odstrčil!

Inu! měl jsem hezkou holku,

jménem Majolenku,

hezkou holku mít.

Inu! měl jsem hezkou holku,

jmenem Majolenku,

hezkou holku mít:

kýžby si čert tu babu vzal

a já mou holku zas dostal!

Inu! měl jsem hezkou holku,

jmenem Majolenku,

hezkou holku mít.

Z Čáslavska.

189.

Babička.

(Nápěv 469.)

Vzal jsem si babičku stařičkou,

myslil jsem, že něco má:

ona má v komoře kohouta,

ten jí tam kokrhává.

Z Plzeňska.

190.

Bába.

(Nápěv 730.)

Vlk mně radu dal,

bych si babu vzal,

babu babu babu babu

babu mosaznou!

Flintu nabiju,

babu zabiju,

babu babu babu babu

babu mosaznou!

Z Klatovska.

191.

Milé neštěstí.

(Nápěv 176.)

Oženil se Chval,

pán Bůh mu to dal:

vzal on si starou bábu,

posadil ji do korábu,

vítr mu ji vzal –

dobře udělal!

Z Kouřimska.

192.

Dobrá hospodyně.

(Nápěv 564.)

Náš táta si mámu chválí,

že mu málo dříví spálí:

při maličkým polínku

uvaří mu polívku.

Náš táta má hodnou máma,

já takovou nedostanu:

a bych dost daleko šel,

snad bych ji přec nenašel.

Z Jičínska.

Náš mlynář si ženu chválí,

že mu málo dříví spálí:

postavila na úkrop,

spálila mu novej plot!

Z Berounska.

193.

Dlužené kalhoty.

(Nápěv 622.)

Mám kalhoty kožený,

jenom že jsou dluženy:

táta mi je půjčil,

abych já se učil

doma sedat u ženy.

Z Kouřimska.

194.

Ženichovi.

Počkej za rok, za dvě léta,

zapomeneš na hospodu:

budeš doma u své ženy

zunkat vodu!

Počkej za rok, za dvě léta

zapomeneš na muziku:

bude ti ji žena nosit

na jazyku!

Z Prachenska.

195.

Ošizený muž.

(Nápěv 725.)

Vizte, pane páter! vizte,

vy jste mě ošidil čistě:

dal jste mi ženu maličkou,

já jsem ji zabil hubičkou.

Z Prachenska.

196.

Zaplacená žena.

(Nápěv 564.)

Pro peníze vždycky pláču,

když si zpomenu na Káču, –

co jsem za ni musel dát,

když jsem ji chtěl sobě brát.

Neb na cizím panství byla,

vrchnost mně ji povolila:

kdo chce Káču ženu mít,

musí dobře zaplatit.

Z Plzeňska.

197.

Neblahé manželství.

(Nápěv 589, 799.)

Já jsem se posekal,

když jsem trávu kosil:

přeškoda nastokrát,

že jsem tebe prosil!

„Já jsem se požala,

když jsem trávu žala:

přeškoda nastokrát,

že jsem si tě vzala!“

Z Klatovska.

198.

Škoda svobody!

(Nápěv 874.)

Přeškoda nastokrát,

že jsem se ženil!

tu zlatú svobodu

že jsem proměnil!

Já miloval pannu,

doslal jsem ženu:

na to já do smrti

nezapomenu!

Z Domažlicka.

199.

Nežeňte se!

(Nápěv 476.)

Nežeňte se, chaso mladá!

musíte děti chovat:

já jsem se mladej voženil,

nemůžu se dodělat.

Přeškoda mejch mladejch let,

že jsem já si zkazil svět:

já jsem moh´ sloužit císaři

ještě ňákejch deset letí

Z Klatovska.

Nežeňte se, chaso mladá!

což budete litovat,

jako já jsem se voženil,

když jsem měl svět užívat:

nejčko jsou děvčátka hezčejší,

já je nesmím milovat;

každej se svou se prochází,

já musím doma chovat.

Z Prachenska.

200.

Překvapení.

(Nápěv 70.)

Co jsem se voženil,

dvě neděle jsou:

už za mnou maličký

pachole nesou.

Nenoste, nenoste,

nejní nic mýho:

já jsem se voženil 1)

za poctivýho.

Z Budějovicka.

1) radši mně sedlejte

koně vranýho.

201.

Nehospodyně.

(Nápěv 235.)

Každej se mne ptá,

kde je má ženuška?

každej se mne ptá,

kde je má žena:

ona šla do Prahy,

nesla tam kapouny;

kapouny prodá,

peníze mně dá.

Kapouny prodala,

peníze propila:

jak pak mně je dá,

když už je nemá?

Z Klatovska.

202.

Má holka.

(Nápěv 642.)

To je žena má:

v kapse mejdlo má,

v polici má hřeben,

aby každej věděl,

že se česává.

Špatnou ženu mít,

ještě od ní bit:

dám vykopat jámu

čtyryceti sáhů,

dám ji tam hodit.

Z Budějovicka.

203.

Příkladná hospodyně.

(Nápěv 289.)

Hodnou ženu mám,

nechlubím se vám:

je to dobrá hospodyně,

kde si smyslí, tu si sedne,

to vám povídám.

Studenou vodou

chléb zadělává:

když jí zůstane jako brus,

nesmí ho dát žádnýmu kus,

mně vinu dává.

Že jsem jí dřiví

naštípal křivý;

že má k chlebu rovny býti,

suků žádnejch nemá míti,

z toho mne viní.

Pořádek u vás

ten není n nás:

jeden střevíc pod lavicí,

druhej v řezací stolici –

to není u vás!

Co vám víc povím:

bílá co komín,

sukni nosí k jedny straně,

cíp od šátku na rameně –

víc vám nepovím!

Z Kouřimska. – Srov. Krol. II, 181.

204.

Ošizený.

(Nápěv 773.)

Za padesát zlatejch

maly volčata –ta –ta,

maly volčata:

co jsem se vošidil,

že jsem se voženil,

mily děvčata –ta –ta,

mily děvčata!

Ani tak na volkách,

jako na ženě –ně –ně,

jako na ženě;

voly můžu prodat,

a peníze prohrát,

ale ženu ne, ne, ne,

ale ženu ne.

Voly můžu prodat

za sto tolarů –rů –rů,

za sto tolarů:

ale s ženou běda,

za tu žádnej nedá

deset krejcarů –rů –rů,

deset krejcarů.

Zadělává buchty

studenou vodou –dou –dou,

studenou vodou;

přes koleno váli,

ještě mi je chválí,

že dobry budou –dou –dou,

že dobry budou!

Z Berounska. – Srov. Suš. 507; Kol I, 253.

205.

Dobrá kuchařka.

Povadil se krejčí

s svou milou ženou,

že mu dala kaši

nedovařenou.

Z Prachenska.

206.

Ženský hněv.

(Nápěv 174.)

Má žena se na mě hněvá,

nemluví:

bude-li to dlouho trvat,

oněmí!

Z Hradecka.

207.

Největší zlé.

(Nápěv 118.)

Ženěníčko, ženě-,

ženění,

to je horší nežli

vězení:

z vězení si člověk

pomůže,

ale od zlé ženy

nemůže.

Co pak jste, rodiče,

myslili,

že jste mě k ženěni

nutili?

dostal jsem s ní čtyry

tisíce,

ty mně zarmoutily

mý srdce.

Peníze jsem rozdal

na dluhy,

nemůžu se zbavit

obludy:

pořád ne mně sedí

jako drak,

bodejž jí vzal sobě

černej šlak!

Z Klatovska.

(Nápěv 795.)

Ženění, ženění!

horši než vězení:

z vězení si pomůže,

a od ženy nemůže.

Má žena falešná

ona mi odešla:

bodejž je mi utekla

rovnou cestou do pekla!

Z Prachenska.

208.

Co hanba muži.

(Nápěv 468.)

Jaká by to hanba byla,

aby žena muže bila;

jaká by to hanba byla,

aby se jí dal:

by ho bila rukavicí,

hodila jím pod lavici;

jaká by to hanba byla,

aby muž se dal!

Z Bydžovska.

209.

Uvázaný muž.

(Nápěv 438.)

Na tom mostě,

na kameně,

přivázala žena muže

na řemene.

„Zlatá ženo!

pust mě s něho:

nebudu ti nadávati

psí plemeno.“

Z Klatovska.

(Nápěv 778.)

Za tou naší stodoličkou

moc ječmena:

uvázala žena muže

na řemena.

„Ouvej, ženo!

pust mě s něho,

nebudu ti nadávati

slova zlého.“

Co mě, ženo moje milá,

co mě vážeš?

vždyť já tobě všecko dělám,

co mně kážeš:

kážeš-li mně

pro kvasnice,

já ti pro ně honem běžím –

bez čepice.

Z Prachenska. – Srov. Suš. 670.

210.

Dvojí zlé.

(Nápěv 581.)

Roztrhaná chalupa

a zlá žena k tomu:

ty dvě věci vyženou

hospodáře z domu!

Z Berounska.

211.

Zlá žena.

(Nápěv 576.)

Přijdu-li od práce

domů unaven,

tu stojí n trouby,

kouká do kamen.

Ptám-li se: Ženuško!

co jsi vařila?

„Co’s dal do kuchyně,

to jsem strojila!“

Řeknu-li: „Ženuško!

dělej mi počet;“

tu se začne vztekat,

má bubu co čert.

Z Klatovska.

212.

Manželská pohrůžka.

(Nápěv 163.)

Já jsem už

jako muž!

klobouk mám klepouchej:

ženo má, poslouchej,

ženo, ženo, ženuško má!

Ženo má,

buď dobrá:

nebudeš-li poslouchat,

já ti dám vybouchat,

já ti, já ti sám vybouchám!

Z Klatovska.

213.

Žežulčino proroctví.

(Nápěv 876)

Zakukala žežulička

na rozcestí v háji:

kerá žena muže bije,

každá bude v ráji.

Zakukala žežulička

v šírém poli pěkné:

kerej muž svou ženu bije,

hořet bude v pekle.

Zakukala žežulička

v háji na rozcestí:

kerej muž svou ženu bije,

dá mu pán Bůh štěstí.

Zakukala žežulička

pěkně v šírém poli:

kerá žena muže bije,

na mršník se hodí.

Z Čáslavska. – Srov. Suš. 668.

214.

Recept o ženě.

(Nápěv 48.)

Kdo má zlou ženu v nedělí,

nechť jde do lesa v pondělí;

v outerý kej na ni chystej,

ve středu ním ji vytřískej.

Ve čtvrtek bude stonali,

v pátek bude umírali,

v sobotu bude umrlá,

to bude novina dobrá.

V neděli půjdem namlouvat,

v pondělí o věno smlouvat,

v outerý, ve středu zváti,

ve čtvrtek a nevěstou hráli.

V pátek se svatba dokoná,

v sobotu žena hotová;

v neděli budu mít ženu,

starosti všecky zaženu.

Jak jsem chtěl, tak se mi stalo,

peněz mi málo zůstalo:

pochovám-li zas mršinu,

pak vám vystrojím hostinu!

Z Klatovska. – Srov. Suš. 665.

215.

Nepravý vdovec.

(Nápěv 436.)

Mám já doma hodnou jámu,

schovám do ní tu svou mámu;

pak vylezu na jalovec,

lidé řeknou, že jsem vdovec.

Z Berounska.

216.

Vdovec.

(Nápěv 576)

Já jsem se oženil

o svatým Jáně:

žena mně umřela,

už leží v jámě.

Z Berounska.

217.

Zklamaná naděje.

(Nápěv 565, 699.)

Proto jsem se vdala, vdala, vdala, ‘)

abych těžko nedělala:

nýčko muším mlátit,

ručičkama klátit,

tomo jsem se nenadála!

Z Budějovicka.

(Nápěv 69.)

Co jsem se nažala,

snopů navázala

na tom panským poli:

nejčko musím mlátit,

ručičkama klátit,

sž mě hlava bolí.

Z Prachenska. – Srov. Suš. 215.

218.

Rada.

(Nápěv 192.)

Ach ženy, ženy!

poraďte vy mi,

muže trapiče mám:

celej den pije,

v noci mě bije,

ani světa neznám!

„Vyjdi do pole,

natrhej sobě

zelí čertovýho:

jak je okusí,

hned umřít musí

do dne devátýho.

Vyjdi do pole,

nařež cibule,

pod oči si namaž:

aby neřekli

lidi klevetní,

že ho ráda nemáš.“

Cibuli měla,

oči si třela,

smutné naříkala:

„Ach ouvejf ouvej!

můj muži milej,

co jsem se dočkala!“

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 664.

219.

Přeškoda nebožtíka!

(Nápěv 553)

Měla jsem já muže –

ach Bože milý!

teď na něj zpomínám

každičkou chvíli.

Přeškoda mébo manžela,

že jsem ho smutná ztratila!

Nařezal řezanky,

nasekal trávy,

slepice ohledal,

podojil krávy.

Přeškoda atd.

Dvoreček mi zamet,

naštípal dříví,

v kamnech mi zatopil,

vyčistil chlívy.

Přeškoda atd.

Vody mi nanosil,

uvařil jídla:

přec neužil se mnou

dobrého bydla.

Přeškoda atd.

Nití mi nasoukal,

přebíral kroupy:

a já mu říkala:

ty troupe hloupý!

Přeškoda atd.

Já měla kalhoty

a on měl sukni;

proto mi nastali

časové smutní!

Přeškoda atd.

Měla jsem manžela

vždy po své vůli:

nyní mám manžela,

maže mé holí!

Přeškoda mého manžela,

že jsem ho smutná ztratila!

Z Berounska. – Srov. Suš. 664.

220.

Vdoví nářek.

(Nápěv 405.)

Měla jsem muže,

smrt mně ho vzala:

kdo mně pomůže –

abych se vdala!

Ach maži, muži!

já pláču pro tě,

že’s měl hlavičku –

tak jako kotě.

Ty bily oči

v tom černým těle

koukaly na mě –

tak jako tele!

Ach nůsku, nůsku!

raně je tě líto,

že’s byl tak outlej

jako kopyto.

A ty pystíčky

líbezný cely:

když se zasmály,

tři coule měly.

Ach muži, muži!

já hořce pláču:

slyším-li dudy,

do stropu skáču.

Z Prachenska.

Písně společenské.

a) Pijácké.

1.

Žádost Staročechův.

(Nápěv 4.)

Aby nás pán Bůh

miloval, miloval,

hříchy odpustil,

nebe dal, nebe dal!

nic nežádáme,

jenom to samé:

aby nás pán Bůh

miloval, miloval!

Z Bydžovska.

2.

Staročeský přípisek.

(Nápěv 404.)

Dej nám pán Bůh zdraví

v tom Chrudimském kraji,

dej nám pán Bůh zdraví, dej!

Z Chrudimska.

3.

Piják mudrák.

(Nápěv 304)

Když jsou naši pívávali,

též i my pít budem;

oni málo zachovali,

my nic mít nebudem.

Pobudem, nebudem,

světa nepřebudem;

a co po nás zůstane,

kdo ví, kdo to dostane!

Však já nevím mnoho-li?

živ jsem, nevím dlouho-li?

umřu, nevím brzo-li?

doma nebo na poli:

a co po mně zůstane,

veselým se dostane –

však já nevím mnoho-li?

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 419,

4.

Logika pijácká.

(Nápěv 56.)

Pivali naši,

píme my taky,

zůstali dlužni,

zůstaňme taky:

propí všecko, co můžeš,

nebude soudu, až umřeš.

Z Plzeňska. V 1, 2, 3, 4 a 7 taktu nápěvu rozvede se první osma v 16ky (uv– – –).

5.

Vše marnost.

(Nápěv 473.)

Skřivánek nevorá,

ani nic neseje,

předce si v povětří

zazpívá vesele.

Pominem, nebudem,

světa nepřebudem;

a co tu získáme,

nic s sebou nevezmem!

Z Chrudimska.

6.

Mravné naučení.

(Nápěv 473.)

Skřivánek, malý pták,

nikdy nezahálí:

ve dne, v noci pracuje,

pána Boha chválí.

Dělejme my taky tak,

jako ten skřivánek: ‚

v jedné ruce panenku,

v druhé ruce džbánek.

Z Bydžovska. – Srov. Čel. I, 41.

7.

Pivo a zpěv.

(Nápěv 842.)

Alou vivat!

budem pívat:

dokud je pivíčko v sudě,

šenkýřka nalejvat bude.

Alou vívat!

budem zpívat:

když se tak pivíěko pění,

písnička daleko není.

Z Prachenska.

8.

Co či?

(Nápěv 549.)

Pivíčko je naše,

šenkýřův je žbánek;

kdo nám ho navařil?

ten Chuděnskej sládek.

Z Klatovska.

9.

Pivo.

(Nápěv 24.)

Píme pivo pomaloučku,

dokud teče ze soudečku:

píme pivo, píme je,

šenkýřka nám naleje.

Třebas já byl otrhánek,

jen když já mám piva žbánek:

pivo, pivo červeny

to je mý potěšení!

Z Klatovska.

10.

Kamarádi z mokré čtvrti.

(Nápěv 303.)

Když jsme se tak sešli,

kamarádi z mokré čtvrti!

když jsme se tak sešli

pospolu,

dejme sobě nalejt,

kamarádi z mokré čtvrti!

dejme sobě nalejt

poznovu;

žena doma hospodaří,

neví, jak se muži daří:

my se máme pěkně,

peníze jsou v pekle;

my se máme pěkně,

peníze ty tam!

Z Klatovska.

(Nápěv 302.)

Když jsme se tak sešli,

kamarádi z mokré čtvrti!

když jsme se tak sešli

pospolu,

dáme sobě zabrat,

a bodem veselí,

dáme sobě zabrat

nahoru.

Z Berounska.

11.

Kde místo mé.

(Nápěv 467.)

Nestarej se, ženo má!

kde je pivo, tu jsem já;

nestarej se, ženo má,

kde mne najdeš:

kde je piva sklenice,

tu je taky mý srdce;

nestarej se, ženo má,

tu mne najdeš!

Z Bydžovska.

12.

Opatrnost.

(Nápěv 111.)

Šenkýřko, nalej nám,

ještě tu krejcar mám:

jest-li ho ztratím,

čím ti zaplatím?

potěš tě pán Bůh sám!

Z Prachenska.

13.

Bratrská.

(Nápěv 289.)

Pí bratříčku, pí,

jen se neopí!

kdybys propil dvojku,

však máš hezkou holku:

pí bratříčku, pí!

Pí bratříčku, pí,

jen se neopí!

kdybys propil čtyry zlaty,

žádnej za tě nezaplatí:

pí bratříčku, pí!

Z Bydžovska. – Srov. Kol. II, 99.

(Nápěv 289.)

Pi, Honzíčku, pí,

´šak jen platíš ty:

´dybys propil stonku,

´šak máš eště louku;

pí jen, Honzo, pí!

Vezme sklenici do ruky, houpá ji nad hlavou a zpívá:

(Nápěv 517.)

Já ten malej kratyteček,

já ho snadně vytyju:

´sou tu moji kamarádi,

já jim taky přityju.

Z Rychnovska.

14.

Přípitek.

(Nápěv 517.)

Já mám malej krapiteček,

já ho snadné vypiju:

hodím čbánkem o trámeček,

na kusy ho rozbiju!

Pivo sem, pivo tam,

muzikanti hřejte!

však já vám zaplatím,

nic se nestarejte!

Z Hradecka.

15.

Piják.

(Nápěv 517)

Že to pivo nevypiju?

že to pivo vypiju!

že ten žbánek o ten trámek,

že ho taky rozbiju.

Že to pivo nevypiju?

že to pivo vypiju!

tamhle stojí můj kamarád,

já mu taky připiju!

Z Klatovska.

16.

Otcovské napomenutí.

(Nápěv 516, 517.)

Pí, synáčku, pomalíčku,

pí, synáčku, pomalu:

máš maličkou stodoličku,

máš maličkou stodolu!

Pivo sem, pivo tam!

muzikanti hřejte;

však já vám zaplatím,

nic se nestarejte!

Z Bydžovska.

17.

Kamarád a já.

(Nápěv 289.)

My jsme tady dvá,

kamarád a já;

my svy pivo zaplatíme,

žádnýho se nebojíme,

kamarád a já!

My jsme tady dvá,

kamarád a já:

až svy pivo vypijeme,

z hospody to vyženeme,

kamarád a já!

Z Táborska.

18.

Tuš!

(Nápěv 24.)

Alou, páni muzikati!

vemte svoje instrumenty,

zahrajte mi nahoru,

ať se trochu napiju.

Z Prachenska.

19.

Sklenice.

(Nápěv 795.)

Sklenice skleněná!

budiž pozdravena:

jak se to z tebe pije,

když do té šenkýř nalije!

Z Táborska.

20.

Pijákova láska.

(Nápěv 442.)

Ty šenkýřův mázku!

já mám k tobě lásku:

vždyť ono to z tebe

teče jako po provázku!

Z Prachenska.

21.

Nalévej!

(Nápěv 173.)

Nalévej, nalévej,

šenkýřečko krásná!

když už je hnedlínko

má sklenička prázdná.

Nalévej, nečekej,

krásná šenkýřečko!

když už je hnedlínko

vypito pivečko.

Z Táborska.

22.

Nalejte!

(Nápěv 488.)

Šenkýři hluchej –

plechovec suchej!

nalej mi, nalej,

však je dost malej.

Šenkýřko hluchá –

sklenice suchá!

nalej zas do ní,

ať mi nezvoní.

Z Chrudimska. – Srov. Suš. 658.

23.

Piják malého zrůstu.

(Nápěv 208.)

Jen ty mně, šenkýřko,

piva nalej, na mě se nekoukej,

že jsem malej:

máš-li pivo,1)

nalej mi ho,

a já mám peníze,

zaplatím ho.

Jen ty mně, šenkýřko,

piva nalej,

na to se nekoukej,

že jsem malej:

nalej, nalej,

dokud teče,

dokud ti vejdělek

neuteče.

Z Klatovska.

1) ty máš pivo,

já peníze;

však já ti zaplatím

do halíře.

(Nápěv 206.)

Jen ty mi, šenkýřko,

piva nalej, na to se nekoukej,

že jsem malej.

Jsem-li já v hospodě

maličkej host,

na to se nekoukej,

mám dluhů dost!

Z Prachenska.

24.

Kdo zaplatí.

(Nápěv 795.)

Piju-li, piju já,

zaplatí kapsa má,

kapsa má, kapsa, kapsička,

peníze dává matička.

Z Prachenska.

25.

Sklenička.

(Nápěv 286.)

Tahle sklenička,

ta je maličká:

tou se mi opila

moje Anička.

Já jich vypil pět,

ještě jednou pět:

ona jenom jednu,

opila se hned!

Z Táborska.

26.

Upřímnost.

(Nápěv 251, 252.)

Kdybych já věděla,

co dělá Matěj,

já bych mu poslala

na pivo zlatej,

na pivo zlatej,

pěknej kulatej:

aby se nabumbal

můj zlatej Matěj.

Z Prachenska.

27.

Na zdraví.

(Nápěv 482.)

Já chasník, ty chasník,

my chasnici,

dejme my si nalejt

po sklenici,

za zdraví zdejších

hezkejch panen:

milovali jsme je –

už nebudem!

Z Prachenska.

28.

Svoboda.

(Nápěv 10.)

Trne na trne někomu

do našeho domu,

trne na truc někomu

do našich vrat:

žádnej nám nemůže

za naše peníze,

žádnej nám nemůže

rozkazovat:

my mužem pivo pít

a hezky holky mít,

žádnej nám nemůže

zapovědít.

Z Klatovska. – Srov. str. 234, č. 527.

29.

Silnici nejlépe jíti.

(Nápěv 462.)

Nepůjdu já přes ten háj,

kudy ovčák ovce hnal:

půjdu radši silnicí,

za tou, hezkou dívčicí,

kdyby mně ji pán Bůh dal!

Nepůjdu já přes ten les,

kudy řezník ovci nes‘:

půjdu radši silnicí,

kudy chodí chasníci,

kudy šenkýř pivo vez‘.

Z Berounska. – Srov. Čel. I, 226.

30.

Korbílek.

(Nápěv 495.)

Pane bratříčku,

dobrej den, den, den,

dobrej den!

půjčte mi korbílek

na tejden –den –den,

na tejden.

„Nepůjčím, nedám,

potřebuju sám

každej den, den, den,

každej den.“

Z Hradecka.

31.

Hodný sládek.

(Nápěv 744.)

V tom Klášteře

je tam pivovárek,

v tom Klášteře

je tam pivovár;

je tam sládek bodný,

vaří pivo dobry:

já bych je sám

všecko vybubal!

Z Budějovicka.

32.

Opilý chalupník.

(Nápěv 477.)

Já mám chaloupku

na vršku bez došků

votrhanou:

až já se vopiju,

já si ji pošiju

hra– hra– hra– hra– hra– hra-

hrachovinou.

Z Hradecka.

(Nápěv 501)

Já mám chaloupku

na zeleným doubku,

já mám chaloupku

roztrhanou:

až já se vopiju,

já si ji přikryju hra– hra– hra– hra– hra– hra –

hrachovinou.

Z Budějovicka.

33.

Nadějné tele.

(Nápěv 162.)

Pije táta, pije máma:

však se jim už běhá kráva;

pije táta, pijou děti,

už je kůže na teleti.

Z Chrudimska. – Srov. Suš. 647.

34.

Sklenice.

(Nápěv 141, 793.)

Sklenice skleněná

osmikrejcarová!

kdo se tě přidrží,

ten nic nezachová.

Já se tě přidržel,

nic jsem nezachoval!

co jsem ve dne vydělal,

v noci jsem pochoval.

Z Klatovska.

35.

Kabát.

(Nápěv 147.)

Když bylo to pivo drahy,

tenkrát bylo zle:

já měl kabát roztrhaný

celý na sobě;

nejčko pivo laciny,

já mám kabát zas jiný –

jen že visí na hřebíku

u židoviny!

Z Prachenska.

36.

O halenu.

(Nápěv 751.)

Mívali jsme kabáty,

čert je vzal!

až halenu propijeme,

půjdem dál,

Z Chrudimska.

37.

Opilec.

(Nápěv 595.)

Sloužil jsem na Švamberce,

sloužil jsem ve Lhotách:

všecko jsem tam všudy propil,

jen jsem zůstal v kalhotách.

Z Berounska.

38.

Příčina k veselosti.

(Nápěv 556.)

Proč bychom veseli nebyli,

když nám pán Bůh přeje?

dává nám na světě pivíčko

a po smrti nebe.

Proč bychom veseli nebyli,

když už smrt utekla?

peklo je vodnicí zaseto:

nepřijdem do pekla!

Aneb:

Proč bychom veseli nebyli,

když už čert dávno scíp?

peklo je pšenicí zaseto 1)

a ďábel pryč ulít.

Z Berounska.

1) peklo je mrkví zaseto,

budem se dobře mít!“

39.

Veselá bída.

(Nápěv 54.)

Bratří, bratří!

buďme jen veseli, bratří, bratři!

radujme se:

nouze nám přestala,

bída nám nastala;

bratří, bratří!

radujme se.

Z Prachenska.

40.

Marnotratnost.

(Nápěv 207, 264.)

My jsme mládenci

marnotratní,

nám nejsou peníze

pra-nic platný:

půl dáme šenkýři

a půl panně,

a nám nic mládencům

nezůstane.

Z Prachenska.

Já jsem synáček

marnotratný,

mně nejson peníze

pra-nic platný:

hnedle je utratím, 1)

za pivo dám,

pivíčko vypiju –

zas nic nemám!

Z Táborska.

1) co já nepropiju,

v kartech prohrám,

a co neprohraju,

holkám rozdám.

Aneb:

rád piju, tancuju,

v karty hraju,

rád hezky děvčátka

pomiluj u.

Z Berounska.

41.

Marnotratník.

(Nápěv 420.)

Napi se, synu marnotratný!

nejsou ti peníze tak nic platny.

Co je ti platna mladá žena,

když celej tejden nejseš doma?

Co jsou ti platny pěkný koně,

když celej tejden nedbáš o ně?

Co je ti platnej hezkej statek?

když pořád hejříš, jde na zmatek.

Celičkej tejden nejdeš domů,

neděle přijde, piješ znovu.

Z Hradecka.

42.

Marnotratník.

(Nápěv 293.)

Jaky mám trápení:

kalhoty plátěný,

kapsa rozedraná –

šajnů není!

kdyby šajnů bylo,

toby mě těšilo,

toby bylo k mému

vyražení.

Když jsem dost šajnů měl,

chodil jsem, kde jsem chtěl,

chodil jsem na víno

do hospody:

teď když už nic nemám,

smutně si zpomínám,

teda se napiju

doma vody.

Z Prachenska.

43.

Vzdechnutí mrhalovo.

(Nápěv 494.)

O Velvary, o Velvary!

kde jsou mé tolary?

jed jsem, pil jsem, hodoval jsem,

hezké holky miloval jsem:

o Velvary, o Velvary!

kde jsou mé tolary?

Z Kouřimska.

44.

Ženy.

(Nápěv 290.)

Ach co pak říkají

ženy naše,

že jsme jim propili

dvaciáše,

dvaciáše,

novy groše?

jak vony bědují,

ženy naše!

Z Prachenska.

45.

Nepřijdu domů.

(Nápěv 179.)

Nepudu domů, nepudu domů,

byl bych doma bit:

bába na mě buble,

že jsem jí sněd nudle;

nepudu domů, nepudu domů,

byl bych doma bit.

Nepudu domů, nepudu. domů,

byl bych doma bit:

bába mě tam straší,

že jsem jí sněd kaši;

nepudu domů, nepudu domů,

byl bych doma bit.

Z Berounska.

46.

Pijacký úmysl.

(Nápěv 470.)

Nepudem, nepudem,

si se hodně napijeme;

nepudem, nepudem,

až se hodně napijem:

až se hodně napijeme,

eště domů nepudeme;

nepudem, nepudem,

až to všecko vypijem.

Z Prachenska.

47.

Přípitek.

(Nápěv 287.)

Ještě jednou budme zdrávi,

všichni dobří kamarádi!

kdo chce s námi býti,

musí umět piti,

pány bratry ctíti,

k nim upřímný býti:

to je, bratří, naše ctnost,

zejtra přijít povinnost.

Z Čáslavska.

48.

Zpomínka.

(Nápěv 647.)

Už je Vávra nebožtícek,

už je Vávra nebožtík:

dej mu pán Bůh věčnou slávu,

už nebude s námi pít!

Z Berounska.

49.

Podvodný šenkýř.

(Nápěv 604.)

Šenkýři! šenkýři!

povezou tě ke kříži,

zahrabou tě do díry,

že tak maly máš míry.

Šenkýři! co děláš,

že tak špatně dolejváš?

dolej, dolej, jak sluší,

čert tě chytne za duši!

Z Prachenska.

50.

Foukal na foukala.

(Nápěv 88.)

Jak jsem já šenkýře

vofouk, vofouk,

že jsem já mu z řadu

vyfouk, vyfouk.

Proto jsem mu z řadu

vyfouk, vyfouk,

že von mi do řadu

přifouk, přifouk.

Z Plzeňska.

51.

Pan Pavlík.

(Nápěv 197.)

Kdyby nebylo

pana Pavlíka, však by nebyla

žádná muzika:

ale náš pan Pavlík

ten to dobře navlík,

že je muzika.

Z Berounska.

52.

Co se patří.

(Nápěv 197.)

Kdyby nebylo

pana starého,

tak by nebylo

piva dobrého:

ale náš pan sládek

drží na pořádek,

za to chvalme ho.

Jen kdyby ženy

neškaredily,

když na pivo jdem,

se nevadily,

tak by žádné hádky,

křiky, nepořádky

nikdy nebyly.

Vždyť my mlčíme,

když kávu pijou,

z hrnců mázových

do sebe lijou:

a nám k snídaníčku

ňákou drobeničku

ráno přinesou.

Co vždy bývalo

a co se patří,

toho držme se,

rozmilí bratří:

ženám kávy šálek,

mužům piva džbánek,

tak se to patří!

Z Berounska.

53.

Pivo.

(Nápěv 237.)

Kde je sládek, tam je mládek,

tam je taky pivovárek;

kde se pivo vaří,

tam se dobře daří:

pojďme tam a píme ho

až do rána bílého!

Pivo píme, ať to zvíme,

zdali sobě rozumíme;

máme-li se rádi,

jsme-li kamarádi:

pojďme tam a píme ho

až do rána bílého!

Pivo piti, vesel býti,

hezké děvče v lásce míti,

to nás, bratří milí!

blaží každou chvíli:

pojďme tam a píme ho

až do rána bílého!

Pivo píti, vlasti žiti,

řeč a krále slušně ctiti:

tak zni naše právo,

česko ať je zdrávo;

pojďme tam a píme ho

až do rána bílého!

Z Hradecka. Poslední tato sloha jest teprv nedávný přídavek; ale poněvadž se vůbec ve společnostech zpívá, nechtěl jsem ji pominouti.

54.

Bedrník.

(Nápěv 514.)

Píme pivo s bobkem,

jezme bedrník; nebudeme stonat,

nebudeme mřit:

tak ta bába říkávala,

když do lesa chodívala

na ten bedrník,

na ten bedrník.

Z Berounska.

55.

Bázlivý muž.

(Nápěv 514.)

Měla žena muže,

on se smrti bál, třeba celé noci

doma nelíhal;

doma, doma, doma, doma,

doma nelíhal,

že se smrti bál.

Ach má milá ženo!

přijde-li ta smrt,

pro Boha tě prosím,

do pytle mě vstrč;

dopí, ženo, dopí, dopí!

do pytle mě vstrč,

přijde-li ta smrť.

„Ach můj slátej muži!

já pytle nemám:

mám tam starou nůši,

do té já tě dám:

nůši, nůši, na mou kuši!

do té já tě dám,

když pytle nemám.

Ach má milá ženo!

nůše děravá:

přijde-li ta Suchá,

vždyť mě uhlídá;

uhlí-, uhlí-, uhlí-, uhlí-,

vždyť mě uhlídá,

a bude bída!

„Ach můj zlatej muži!

jinou radu mám;

budeš-li se toulat,

to ti udělám:

vstrčím já tě do komory,

zavru na všecky závory,

to ti udělám,

jak ti povídám.“

Z Čáslavska. – Srov. Suš. 666.

56.

Pivo.

(Nápěv 662.)

Těžko trpět žízeň,.

bratří rozmilí!

pivíčko dobry je,

svlažuje žíly,

jak je máme,

tu zpíváme:

Nepudeme domů

až ráno,

až bude ustláno;

nepudeme domů

až ráno,

až bude den.

Mázíček za mázem

líbezně chutná,

každej se napije,

je jako putna,

sklenci zdvihá,

pěkně zpívá:

Nepudeme domů atd.

Ženuška přiběhne:

„Muži, pojď domů!“

Šenkýř ji uvítá,

vede ji k stolu:

„Pije jen máz

pan manžel váš!“

Nepudeme domů atd.

Žena počne zpívat

píseň bez noty:

„Propiješ naposled

kabát, kalhoty!

prach nic nedbáš,

jenom zpíváš:

Nepudeme domů atd.

Pivíčko pěkně se

pění v sklenici;

každej má rozumu

plnou čepici:

sláva sládku,

též i mládku!

Nepudeme domů atd.

Z Klatovska.

57.

Blahoslavení pijácké.

(Nápěv 51.)

Blahoslavený sládek,

který první pivo vařil:

ale zlořečená šelma,

který ho první platil.

Sbor:

Sicut erat in principio,

et nunc, et semper,

et in secula seculorum,

amen.

Blahoslavený šenkýř,

který pijákům věří:

ale zlořečená šelma,

který jim pěnou měří!

Sicnt erat in principio atd.

Blahoslavený šenkýř,

který pijákům čeká:

ale zlořečená šelma,

který jim kabáty svléká.

Sicnt erat in principio atd.

Z Chrudimska.

58.

Trojí žalost.

(Nápěv 667.)

Trávo, trávo, trávo zelená!

kdo tě bude trávo žít,

až já budu v hrobě hnít?

trávo, trávo, trávo zelená!

Pivo, pivo, pivo červené!

kdo tě bude pivo pít,

až já budu v hrobě hnít?

pivo, pivo, pivo červené!

Děvče, děvče, děvče rozmilé!

kdo tě bude milovat,

až já budu v hrobě spát?

děvče, děvče, děvče rozmilé!

Z Klatovska. – Srov. Čel. II, 23; Suš. 601: Kol. I, 871.

59.

Pivo věčný nápoj.

(Nápěv 667)

Pivo, pivo! kdo tě bude pít?

kdo tě bude, pivo, pít,

až já budu v hrobě hnít?

pivo, pivo! kdo tě bude pít?

Bratři, bratří! vy budete pít!

kdo je ale bude pít,

až i vy budete hnít?

bratří, bratří! kdo je bude pít?

Pak je budou naši kluci pít:

ti zas budou kluky mít,

ti též budou pivo pit:

pivo, ty se věčně budeš pít!

Z Berounska.

60.

Pijácká.

(Nápěv 513.)

Píme, bratří, píme pivo,

voda ať si teče mimo:

vodou my se umejeme

a piva se napijeme.

Co před námi živi byli,

taky rádi pivo pili;

a co po nás budou žiti,

taky budou pivo píti.

Z Chrudimska. – Srov. Suš. 651.

61.

Pobídka.

(Nápěv 449.)

Napí se, bratříčku, napí se,

však on to pan šenkýř napíše;

napí se, bratříčku, napí,

dokud tě tatíček šatí:

až on tě přestane šatit,

sotva se budeš moct napít;

napí se, bratříčku, napí se,

však on to pan šenkýř napíše!

Z Bydžovska.

62.

Opilec.

(Nápěv 78)

Nic nedělá, pořád pije,

domů přijde, ženu bije.

Ženu bije, děti taky,

budou na něj naříkati!

Z Berounska.

63.

Syn opilec.

(Nápěv 13)

Ach synu, synu! co pak ty děláš?

jen pořád piješ a na nic nedbáš;

jakej to bude z tebe hospodář!

Z Bydžovska.

64.

Dvojí rada.

(Nápěv 229.)

Kamaráde! nepí,

chalupa ti letí,

zabije ti ženu,

zůstanou ti děti:

neohod tam, nepí ho,

toho piva hořkýho!

„Kamaráde! jen pí,

ať chalupa letí;

veme-li čert ženu,

veme taky děti:

pojď jen tam, dej si ho,

toho piva hořkýho!“

Z Táborska. – Srov. Suš. 650.

65.

Opilec.

(Nápěv 145.)

Inu! děj se vůle boží,

já už nic nedbám!

prodám ženu, prodám děti,

peníze dám na propití:

inu! děj se vůle boží,

já už nic nedbám!

Z Rychnovska. – Jič. Zpěv. str– 384.

66.

Na rozchodnou.

(Nápěv 718.)

V dobrém jsme se sešli,

v dobrém se rozejdem:

nežli se rozejdem,

ještě se napijem,

s pánem Bohem půjdem.

S pánem Bohem půjdem,

zpomínat si budem:

dobře jsme se měli,

rádi nás viděli,

po druhé zas přijdem.

Podruhé zas přijdem,

déle tu pobudem:

ty lásko bratrská,

a ne farizejská,

zůstaň s námi, amen.

Zůstaň s námi, amen! 1)

hlásat nepřestáném,

že Bůh náš láska jest,

jemuž bud chvála, čest

věčně věkův, amen!

Z Čáslavska.

1) Zůstaň s námi, amen!

zpívat nepřestanem,

dokud Pán nebeský

v slávě jazyk český

zachová nám, amen!

Z Domažlicka. – Srov. Jič. Zpěv. str. 386; Suš. 625.

67.

Sirotci.

(Nápěv 9.)

Och my ubozí sirotci!

my pijem, my pijem,

my pijem, my pijem,

my pijem ve dne i v noci.

Kdyby to pivíčko skonalo,

coby nás, coby nás,

coby nás, coby nás,

coby nás sirotků zůstalo!

Pivo svůj obyčej mívá,

že z moudrých nemoudrých,

z nemoudrých že moudrých,

že z moudrých bláznů nadělá.

Dva ho vedou za ramena,

aby ne-, aby ne-,

aby ne-, aby ne-,

aby nekop do kamena.

Třetí mu nohy srovnává,

tu pravou přes levou,

tu levou přes pravou,

nohu přes nohu přendává.

Kaluže jako dláždění,

sloupům – pům – pům,

pům – pům – sloupům,

sloupům dává pozdravení.

Lidi koukají z oken ven,

myslejí, myslejí,

myslejí, myslejí,

myslejí, že jdou s nedvědem:

a oni s kmotrem Matějem!

Z Čáslavska. – Srov. Suš. 648, 653.

68.

Na rozloučenou.

(Nápěv 302.)

Mějte se tu dobře,

kamarádi z mokré čtvrti,

mějte se tu dobře

pospolu:

my si dáme zahrát,

kamarádi z mokré čtvrti,

my si dáme zahrát

nahoru!

Z Prachenska. – Srov. str. 359 pís. 10.

69.

Hravé nohy.

(Nápěv 345.)

Honzíčku, holečku!

komu hrajú, komu,

ako nám, nožičky,

dyž dem spolu domů.

Z Domažlicka.

70.

Sáně.

(Nápěv 686.)

Sáně nám jdou šnejdrem,

že my domů nejdem:

od soboty do soboty,

bude brzo tejden.

Z Prachenska.

71.

Chůze z krčmy.

(Nápěv 822.)

Až já půjdu z krčmy,

moje ženo, mlč mi!

až já půjdu opilej,

ty mne, ženo, podpírej.

Z Budějovicka. – Srov. Kol. II, 93.

72.

Martin s muzikou.

(Nápěv 693.)

Už ho vedou Martina,

kapsa se mu ztenčila:

hrajte mu, trubte mu,

muzikáři, marš,

aby měl Martinek

před ženou kuráž!

Už ho vedou přes zahradu,

jeden napřed, druhej zadu:

hrajte mu, trubte mu,

muzikáři, marš,

aby měl Martinek

před ženou kuráž!

Z Čáslavska. – Srov. Jič. Zpěv. str. 384.

(Nápěv 17.)

Už ho vedou, Martina,

kapsa se mu ztenčila:

co pak řekne jeho žena,

stará Mařena?

Z Chrudimska.

73.

Manželský úmysl.

(Nápěv 490.)

Jest-li mně má žena

něco řekne,

já jí dám přes hubu,

jen to flekne.

Z Prachenska.

74.

Veliká známost.

(Nápěv 83.)

Což pak mne, má ženo,

neznáš, neznáš?

vždyť jsem já z Podmoklé

bednář, bednář.

Pobíjím na pivo 1)

sudy, sudy,

znají mne šenkýři

všudy, všudy.

Z Chrudimska.– Srov. Čel. I, 222; Suš. 291; Žeg. P. 188; Vojć. II, 265.

1) Udělám já tobě

víka, víka, budeš

moct přikrejvat

mlíka, mlíka.

75.

Bublavé ženě.

(Nápěv 207.)

Nebublej, ženuško,

koupím ti mlejn:

budeš-li bublati,

dám ho jinejm!

Z Prachenska.

76.

Napomenutí.

(Nápěv 473.)

Nebublej, ženo má,

na šaty ti koupím;

budeš-li bublati,

krk tobě zakroutím!

Z Prachenska.

77.

Smutné vítání.

(Nápěv 23.)

Když jsem šel z hospody domu,

to o půl noci,

neměl jsem já pražádný strach

s té tmavé noci;

když jsem já přišel domů,

klepal jsem na svou ženu:

„Otevři mně má ženuško,

já už jdu domů.“

Tu mne začls má ženuška

smutně vítati,

mou paruku kopuletou

s hlavy škubati,

a to bylo vítání

do božího svítání,

tu jsem dostal od své ženy

trpké snídaní.

Smutně zpomínal jsem sobě

na pana sládka,

že ho někdy porodila

neštastná matka;

on dobré pivo vaří,

kapsa nehospodsří:

teď jsem dostal za pokutu –

musím drát peří.

Z Klatovska.

78.

Muž pijan.

Co pak se to se mnou děje,

žádný mi nic nepřeje;

prstem na mne ukazují,

za ochlastu mne mají:

tak jako bych hoden nebyl,

abych trochu vesel pobyl,

a své peníze propil!

Kdybych třebas dukát propil,

šenkýřka se nehněvá;

šenkýř se mnou se nevadí,

pivička mi nalívá:

tak jako bych hoden nebyl atd.

Alou, páni muzikanti!

z veselá mi zahrajte;

hrajte, trubte na vše strany,

a mne obveselujte:

tak jako bych atd.

Veselosti plná hlava,

v kapse ani krejcaru;

má-li žena jaké groše,

všechny jí je poberu:

tak jako bych atd.

Šel jsem včera do hospody,

v patách za mnou běžela;

jen jsem si dal holbu piva,

už se do mne pustila:

tak jako bych atd.

Vždycky jenom mně vyčítá –

věřte mi na mou víru –

že mám kabát plný záplat,

kalhoty samou díru:

tak jako bych atd.

Ach, moje zlatá ženuško!

jen se na mě nehněvej,

radši mi ňáké peníze

na pivíčko vydělej:

tak jakobych hoden nebyl,

abych trochu vesel pobyl

a se pivíčka napili

Z Berounska.

b) Smíšené žertovné a satyrické.

79.

Důvěra.

(Nápěv 416.)

Hejdumdá! hejdumdál

však nás pán Bůh nezandá:

zandá-li nás do bláta,

on nás zase vydrápá;

hejdumdál hejdumdá!

však nás pán Bůh nezandá.

Hejdumdá! hejdumdá!

však nás pán Bůh nezandá:

zandá-li nás do louže,

on nám zase pomůže;

hejdumdá! hejdamdá!

však nás pán Bůh nezandá.

Z Berounska.

80.

Český Diogenes.

(Nápěv 52.)

Blaze tomu, kdo nic nemá:

nestará se, kam co schová.

Směle lehne, směle vstane,

žádnej mu nic neukradne.

Z Plzeňska.

81.

Starost.

(Nápěv 52, 78.)

Nedej, Bože! abych stonal,

kdož pak by mně posluhoval?

Kdož pak jinej, než má milá,

má Andulka roztomilá.

Nedej, Bože! abych umřel,

než zaplatím, co jsem dlužen.

Nejsem dlužen než dvá česká,

to zaplatí holka hezká.

Co zaplatí grošíčkama,

já oplatím hubičkama.

Z Bydžovska. – Srov, Čel. III, 74; Suš. 504.

82.

Kabát.

(Nápěv 625.)

Mám kabát, mám,

ale bez rukávů:

dá-li pán Bůh zdraví,

budou i rukávy.

Z Bydžovska.

83.

Pantalony.

(Nápěv 344.)

Já mám novy pantalony,

táta mi je koupil,

abych chodil za děvčaty,

pěkné se v nich kroutil.

Z Rakovnicka.

84.

Syn chalupníkův.

(Nápěv 162.)

Kdybych já byl sedláků syn,

což bych já se hezky nosil:

ale že jsem chalupníků,

nosím kabát bez knoflíků.

Z Prachenska. – Srov. Čel. III, 57.

85.

Planta.

(Nápěv 564.)

Dávali mně za mou plantu

čtyry libry diamantů,

já ji přeci nechtěl dát:

lepší planta než kabát.

V plantě vyspím se na peci,

a ona je hezká přeci;

kabát musím pucovat:

proto plantu nechci dát.

Z Rakovnicka.

86.

Dobra správa.

(Nápěv 584.)

Roztrhaný kalhoty,

vítr do nich fouká;

budu si je zašívat:

pavouk niti souká!

Z Prachenska.

87.

Starost.

(Nápěv 435.)

Všickni se starají

o moji chudobu:

a já se nestarám,

chvála pánu Bohu!

Z Prachenska.

88.

Kde dobře.

(Nápěv 448.)

Nikomu tak dobře není,

jako je těm v pekle:

dříví nikdy nekupujou,

a sedají v teple.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 649.

89.

Bohatý chlapík.

(Nápěv 270, 695.)

Já mám v Praze koupenej dům,

jen že nevím, kterej je můj,

císař pán má k němu klíče;

je v něm peněz na tisíce!

Přídavek pozdější:

Kdyby mně ty klíče pučil,

což bych já se pilně učil:

čisti, psáti, počítati,

hezké holky milovali.

Z Bydžovska.

90.

Tužba chudého.

(Nápěv 150.)

Kdybych já měl, co bych já chtěl,

co by se mně líbilo:

hezké děvče – domek v městě –

což by mne to těšilo!

Z Berounska.

91.

Pozdravení.

(Nápěv 448.)

Pochválen buď Ježíš Kristus! –

„Až na věky, amen.“ –

Kdybych já měl hodně peněz,

byl bych velkým pánem!

Z Rakovnicka.

92.

Ztráta.

(Nápěv 793.)

Mikuláš ztratil plást,

Mikuláška sukni:

hledali, nenašli,

byli oba smutní.

Z Prachenska. - Srov. str. 7.

93.

Hoch s Vorlíka.

(Nápěv 167.)

Já jsem z Vorlíka,

mám tam tatíka,

matku taky, sestru taky,

bratra zedníka.

Z Prachenska.

94.

Poctivých rodičů syn.

(Nápěv 166.)

Já jsem z Roudnice,

já mám tam rodiče,

já jsem poctivejch

rodičů syn:

mám tátu řezníka,

je šelma veliká;

já jsem poctivejch

rodičů syn.

Já jsem z Roudnice,

já mám tam rodiče,

já jsem poctivejch

rodičů syn:

má máma Voršila

na faře sloužila;

já jsem poctivejch

rodičů syn.

Já jsem z Roudnice,

já mám tam rodiče,

já jsem poctivejch

rodičů syn:

mám kmotra rychtáře,

ten mi to dokáže;

já jsem poctivejch

rodičů syn

Z Litoměřicka

95.

Veliká krádež.

(Nápěv 50.)

Na lom svělé nic dobrého:

okrad chudej potřebného.

Udělal mu škodu ráznou:

uřezal mu kapsu prázdnou

A v tý kapse byla švestka,

a v tý švestce byla pecka.

A v tý pecce bylo jádro:

tu to máme, kmotře Vávro!

Z Hradecka. – Srov. Suš. 686.

96.

Popnosti.

(Nápěv 50.)

Beznohej na hrušku leze,

že si ráčata vybéře.

Bezrukej tam na něj hází,

trefí-li ho, že ho srazí.

Němej po cestě si brouká,

bluchej v trní ho poslouchá.

Umrlej přes cestu běží,

slepej do očí mu měří.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 686.

97.

Babí čáry.

(Nápěv 50.)

Stará baba čarovala,

z ječmena kroupy dělala.

A z prosa dělala jáhly:

to byly ty její čáry!

Z Hradecka.

98.

Kosa.

(Nápěv 741.)

Když jsem šel okolo

trní zeleného,

vyskočila na mé

koza z trní;

koza vyskočila

a mne poděsila,

že jsem byl od toho

celý bledý.

Z Prachenska.

99.

Pes.

(Nápěv 558.)

Náš pes, náš pes

zlámal ocas:

pro svoji dobrotu

strčil bo do plotu;

náš pes, náš pes

zlámal ocas.

Z Rakovnicka.

100.

Jistá pravda.

(Nápěv 314.)

Kočka leze dírou,

pes oknem:

nebude-li pršet,

nezmoknem.

Z Bydžovska.

101.

Kocourek.

(Nápěv 430.)

Náš kocourek zlámat nohu,

nepřišel nám tejden domů:

byl hezkej strakatej,

měl ocásek uťatej.

Z Prachenska.

102.

Mrňavá kočička.

(Nápěv 88.)

Naše kočička mrňavá

chytila ptáčka strnada.

A naše ještě mrnější

chytila ptáčka – půl myši.

Ukousla jemu křidýlka,

jak pak bude živ chudinka?

Ukousla jemu ocásek,

jak pak bude živ chudáček?

Z Klatovska.

103.

Kočičina.

(Nápěv 647.)

Tázala se kočka kočky,

má-li kocour pazoury?

„Jak jsi stará, tak jsi hloupá:

jak by lízal do doury?“

Tázala se kočka kočky,

má-li kocour koťata?

„Jak jsi stará, tak jsi hloupá:

vždyť je to náš pantáta!“

Z Berounska.

104.

Kocour.

(Nápěv 431.)

Náš kocour strakatej

má ocas uťatej,

uťa – uťa – uťa – uťa -

uťa – uťa – uťatej.

Z Prachenska.

105.

Moucha.

(Nápěv 164.)

Sedla moucha

na pavouka:

pavouk se rozzlobil

a mouchu rozdrobil –

moucha hloupá!

Z Prachenska.

106.

Porada.

(Nápěv 381.)

Kudy bysi, Janku, vyšel,

kdyby na tě tvůj pán přišel?

„Udělal bych z okna dvéře,

nečekal bych, až otevře.“

Z Berounska.

107.

Rozmluva.

(Nápěv 631.)

Kam pak pojdeš, Jiříku?

„Do hospody, tatíku!“

Máš peníze, Jiříku?

„Ani grešli, tatíku!“

Zůstaň doma, Jiříku!

„Pojdte taky, tatíku!“

Z Prachenska.

108.

Houby.

(Nápěv 267.)

Táta náš šel na houby,

jest-li on tam zabloudí!

„Nezabloudí, tešte se,

on vám houby přinese.“

Z Plzeňska.

109.

Nečas.

(Nápěv 793.)

Nechoď tam, prší tam,

je tam velký bláto;

upadneš, nevstaneš,

budeš volat „Táto!“

Z Klatovska.

110.

Bláto.

Hop, táto! přes bláto.

„Mlč, kluku,

stříká to!“

Z Berounska.

111.

Nečas.

(Nápěv 785.)

Zima byla, vítr foukal,

náš tatíček z okna koukal:

nekoukejte z okna, tatíčku,

vítr vám profouká hlavičku.

Z Berounska.

112.

Tatíček.

(Nápěv 622.)

Nynčko jste, tatíčku, náš:

jak pak jste chodíval,

jak jste se točíval,

dokud jste nebejval náš?

Z Prachenska. – Srov. Čel. III, 54.

113.

Stařeček.

(Nápěv 646.)

Tatíčku starej náš!

šepou hlavu máš:

dokud ty jsi mezi námi,

dotud ještě dobře s námi,

tatíčku starej náš!

Tatíčku starej náš!

ať se nám zachováš:

dokud živa tvoje hlava,

bude dobrá naše správa,

tatíčku starej náš!

Z Bydžovska. – Srov. Čel. I, 220; Suš. 505.

114.

Stařeček.

(Nápěv 365.)

Mám šepou, mám šepou,

mám šepou hlavu;

mám šepou, mám šepou,

mám šepou bradu:

hlavu od starostí,

bradu od šelmovstvi;

mám šepou, mám šepou,

mám šepou hlavu.

Z Čáslavska.

115.

Milosrdný tatíček.

(Nápěv 613.)

Náš tatíček nebožtiček,

dej mu pán Bůh království:

on pomáhal starým pannám

leckdys k ňáký radosti.

Náš tatíček neboztíček,

dej mu pán Bůh nebesa:

on vozíval starý panny

na trakaři do lesa.

Z Hradecka.

116.

Samá Manda.

(Nápěv 22.)

Ale pane Bože! to je Švanda, je tu v našem domě samá Manda:

bába Manda,

máma Manda,

dcera Manda,

děvka Manda,

i ta podrnhyně taky Manda!

Z Táborska.

117.

Babka.

(Nápěv 511.)

Pepíku, Pepíku!

co pak dělá babka?

„Sedí na pekelci,

strouhá sobě jabka.“

Z Bydžovska.

118.

Hejno babic.

(Nápěv 288.)

Když jsem šel dnes tejden

do Drahoslavic,

potkal jsem na cesté

sedumnáct babic:

hej vy babice,

starý krabice!

povězte, kde leží

Drahoslavice?

Z Budějovicka.

119.

Čertova máti.

(Nápěv 149.)

Kolíbala bába čerta

na pařeze vrbovým:

„Hajej, dadej, můj Čertíku!

však já na tě nepovím.“

Z Chrudimska. – Srov. Suš. 610.

120.

Pravá příčina.

(Nápěv 751.)

Vždycky jsou se Hajdaláci

pili,

proč by Hajdalačky zuby

tratily?

Pověděla stará bába

penzlíkem:

že prej o ně tuze melou

jazykem.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 612.

121.

Hajdaláci.

Hajdaláci na vrchu

táhali se o mrchu;

nemohli ji vytáhnout,

musili si připřáhnout:

čtyry kočky, čtyry psy,

dotáhli ji až do vsi,

ha, ha, ha, ha, ha!

Z Hradecka.

122.

Co komu.

(Nápěv 500.)

Pannám fijálky,

mládencům růže,

chudobky vdovám,

kopřivy babám.

Pannám koláčky,

mládencům buchty,

knedlíky vdovám,

brambory babám.

Pannám střevíčky,

mládencům botky,

pantofle vdovám,

bačkory babám.

Pannám ráječek,

mládencům nebe,

očistec vdovám

a peklo babám.

Z Berounska.

123.

Sojka.

(Nápěv 144.)

Chytil táta sojku,

chytila máma taky;

chytil táta,

chytila máma,

chytily všecky děti;

sojka neuletí.

Místo „chytil“ – „chytila“ atd. zpívá se v ostatních slohách:

zabil –

škubal –

pekl –

krájel –

papal táta sojku atd.

Z Čáslavska. – Srov. Olesk. 370.

124.

Losos.

(Nápěv 143.)

Chytili jsme lososa,

chytili jsme ho,

chytili jsme ho,

chytili jsme ho v noci.

Místo „chytili jsme“ zpívá se v ostatních slohách:

zabili jsme

pařili jsme

vařili jsme

smažili jsme

krájeli jsme

papali jsme lososa atd.

„Z Chrudimska.

125.

Jukel a hrom.

(Nápěv 683.)

Šel Jukel na pivo,

na dobré pivíčko;

šla žena pro Jukla:

„Pojd domů brzičko!“

Jukel nechce domů jít,

že se mu chce ještě pít;

že půjde na pivo,

na dobré pivíčko.

Poslala pro psíka,

aby pes Jukla kous:

pes nechce Jukla kousat,

Jukel nechce domů jít,

že se mu chce ještě pít;

že půjde na pivo,

na dobré pivíčko.

Poslala je pro kej,

aby kej psa mlátil:

kej nechce psa mlátit,

pes nechce Jukla kousat,

Jukel nechce domů jít atd.

Poslala pro oheň,

aby oheň kej pálil:

oheň nechce kej pálit,

kej nechce psa mlátit,

pes nechce Jukla kousat atd.

Poslala pro vodu,

aby oheň hasila:

voda nechce oheň hasit,

oheň nechce kej pálit,

kej nechce psa mlátit atd.

Poslala pro vola,

aby vůl vodu pil:

vůl nechce vodu pít,

voda nechce oheň hasit,

oheň nechce kej pálit atd.

Poslala pro řezníka,

aby řezník vola bil:

řezník nechce vola bít,

vůl nechce vodu pít,

voda nechce oheň hasit atd.

Poslala pro bábu,

aby odčarovala:

bába nechce čarovat,

řezník nechce vola bít,

vůl nechce vodu pít atd.

Poslala pro čerta,

aby čert bábu vzal:

čert nechce bábu brát,

bába nechce čarovat,

řezník nechce vola bít atd.

Poslala pro hroma,

aby hrom čerta tlouk:

hrom začne čerta tlouct,

čert začne bábu brát,

bába začne čarovat,

řeznik začne vola bit,

vůl začne vodu pít,

voda začne oheň hasit,

oheň začne kej pálit,

kej začne psa mlátit,

pes začne Jukla kousat,

Jukel už chce domů jít,

že už se mu nechce pít:

ach to dobré pivo,

to dobré pivíčko!

Z Hradecka. – Srov. Suš. 684; Kol. II, 5 Koryt. I, 64; Meinh. 91, 193.

126.

Devítiletá výsluha.

(Nápěv 273.)

Když jsem já sloužil

to první léto,

vysloužil jsem si

kuřátko za to:

a to kuře krákoře

běhá po dvoře;

má panenka pláče

doma v komoře.

Když jsem já sloužil

to druhé léto,

vysloužil jsem si ,

kachničku za to:

a ta kachna jako machna,

a to kuře krákoře

běhá po dvoře;

má panenka pláče

doma v komoře.

Když jsem já sloužil

to třetí léto,

vysloužil jsem si

husičku za to:

a ta husa chodí bosa,

a ta kachna jako machna atd.

Když jsem já sloužil

to čtvrté léto,

vysloužil jsem si

vepříka za to:

a len vepř jako pepř,

a ta husa chodí bosa atd.

Když jsem já sloužil

to páté léto,

vysloužil jsem si

telátko za to:

a to tele hubou mele,

a ten vepř jako pepř atd.

Když jsem já sloužil

to šesté léto,

vysloužil jsem si

kravičku za to:

a ta kráva mlíko dává

a to tele hubou mele atd.

Když jsem já sloužil

to sedmé léto,

vysloužil jsem si

volečka za to:

a ten vůl jako kůl,

a ta kráva mlíko dává atd.

Když jsem já sloužil

to osmé léto,

vysloužil jsem si

botičky za to:

a ty boty do roboty,

a ten vůl jako kůl atd.

Když jsem já sloužil

poslední léto,

vysloužil jsem si

děvčátko za to:

to děvčátko jak poupátko,

a ty boty do roboty,

a ten vůl jako kůl,

a ta kráva mlíko dává,

a to tele hubou mele,

a ten vepř jako pepř,

a ta husa chodí bosa,

a ta kachna jako machna,

a to kure krákoře

běhá po dvoře:

má panenka stele

postel v komoře.

Z Berounska. – Srov. Suš. 621; Kol. II, 49; Karadž. I, 505; Koryt. II, 98; Ross. Erot. S. Petersb. III, 173.

127.

Všecko ve mlýně.

Naše stará bába

není doma,

šla do mlejna:

bába s vnoučaty

nejsou doma,

šly do mlejna.

Naše dojná kráva

není doma,

šla do mlejna:

bába s vnoučaty,

kráva s telaty

nejsou doma,

šly do mlejna.

Naše mlsná koza

není doma,

šla do mlejna:

bába s vnoučaty,

kráva s telaty,

koza s kůzlaty

nejsou doma,

šly do mlejna.

Naše krmná svině

není doma atd.

svině s selaty atd.

Naše tichá ovce

není doma atd.

ovce s jehňaty atd.

Naše bílá husa

není doma atd.

husa s housaty atd.

Naše zlatá kachna

není doma atd.

kachna s kachňaty atd.

Naše kusá koura

není doma atd.

koura s kuřaty atd.

Naše chytrá čubka

není doma atd.

čubka s štěňaty atd.

Naše černá kočka

není doma atd.

kočka s koťaty atd.

Naše malá myška

není doma atd.

myška s myšaty atd.

Moje zlá žena

není doma

šla do mlejna:

bába s vnoučaty,

kráva s telaty,

koza s kůzlaty,

svině s selaty,

ovce s jehňaty,

husa s housaty,

kachna s kachňaty,

koura s kuřaty,

čubka s štěňaty,

kočka s koťaty,

myška s myšaty,

žena s děvčaty

nejsou doma,

šly do mlejna.

Z Rakovnicka. – Srov. Krol. III, 60.

128.

Tré synův.

(Nápěv 115.)

Hejdum dá, matko mál

kolik synů máte?

„Pana Matesa jednoho,

kudrnatýho druhýho,

a malýho ubohýho

toho třetího.“

Hejdum dá, matko má!

co jim dělat dáte?

„Pana Matesu peří drát,

kudrnalýmu hnůj kydat,

a malýmu ubohýmu

s panenkama hrát.“

Hejdum dá, matko má!

co jim jísti dáte?

„Panu Matesu kus masa,

kudrnatýmu od rasa,

a malýmu ubohýmu

tomu kuřátka.“

Hejdum dá, matko má!

co jim píti dáte?

„Panu Matesu vod čepu,

kudrnatýmu ze střepu,

a malýmu ubohýmu

tomu vínečko.“

Hejdum dá, matko má!

kam je položíte?

„Pana Matesa na lajci,

kudrnatýho pod lajci,

a malýho ubohýho

toho do peřin.“

Z Hradecka.

139.

Hosti.

(Nápěv 147.)

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

jak je přivítám?

„Vlasatýho: Jdi si zas!

pana Víta: Vítám vás!

a mladýho vědomýho

pána: Líbám vás!“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

kde jim místo dám?

„Vlasatýmu u kamen,

panu Vítu za stolem,

a mladýmu vědomýmu

pánu na sesli.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

jakej ubrus dám?

„Vlasatýmu konopnej,

panu Vítu plátěnej,

a mladýmu vědomýmu

pánu kmentovej.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou, hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

jakej talíř dám?

„Vlasatýmu dřevěnej,

panu Vítu hliněnej,

a mladýmu vědomýmu

pánu stříbrnej.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

jaky lžíce dám?

„Vlasatýmu dřevěnou,

panu Vítu cejnovou,

a mladýmu vědomýmu

pánu stříbrnou.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

jaky maso dám?

„Vlasatýmu skopovy,

panu Vítu hovězí,

a mladýmu vědomýmu

pánu zvěřinu.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

co jim piti dám?

„Vlasatýmu pivíčko,

panu Vítu viníčko,

a mladýmu vědomýmu

pánu malvazír.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

kde jim ustlat mám?

„Vlasatýmu u kamen,

panu Vítu za stolem,

a mladýmu vědomýmu

pánu na loži.“

Hejdum, hejdum, má maličko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

čím je přikrejt mám?

„Vlasatýho oklepí,

pana Víta otepí,

a mladýho vědomýho

pána peřinou.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum; hejdum, má matičko!

kdy je zbudit mám?

„Vlasatýho k svítání,

pana Vítá k snídaní,

a mladýho vědomýho

pána k obědu.“

Hejdum, hejdum, má matičko!

přijdou hosti k nám:

hejdum, hejdum, má matičko!

co jim dělat dám?

„Vlasatýmu hnůj kydat,

panu Vítu louč sekat,

a mladýmu vědomýmu

pánu namlouvat.“

Z Prachenska. – Srov. Čel. I, 6.

130.

Kozel a pán.

(Nápěv 241.)

Kde’s pak byl, kozlíčku,

kozle, kozlíčku!

kde’s pak byl, kozlíčku,

kozle můj?

„Ve mlejně za stárka,

pane, panáčku,

ve mlejně za stárka,

pane můj!

Co‘s pak tam dělával atd.

„Prachy jsem smetával atd.“

Kde’s pak tam líhával atd.

„V šalandě pod píckou“ atd.

Co pak jsi pívával atd.

„Ředinu, ředinu“ atd.

Čím pak tě bívali atd.

„Polínkem, lopatkou“ atd.

Jak pak jsi plakával atd.

„Me-e-é, me-e-é!“ atd.

Jak pak jsi cupával atd.

„Cupity, cupity!“ atd.

Z Berounska.

Kde pak’s bývával,

kozlíčku rohatý?

„Za kamny, za kamny,

panáčku bohatý!“

Co’s tam dělával,

kozlíčku rohatý?

„Dříví jsem štípával,

panáčku bohatý!“

Čím tě bívali,

kozlíčku rohatý?

„Lopatkou, polínkem,

panáčku bohatý!“

Jak pak’s pískával,

kozlíčku rohatý?

„Mhe-e-é, mhe-e-é!

panáčku bohatý!“

Co pak´s jídával,

kozlíčku rohatý?

„Zelinu, zelinu,

panáčku bohatý!“

Co pak’s pívával,

kozlíčku rohatý?

„Ředinu, ředinu,

panáčku bohatý!“

Jak pak’s cupával,

kozlíčku rohatý?

„Cupity, cupity,

panáčku bohatý!“

Z Čáslavska. – Srov. Žeg. P. 63; H. Luž.

131.

Tak jako tak.

(Nápěv 181.)

Když jsem já šel z Kutny Hory,

viděl jsem tam Novy Dvory;

když jsem já šel z Novejch Dvorů,

viděl jsem tam Kutnou Horu.

Z Čáslavska.

132.

Tak jako tak.

(Nápěv 965.)

Když já jsem pryč,

tak nejsem doma;

když jsem doma,

tak nejsem pryč.

Lepši na vojně

nežli vojákem,

lepší vojákem

než na vojně.

Z Chrudimska.

133.

Pračka.

(Nápěv 489.)

Když jsem já šel zvonit,

on tam na mě číhal.

Já jsem ho tam viděl,

jak se ke zdi krčil.

Myslíš, že tě neznám?

vždyť jsi Martin z fary!

Zdvihal na mě kámen,

pravil: „Že tě praštím!“

Já se tě nebojím,

jak jseš o kus větší!

Praštil jsem jim o zem

a utek‘ jsem domů.

Z Klatovska. – Srov. Jič. Zpěv. str. 368. Tyto poslední tři písně s jich nápěvy jsou na posměch písní vážných.

Písně o stavích, živnostech a jiných stránkách života občanského.

1.

Kvardyán.

Přišel je k nim jeden pán,

říkají mu kvardyán,

má paruku ze psích chlupů,

bázi se mu sem a tam:

to je pán, to je pán,

to je pravej kvardyán.

Co vám povím ještě víc:

vyplil on se na střevíc,

ze střevíce zas na ruku,

namazal si svou paruku:

to je pán. to je pán,

to je pravej kvardyán.

Pocházíť on z Kosmonos,

na křivo má trochu nos;

tabák šňupe, jen to lupe,

nestačí mu na den let:

to je pán, to je pán,

to je pravej kvardyán.

Z Hradecka. – Nechť písní touto nikdo se nepohoršuje; jestfť to památka s časů hnusných paruk, vysvědčujíc, v jakém opovržení lidu prostého ta nečistá móda bývala, kteréž místem ani vyšší duchovenstvo neodolalo.

Hej, bej, povím vám:

na Vraclavi Zejda pán,

má paruku s třema copy,

hází nima sem a tam.

Hej, hej, eště víc: 1)

naplil sobě na střevíc;

ze střevíce na ruku,

namazal si paruku.

Z Vys. Mýta.

1) Naplil on si na ruku,

namazal si paruku,

namazal, pomazal,

až ji celou zamazal.

2.

Kapucín.

(Nápěv 677.)

Náš starej kapucín

má dlouhý fousy:

Vávra je pucuje,

nůž na ně brousí.

Z Berounska.

3.

Františkán.

(Nápěv 156.)

Já jsem páter Františkán,

nemám nic jiného,

než ten pár pantoflíček

z dřeva lipového.

Růženeček za pasem

a breviář nosím:

za nevěrné děvčátka

pána Boha prosím.

„Když jsi páter Františkán,

říkej: Pater noster;

nech děvčátek s pokojem,

spravuj si svůj kostel.“

Z Berounska.

4.

Frater.

(Nápěv 338)

Kýž je možná přijít k okýnečku,

podívat se na mou Babrličku:

Babrličko, Babrle!

pojď a potěš srdce mé.

„Proč pak bych já srdce tvé těšila,

kdyť já nejsem žádná tvoje milá:

ty s pannama nic nemáš,

ty se modlíš breviáš!“

Z Klatovska.

5.

Kaplan.

(Nápěv 452, 714.)

Jak živa jsem neviděla

takovýho kaplana,

aby on se potuloval

za děvčaty do rána.

Přišel na něj pan farář: 1)

Hej, kaplane! co děláš?

„Kyrie elejson, Kriste elejson –

já se modlím breviáš.“

Z Klatovska.

1) Hej, kaplane, co děláš,

že s děvčaty zahráváš?

6.

Zeman.

(Nápěv 164.)

Já jsem zeman,

chleba nemám:

jenom kobyličku

vedu na uličku,

tam ji prodám.

Koupím za ni

hezkou paní:

ona bude sedět,

pěkně na mě hledět

a já na ni.

Z Berounska. – Srov. Suš. 678.

7.

Primas.

(Nápěv 281.)

Jedna koza mlsná byla,

šla na panské na trávu;

neštěstí se nenadála,

primas rozbil jí hlavu.

„Adie, pane primase!

já se s vámi teď loučím,

a vám mou chlupatou kůži

na paruku poroučím.

Paruku-li nenosíte,

můžete si ji schovat:

můžete si svy podagra

do ní zaobalovat!“

Z Berounska.

8.

Primasova paruka.

(Nápěv 668.)

Ti Mrákotští páni

když na bukvice šli,

ztratili paruku,

více jí nenašli.

Když pak domů přišli,

do rady se sešli,

a tam se radili,

kdeby ji zas našli.

Paruka je v lese,

všecka rozškubána,

leží tam pod bukem,

jako chcíplá vrána.

Namířil myslivec,

myslil že je sova:

a ona paruka

z rady primasova!

Řásenskej myslivec

ten je jejich zprávčí,

a on nejlepší ví,

co Mrákotské tlačí:

ach tlačí je, tlačí,

že nemají plášti,

že je roztrhali

na bukvicích v chrastí.

Z Chrudimska.

9.

Hajdaláci.

(Nápěv 276, 468.)

A ti kluci Hajdaláci l)

koupili si basu:

nevěděli kam ji dáti,

šli s ní ku primasu.

A ta basa u primasa

za kamnama stála:

když primaska zatopila,

basa sama hrála.

Z Hradecka.

1) Šly muziky do Lazu,

nesly s sebou basu;

neměly jí kde nechat,

jenom u primasů atd.

Z Prachenska.

10.

Student.

(Nápěv 789.)

Můj otec milý,

starý šepý,

učit mě dal;

dal mě učiti,

študýrovati,

bych něco znal:

a já místo študýrování

pustil jsem se do milování;

místo kroniky

vzal jsem do ruky

děvče švárný.

Z Hradecka.

11.

Písař.

(Nápěv 507.)

Písař umí pěkně psáti

a dobře počítati:

on píše nuly

jen sobě k vůli,

když jemu cifra platí.

Z Prachenska. – Nápěv pisně této jest jen nepatrný variant nápěvu svrchu poznamenaného: první notu prvního taktu rozveď v 8y, a takt 6ý uprav jako 5ý a 1f.

12.

Profous.

(Nápěv 468.)

Když jsem šel do Prahy

pro jelita,

potkal jsem na cestě

tajtrlíka.

To nebyl tajtrlík,

byl to profous:

kdybych byl neutek,

byl by mě kous.

Z Berounska.

13.

Řemeslníci.

(Nápěv 542.)

Řemesníci bodní jsou,

jako páni se nesou;

chodějí za nimi holky,

nosejí jim buchty, dolky,

a když jim je přinesou –

ještě někdy bity jsou.

Z Kouřimska.

14.

Řemeslník a sedlák.

(Nápěv 56.)

Naše máma vždycky říká:

Neber sobě řemesníka,

nemá čím dříví vozit,

musíš je v nůši nosit.

Sedlák má tři čtyry koně,

zapřáhne a jede pro ně:

ty budeš hospodyně

z komory do kuchyně.

A já přec sedláka nechci,

nechť si vemu dřiví,

kde chci: řemesník má peníze,

on si je koupit může.

Z Prachenska

15.

Bednář.

(Nápěv 793.)

Co mně dáš? jsem bednář,

pobiju ti dížku,

kbelíček, škopíček –

dáš-li po voříšku.

Z Prachenska.

16.

Bednář.

(Nápěv 19.)

A já pořád, kdo to je,

že nám nedá pokoje?

a já pořád, kdo to tluče,

a on bednář na obruče:

a já pořád, kdo to je,

že nám nedá pokoje.

Z Bydžovska.

17.

Cibuláři.

(Nápěv 124.)

Cibuláři jedou,

cibuličku vezou,

cibu– cibu– cibu –

cibuličku,

budou ji prodávat

po trojníčku.

Cibulička sladká,

má panenka hladká,

cibu– cibu– cibu –

cibulička,

nakrájíme si jí

do hrníčka.

Z Chrudimska.

18.

Cibuláři.

(Nápěv 124.)

Hop hej!

cibuláři, cibuláři jedou,

hop hej!

cibuličku, cibuličku vezou:

cibulička sladká,

má panenka hladká;

hop hej!

cibuláři, cibuláři jedou.

Z Prachenska.

19.

Hadrník.

(Nápěv 920.)

Hadry jsem vozivsl,

hadry jsem vez:

zlámal jsem kolečko,

má zlatá Ančičko!

musil jsem nést, nést, nést, nést,

musil jsem nést.

Z Klatovska.

20.

Hadrník a hadrnice.

(Nápěv 416.)

Za vraty, za vraty,

za vrátnicí porazil hadrnik

hadrnici. „Když jsi mě porazil,

pomoz mně vstát,

pomoz mně ty hsdry

do nůše dát.“

Z Klatovska.

21.

Hajný šelma.

(Nápěv 624.)

Šelmo hajnej, hajnej, hajnej,

šelmo hajnej, hajnej:

kdybys byl neprosil

kuřátka nenosil,

však bys nebyl hajnej!

Z Budějovicka.

22.

Otcovské naučení.

(Nápěv 149, 150, 647.)

Syn.

Já do lesa nepojedu,

já do lesa nepudu:

kdyby na mě hajnej přišel,

on by mně vzal sekyru.

Sekyřička za dva zlaty

a topůrko za toral:

kdyby na mě hajnej přišel,

on by mi to všecko vzal.

Otec

Ty do lesa přec pojedeš,

ty do lesa přec pudeš:

jest-li na tě hajnej přijde,

nic se ho bát nebudeš.

Naší obci patří ten les:

což jsem já v ní ňákej pes?

jest-li krůvek ty odneseš:

hajnej na sta stěn odvez.

Z Hradecka. – Místo posledních dvou sloh zpívá se jinde tato jedna:

Než bych já to dal hajnýmu,

dám to radši myslivci:

myslivec má hezkou dceru,

a hajnej má opici.

Z Berounska.

23.

Hajný šelma tajný.

(Nápěv 590.)

Sedlák seká v lese,

hajnýho vlk nese:

„Počkej ty, sedlák,

musíš dát sedmák!

Dej mně drobet zelí,

dám ti dřevo cely;

dej mně drobet hub,

dám ti celej dub.“

Hajnej, hajnej, hajnej, 1)

to je šelma tajnej:

on prodal doubek

za solnej soudek.

Z Klatovska.

1) Hajnej, hajnej, hajnej,

to je šelma tajnej:

on prodal smrčku,

hned ji měl v krčku.

24.

Hajný nebožtík.

(Nápěv 647.)

Hajnej už je nebožtíkem,

hajnej už je nebožtík:

dej mu pán Bůh ječnou slámu,

a ovesnou za žebřík. 1)

Z Budějovicka. – Srov. str. 366 pís. 48.

1) ať si umřel nebo chcíp.

25.

Havíři.

(Nápěv 342.)

Vy havrani umazaní!

kdo by k vám šel do díla?

ve dne v noci pracujete,

máte těžký klapa.

Ta neděle, krátká chvíle,

tu se dobře vám daří,

tu se pěkně vystrojíte,

chodíte jak písaři.

S pannama se vodíte,

po hospodách chodíte:

a když přijde pondělíčko,

zas do díry musíte.

Z Berounska.

26.

Hokynař.

(Nápěv 701.)

Šel jsem a měl jsem

mošnu novičkou,

šel jsem a měl jsem

vajec plničkou:

husaři mě potkali,

vajíčka mi vybrali;

šel jsem a měl jsem

mošnu prázdničkou.

Z Prachenska.

27.

Karbaník.

(Nápěv 619.)

Šel jest franta mezi franty,

prodal kabát, koupil karty.

„Lepší karty nežli kabát:

v karty můžeme si zahrát.“

Z Chrudimska.

28.

Šňupeček.

(Nápěv 319)

Nehněvej se, roztomilej!

jenom nám všem tabáčku dej;

za tuto písničku

vytáhni pyksličku,

nám všem zavdej– dej– dej,

nám kolem zavdej!

Z Bydžovska. – Srov. Jič. Zpěv. str. 383. Zpívá se při hře v šest a dvacet šňupákovi tak dlouho, dokud nedá všem po šňupečku.

29.

Kolomazník.

(Nápěv 670.)

Jede Kudrna, 1)

jede do Brna,

veze kolomaz,

kolo mu vrzá.

Pane Kudrno!

namaž si kolo,

ať ti ne vrzá

přes cely Brno.

Z Klatovska. – Srov. Suš. 701.

1) Jede Kudrna

vokolo Brna,

nemaže kola,

vono mu vrzá.

Počkej Kudrno atd.

Z Táborska.

30.

Kominík.

(Nápěv 628.)

Škaredej kominík

chtěl on se oženit:

nechtěla ho panna žádná,

že je černej jako vrána,

musel si vdovu vzít.

Z Táborska.

31.

Kominík.

(Nápěv 164.)

Já jsem chasník

kominický:

na to ty nic nedbej,

že jsem celej černej,

děvče hezky.

Snad mne nechceš

pro ten můj pleš?

já svlíknu hazuku,

vezmu si paruku:

přec má budeš!

Z Hradecka.

32.

Komín.

(Nápěv 317.)

Komínku, komínku,

komínku můj!

za to já tě prosím,

jen trošku stoj.

Kdybych tě, komínku,

byl nedržel,

dávno bys, komínku,

v pisku ležel. –

Co jste zedníci

vy řemesníci!

pod rukou jste pracovali,

peníze jste napřed brali:

to mám na vás zisku,

komín leží v písku! –

Komín sem, komín tam,

však já jinej udělám:

přidám hrstku popele,

komín bude zas cele:

komín sem, komín tam,

však já jinej udělám!

Z Prachenska.

(Nápěv 316.)

Kominíčku můj, můj, můj!

jen mi v slibu stůj:

vždycky jsem to slýchávala,

že ta láska není stálá;

kominíčku můj, můj, můj!

jen mi v slibu stůj.

„Řeči sem, řeči tam,

já tě, holka, nenechám:

ať si lidi povídají,

vždycky pravdu nemívají;

řeči sem, řeči tam,

já tě, holka, nenechám!“

Z Táborska. – Tanec „kominík“ nazvaný.

33.

Koudelník.

(Nápěv 165.)

Já jsem z Kutny Hory,

z Kutny Hory,

koudelnikův syn:

já mám v Praze tři domy –

až je koupím, budou mý;

já jsem z Kutny Hory,

z Kutny Hory

koudelnikův syn.

Z Čáslavska.

34.

Koudel.

(Nápěv 395.)

Moc koudele, moc koudele

panímámo máte:

taky-li vy nám, taky-li vy nám

na košilku dáte?

Z Bydžovska.

35.

Kováři v neděli.

(Nápěv 36.)

A vy kováři umounění,

vy jen čekáte na neděli:

když přijde neděle,

pijete vesele;

pak uděláte najednou hic,

až nezůstane v korbeli nic.

Z Budějovicka.

36.

Kovářské tajemství.

(Nápěv 468.)

Žádnej neví jako já,

nač kováři pijou:

ze starého železa

nové cvočky bijou.

Z Táborska. – Srov. Suš. 683.

37.

Blažený člověk.

(Nápěv 166.)

Já nic nedělám,

přeci se dobře mám,

já nic nedělám,

dobře se mám:

kováři dělají,

přeci nic nemají;

já nic nedělám,

dobře se mám.

Z Hradecka.

38.

Kovář.

(Nápěv 589.)

Kovář, kovář, kovář,

ještě jednou kovář,

roztlouk si kovadlo,

na čem bude kovat?

Z Berounska.

39.

Krejčí.

(Nápěv 133.)

Narodil se krejčí pán,

veselme se;

šel pro vodu, roztlouk džbán,

radujme se.

Z Prachenska.

40.

Dvé rytířův.

(Nápěv 584.)

Links, rechts! – krejčí, švec

to jsou dva rytíři:

jeden hadry spravuje,

druhej boty klíží.

Z Táborska. – Čtyry noty prvního taktu v nápěvu stáhni po dvou pod první dvě slova.

41.

Krejčí nad zahradníka.

(Nápěv 433.)

Hrály dudy u Pobudy,

já jsem je slyšela –

dávali mně zahradníka,

já jsem ho nechtěla;

a já radši krejčího,

ten je něco lepšího:

ušije mně šněrovačku

z portele něčího.

Z Berounska. – Tanec „kozácká“ řečený.

42.

Krejčí milovník.

(Nápěv 224.)

Jsem, jsem z Rakovníka,

mám tam milovníka,

jakýho,

hezkýho,

tovaryše krejčího!

Z Berounska.

43.

Krejčovský slib.

(Nápěv 437.)

Hejsa, hopsa, má milá!

budiž ke mně upřímná:

ušiju ti nový šaty,

táta kabát udělá.

Z Táborska.

44.

Ženatý krejčí.

(Nápěv 154.)

Oženil se krejčí,

neměl chleba k zejtří:

skrájel kůrku

pod polívku,

že bude chutnější.

Z Prachenska.

45.

Krejčí.

(Nápěv 689.)

Krejčí, krejčí, krejčí,

ještě jednou krejčí,

zlámal si jehličku,

a byla nejtenčí!

Z Berounska.

46.

Půjčka sa oplátku.

(Nápěv 649.)

Hrbatá se s krejčím hádá,

že jí ušil křivý záda.

„Mlč, hrbatá! nehádej se,

vem zrcadlo, podívej se.“

Hrbatá se třese zlostí,

až jí v těle chrastí kosti.

„Nic ty mi se nevysmívej,

však jsi taky celej křivej!“

Z Hradecka. – Srov. Suš. 691.

47.

Krejčí umělec.

(Nápěv 523.)

Koupil jsem si na čepici

manze– manže– manžestru,

manže– manžestru:

krejčí mně to pěkně sestřih,

zůstalo mně na vestu,

na ve– na vestu.

Z Prachenska.

48.

Klimánek.

(Nápěv 709.)

Vandroval Klimánek

s Klimánkou na jarmark.

Koupil si na šaty po pětadvaceti.

Dal si šít kabátek

od hlavy k patičce.

Pak mu eště zbylo

na dvě rukavice.

Rukavice zbyly –

palečku neměly!

Z Plzeňska.

49.

Blecha na vandru.

(Nápěv 797.)

Vandrovala bleška,

potkala ji veš:

Kam ty milá tetka,

kam ty vandruješ?

„Vandruju já na parádu

krejčímu do rukávu,

mám tam býti dnes.“

Z Bydžovska.

50.

Krejčovská síla.

Čtyři krejčíři

zdvíhali věrtel chmele

na tele,

a ještě ho prosili,

aby kleklo.

Devět krejčů

plavalo na lupínku

a švec je zvrh´.

51.

Lékař.

(Nápěv 367.)

Má panenko, co děláte?

zavázanou hlavu máte!

bolí vás? bolí vás?

já jsem lékař, zhojím vás.

„O lékaře já nestojím,

já se radší sama zhojím:

můj milej, rozmilej

je můj lékař jedinej.“

Z Hradecka.

52.

Mlynáři chlapíci.

(Nápěv 178.)

Jsou mlynáři, jsou chlapíci,

když jim křešou kameníci;

jsou mlynáři, jsou,

když jim mlejny jdou.

Když jim nechtí mlejny klapat,

začnou jako šelmy plakat;

jsou mlynáři, json,

když jim mlejny jdou.

Z Prachenska.

Mlynáři jsou hodní chlapi,

když jim kola: klapy, klapy!

jsou mlynáři, jsou,

když jim kola jdou.

Proto jsem si kámen koupil,

abych hodné lidi loupil:

lup, mlynáři, lup,

nadělej si krup!

Z Berounska.

53.

Zamilovaný mlynář.

Tři, čtyry neděle,

co náš mlynář nemele.

Není pravda, je to lež:

mlynář mele až podnes;

mlejny jdou, klepajou –

on jde za milou.

Z Prachenska.

54.

Pšenice v mlýně.

(Nápěv 244, 437.)

Panímámo zlatičká!

je-li doma Ančička?

„Není doma,

šla do mlejna,

mele-li se pšenička?“

Pšenička se nemele:

stárek hledí škaredě;

mládek praví,

že to spraví,

že do rána semele.

Z Kouřimska.

55.

Mlynářská chasa.

(Nápěv 28.)

Ančičko z Tejna, z Tejna,

nechoď do mlejna:

stárek je kašlavý,

mládek je šmathavý;

Ančičko z Tejna, z Tejna,

nechoď do mlejna.

Z Klatovska.

56.

Mlynáři pyšní.

(Nápěv 345.)

Ta mlynářská chasa

vysoko se nese:

lecjakás panenka

ta jim nešikne se.

Z Berounska.

57.

Co komu?

(Nápěv 427.)

Po potoce chodila,

drobné ryby lovila.

Drobné ryby rybářům,

hezké holky mlynářům.

Sládkům ještě hezčejší,

to jsou hoši pyšnéjší.

Myslivcovi lecjakás,

ucouraná až po pás.

Z Budějovicka.

58.

Mysliveček.

(Nápěv 290.)

Vstávej, myslivečku!

je den bílý,

sedlák veze z lesa

fůru dříví,

fůru dříví,

borovičku:

vyjdi mu naproti

na cestičku.

Počkej, myslivečku!

povím na tě,

že prodáváš dříví

na stojatě,

na stojatě,

na stojánce,

a peníze nosíš

své Marjánce.

Z Prachenska. – Srov. Čel. III, 41.

59.

Nehoda.

(Nápěv 750.)

Šla má milá na travičku,

vzala srpek i plachtičku.

Přišel na ni mysliveček,

vzal jí plachtu i srpeček.

Z Klatovska.

60.

Čekání.

(Nápěv 245.)

Kdo se to prochází

po té panské hrázi?

kdo se to prochází

při rybníce?

je panskej myslivec

a jeho mládenec:

oni tam čekají

na zajíce.

Z Budějovicka.

61.

Myslivci.

(Nápěv 139.)

Myslivci už z lesa jdou,

z lesa jdou,

hajnej ještě v lese:

každej kytku za kloboukem,

jen se všechna třese.

Z Prachenska.

62.

Myslivec.

(Nápěv 793.)

Skákal pes přes oves,

přes zelenou louku;

šel za ním myslivec,

péro na klobouku.

Skákal pes přes oves,

po zaječí sledí:

nejedna panenka

za myslivcem hledí.

Z Chrudimska.

63.

Krásná svěř.

(Nápěv 462.)

Myslivečku zelený,

co to běži ze zelí?

běží, běží srnčička,

černooká dívčička,

myslivečku, střel mně ji!

Z Bydžovska.

64.

Mysliveček.

(Nápěv 437.)

Na tý louce zelený

pasou se tam jeleni:

pase je tam mysliveček

v kamizolce zelený.

Počkej, počkej, má milá!

zastřelím ti jelena:

aby se ti zalíbila

kamizolka zelená.

Co, děvčátka, pravíte,

jak to sobě myslíte:

zdali radši kamizolku,

neb myslivce vidíte?

„Ne tak, ne tak, myslivce!

však to nejde od srdce:

ne tak ráda kamizolku,

jako ráda myslivce!“

Z Prachenska. – Srov. Čel. I, 21; Kol. I, 343.

65.

Zastřelená srnka.

(Nápěv 797.)

V zeleném háječku

hory pukají;

zelení myslivci

dobře se mají:

uhlídají srnku z rána,

padne střelná k srdci rána,

nožky klesají.

Z Plzeňska.

66.

Jelen.

(Nápěv 683.)

U Hosína je

louka zelená,

zabil mysliveček

na ní jelena,

hupa, hupa, hupa!

na ní jelena, hup!

Z Budějovicka. – Při slově „hup" a „hupa“ dupají.

67.

Zamilovaný srnec.

(Nápěv 554.)

Přes les, přes háj,

přes votavičku honil srnec

mladou srnčičkn;

hezká se mu zdála,

že se na něj smála:

Pojď sem, pojď blíž,

dám ti hubičku!

Z Berounska.

68.

Zajíček.

(Nápěv 769.)

Zajíček běží

po silnici, myslivec číhá

za pšenici: „Počkej, zajíčku!

já ti dám ránu, až se ti hlavička

uhne na stranu.“

Z Prachenska.

Zajíček běží

po pšenici,

myslivec za ním

přes silnici:

„Počkej ty zajíčku,

já ti dám ránu,

až se ti ocásek

uhne na stranu!“

Z Budějovicka.

69.

Zajíček.

(Nápěv 569.)

Což jsem já zajíček

neštastný!

když vyjde slunéčko

překrásny,

do pole táhnu,

běhy natáhnu,

semotam se točím,

sklíčím se:

ach já myslivečka

bojím se!

Sednu si v jeteli

na kraji,

poslouchám, kde ti psi

hafají:

běží-li ke mně,

hrkne to ve mně,

honem zas do lesa

pospíchám –

kam já se ubohý

podít mám!

Myslivec nadchází

dolinou,

a za mnou sledníci

křovinou;

tehdy už bije

hodinka moje:

myslivec naměří,

vystřelí,

dojde si pro mě, je

veselý!

Z Budějovicka. – Srov. Kol. I, 345.

70.

Husička.

(Nápěv 762.)

Letěla husička poká,

sedla si na naše hatě:

počkej, ty husičko poká!

myslivec tam číhá na tě.

Z Budějovicka.

71.

poká hus.

(Nápěv 225.)

Husička poká!

letěla s vysoka,

přisel na ni střelec,

střelil ji do boka.

Urazil jí křídlo

a pravou nožičku,

smutně zaplakala,

spadla na vodičku.

„Ach Bože můj milý!

už jsem dolítala,

už jsem těch svých dětí

tady zanechala!

Moje drobné děti

nedělají škody:

plovou po potoce,

napijou se vody.“

Z Bydžovska – Srov. Čel. III, 79; Suš. 530; Kol. I, 346.

72.

Kačka.

(Nápěv 695.)

Kačka plave po rybníce,

kačer za ní ještě více:

počkej, kačka, bude rvačka,

až se seženem do kopečka.

Z Prachenska.

73.

Kvíčalka.

Seká mysliveček

Jaloveček

kvíčalce, kvíčalce:

kvíčalka mladá

jaloveček zobá,

chytit se, myslivečku,

chytit se nedá.

Z Prachenska.

74.

Kvíčaly.

(Nápěv 620.)

Šel jest Jíra

na kvíčaly:

ony se mu všecky

rozlítaly.

Přišel domů,

plakal pro ně:

vzal si krajic chleba –

šel zas na ně.

Z Budějovicka.

75.

Krásná vraná.

(Nápěv 73, 288.)

Přiletěla vrána,

sedla na trní;

přiletěla druhá,

sedla podlé ní:

mysliveček tu 1)

pospíchá k lesu,

že on si ji chytí

pro její krásu.

Z Berounska.

1) Mysliveček rychle

pospíchá za ní:

že on si tu vránu,

že ji zastřelí.

76.

Postřelená vrána.

(Nápěv 614.)

Střelil myslivec vranku,

dal do ní malou ranku:

vranka se třepala,

až se dotřepala

do zeleného hájku.

Sedla si na jedličku,

zpívala si písničku:

„Myslivce, tralala!

že jsem já vyhrála

na tobě myslivečku!“

Z Táborska.

77.

Sojka.

(Nápěv 586.)

Střelil myslivec sojku,

trefil ji do obojku:

ona se ulekla

a jemu utekla

do zeleného hájku.

Chtěl ji myslivce zabit,

neuměl na ni nabit:

sedla na větvičku

sehnula hlavičku,

musel on se jí chybit.

Z Prachenska.

78.

Žežulička.

(Nápěv 564.)

Kdes, kukačko, kde jsi byla,

že’s tak dlouho nekukala?

„Seděla jsem na buku,

volala jsem kukuku!

Zakukala jsem panence,

že se provdá za mládence:

seděla jsem na buku,

volala jsem kukuku!“

Z Hradecka.

(Nápěv 798.)

Žežuličko, kde jsi byla,

že’s tak dlouho nekukala?

„Kuku! Kuku! kuku, kuku, kuku!“

Seděla jsem na jedličce,

volala jsem na myslivce:

„Kuku! Kuku! kuku, kuku, kuku!“

Z Plzeňska.

79.

Myslivci.

(Nápěv 641.)

Potkali mne myslivci,

vedli s sebou psy, psy, psy;

jeden dělal haf, haf, haf!

a ten druhej ňaf, ňaf, ňaf!

Půjdu s vámi, myslivci!

nechte doma ty psy, psy;

psů se bojím, ba, ba, ba,

vás mám ráda, la, la, la!

Chceš-li s námi na hony,

musíš střílet jako my;

s námi zpívat tralala!

s námi pívat hahaha!

Z Klatovska. – Zábavy mysl. I, 53.

80.

Myslivecký omyl.

(Nápěv 874.)

Poslal mne pan zeman

ulovit lani:

a já do komory,

popad jsem paní.

Hej, pane zemane!

tu máš tu lani.

„O blázne nemoudrá!

to je má paní.“

Z Hradecka.

81.

Ztracený myslivec.

(Nápěv 403.)

Myslivečku, mládenečku!

uhni svou flintičkou na stranu.

„Nechci, neuhnu, až té zabiju,

nechci, neuhnu, až té zabiju.“

Pět peněz mám, komu je dám,

když tu mého myslivečka nemám!

ztratila jsem já myslivce mého,

myslivce mého roztomilého!

Z Budějovicka. – Záb. mysl. I, 51.

82.

Dívčí smutek.

(Nápěv 435.)

Má panenka smutně chodí,

proto že ji srdce bolí;

byla včera na trávě

u zeleného háje.

Šla má milá z trávy domů,

panímáma přišla k tomu:

Ach dceruško, dcero má!

kdes tak dlouho chodila?

„Panímámo má zlatičká!

já mám ráda myslivečka:

mysliveček nabije

a zajíčka zabije.“

Záb. mysl. I, 50.

83.

Bohatství lásce nevadí.

(Nápěv 6.)

Ach, což je to hezká věc,

že jsem já myslivec!

postřelil jsem holubičku,

upadla mi v jalovec.

Má milá ji viděla,

pro ni tam běžela;

holubička s jalovečka

na javůrek vletěla.

A tu lístek s javora

pad na nás na oba –

vyprovoď mne, má panenko,

až do našeho dvora.

„Nechci, nechci, nepudu,

vím že tvá nebudu:

tys bohatých rodičů syn,

a já holka chudobná.“

Z toho nic si nedělej,

že jsem já bohatej:

však já si tě přece vemu,

jen se na mé nehněvej.

„Já se na tě nehněvám,

ale ráda tebe mám:

přijď si večer k okénečku,

pěknou hubičku ti dám.“

Z Berounska. – Srov. Suš. 319.

84.

Lov.

(Nápěv 797.)

Pojedeme na lov, na lov,

tovaryši máj, můj, můj,

tovaryši můj:

na lovíčky, na lovy,

přes ten hájek borový,

tovaryši můj, můj, můj,

tovaryši můj!

Běží, běží zajíc, zajíc,

tovaryši můj:

chrty pusťme po voli,

ať zajíčka uloví,

tovaryši můj!

Běží, běži srna, srna,

tovaryši můj:

chrty pusťme po voli,

ať tn srnku uloví,

tovaryši můj!

Běži, běží jelen, jelen,

tovaryši můj:

chrty pusťme po voli,

ať jelínka uloví,

tovaryši můj!

Běží, běží panna, panna,

tovaryši můj:

chrty pusťme po voli,

ať panenku uloví,

tovaryši můj!

Budeme se dělit, dělit,

tovaryši můj:

tobě zajíc a srna,

mně jelínek a panna,

tovaryši můj!

Zdá-li se ti málo, málo,

tovaryši můj:

tobě všechna zvěřina

a mně švárná dívčina.

tovaryši můj!

Z Budějovicka. V nápěvu svrchu poznamenaném opětuje se k písni toto druhý takt, ale potom již celá první polovice nápěvu se neopětaje. – Srov. Suš. 692; Kol. I, 344; Vójc. II, 144; Žeg. P. 170; Ol. 64; Karadž I, 319.

85.

Srnka.

(Nápěv 7S9.)

Vstávej, vstávej zhůru,

myslivečku!

dennice vychází,

jdi k háječku;

zavolej štěňata,

pusť mezi tenata

tam na tu srnku.

„Do tenat nepude,

darmo všecko,

neb ona schytralé

má srdéčko:

chrty na ni pustím

a se jí nespustím,

až ji zastřelím.“

Střelil jí smrtelně

do srdéčka,

tenkrát už poznala

myslivečka:

kterak střílí prudce

zrovna v její srdce,

spanilé srnky.

Ještě utíkala

do háječku,

tam se položila

pod jedličku;

stopy jen nechala,

zastřelena byla,

běhy složila.

Z Chrudimska.

86.

Čekáni.

Není lepši na tom světě

než zelený háječek:

když se nad ním vyjasňuje

ten překrásný měsíček!

A já tady se svou milou

čekám zase na zvěř pou,

na zvěř pou, na srnce,

jeleny a sajíce.

Zajíc běží po dolině,

srnec běží po háji;

zajíček se přibližuje

k mé panence, nezná jí.

„Na zajíčka jsem střelila,

jen že jsem se ho chybila:

ach, můj Bože přemilý,

kterak jsem to mířila!

Nauč ty mne, myslivečku,

nauč ty mne stříleti:

chci se tobě za to ráda

někdy zas odměniti.

Zastřelím já ti srnčičku,

dám ti překrásnou hubičku;

budeš míti z ní radost,

budeme mít oba dost.“

Záb. mysl I, 50, 51.

87.

Nemoc.

(Nápěv 737.)

Vstávej, má milá!

snídaní strojit:

já jdu do háje

zajíce honit.

Zajíce honit,

veverky chytat:

vstávej, má milá!

než bude svítat.

„Vstávat nebudu,

hlava mě bolí:

jseš-li upřímnej,

pojď zavaž mi ji.

Hlavu jí vázal,

ruce mu sklesly:

„Co jsi, můj milej,

co’s tak uleklý?

Ty jsi, můj milej!

ty jsi tím vinen,

že’s mne opíjel

červeným vínem.

Červeným vínem,

bílou pálenkou:

mohla jsem býti

podnes panenkou.

I já panenkou,

i ty mládencem,

mohli jsme chodit

oba pod věncem.“

Ty jsi, má milá,

ty jsi vinnější,

že’s mě vábila

do síně vaší.

Do síně vaší,

pak do světničky,

dávala’s mi tam

sladké hubičky.

O naší pouti,

o posvícení

budeme spolu

už posvěceni.

Pak si tě vemu

okolo krku,

dám ti hubičku,

stisknu ti ruku.

Z Klatovska. – Srov. Zab. mysl. I, 51.

88.

Holoubek poslem.

Vyletěl holoubek

vysoko na doubek

na zelené stráni –

ach kdo ho zachrání!

S zeleným kloboukem

myslivec pod doubkem:

můj milej holoubku,

pryč ulítni s doubku!

Pryč letí holoubek

daleko za doubek;

myslivec s kloboukem

vždy stojí pod doubkem.

Myslivec pod doubkem

s seleným kloboukem:

„Holoubku rozmilý!

zalítni k mý milý.

Zalítni k mý milý

za lesík na míli;

řekni jí, holoubku,

že stojím u doubku.

S zeleným kloboukem

že stojím pod doubkem,

aby mi uvila,

co mi přislíbila.

Co mi přislíbila,

když tu se mnou byla:

za klobouk kytičku

na modrou pentličku.“

Zábavy mysl. I, 58. Útlá tato píseň jest toliko šťastné nápodobení písní národních, patrně prace dívři.

89.

Nunváři.

(Nápěv 461.)

Nunváři, nunváři!

špatní hospodáři:

od božího ranka

konkáte do džbánka.

Z Táborska.

90.

Parukář.

(Nápěv 880.)

Měla jsem milého

parukáře,

on se mně utopil

v pivovaře:

hledejte ho,

najděte ho;

paruka tam leží

podlé něho.

Z Berounska.

91.

Pekař.

(Nápěv 158.)

Pekař peče housky,

uštipuje kousky;

pekařka mu pomáhá,

uštipujou obá dvá.

Z Klatovska.

92.

Perníkář.

Přijel z města pan pernikář,

přijel, holky, k nám:

pojďte, pojďte kupovati

hochům marcipán.

Z Berounska.

93.

Plavec.

(Nápěv 737.)

Vstávej, Andulko!

snídaní dávej,

a já musím plout:

šíf naloženej.

Andulka vstala,

snídani dala,

a ještě mě k šífu

vyprovázela.

Z Táborska.

94.

Pohodný.

(Nápěv 133.)

Co je to tam za chlapíka

za božíma mukama?

já ho viděl, on se styděl –

obdělával berana;

má špinavý ručičky,

na nich má rukavičky:

škoda je tě, má panenko,

že ti dává hubičky!

Z Prachenska.

95.

Ponocný.

(Nápěv 176.)

Já mám hůř než pes,

musím hlídat ves:

pes do slámy někde vleze,

zaspí zloděje, když leze;

a já svou holí

hájím stodoly.

Jiný směle spí u ženušky svý;

jiní mají dobry bydlo,

a já musím jak strašidlo

po vsi chodili

a psy buditi.

Z Klatovska.

96.

Staročeská píseň ponocného.

Po každé hodině:

Chval každý duch Hospodina

i Ježíše, jeho syna:

odbila desátá (jedenáctá atd.) hodina.

Opatrujte světlo, oheň,

ať není žádnému škoden:

odpočiňte s pánem Bohem!

Po každé čtvrti:

Desátá hodina a první (druhá, třetí) čtvrt:

mnohým lidem život a smrt;

ta přijde nenadále,

sebere žebráka i krále.

K ránu:

Chval každý duch Hospodina,

i Ježíše, jeho syna:

odbila třetí (čtvrtá) hodina.

Vstávej, vstávej, duše věrná,

a poklekni na kolena,

vzývej Boha Hospodina!

Tuto píseň zpívali do nedávná v Čechách obecně hlásní, a zpívají snad potud jeátě v městech některých, ěasu nočního při vy* truboviní hodiu. Léta 1656 byla dekretem vlády zemské zapovězena, ze jména proto, „žeby tento veršíček od starého kacířství podezřelý byl,“ a místo ní takto spívati nařízeno:

Chval každý duch Otce, Syna,

Ducha, Boha Hospodina,

již bila atd.

97.

Pošta.

(Nápěv 196.)

Jede, jede

Hořovskej pan hrabě,

jede, jede,

Hořovskej pán:

má vraný koníčky

jako dvě rybičky,

jede, jede

do Rokycan.

Z Berounska

Jede, jede

poštovskej pacholek,

jede, jede

poštovskej pán.

Poštovskej pacholek

nestojí za vdolek:

jede, jede

poštovskej pán.

Má vraný koníčky,

přední dva šimlíčky:

jede, jede

poštovskej pán.

Napřed má trubičku,

vzadu má truhličku:

jede, jede

poštovskej pán.

Z Hradecka.

98.

Rakař.

(Nápěv 222.)

Jsou, jsou na potoce ráčata,

jsou, jsou na potoce raci:

pudeme na ně, vybereme je

při měsíčku v noci.

Ryby, ryby, ryby, rak, rak, rak!

uděláme my to tak, tak, tak:

uděláme na ně sobě sáček,

uhlídáme, chytí-li se ráček.

Vem, vem, má panenko, mošničku,

vem, vem, má panenko, mošnu:

a já ti taky ňáky ty raky

do kuchyně pošlu.

Ryby, ryby, ryby, rak, rak, rak!

uděláme my to tak, tak, tak:

uděláme na ně sobě sáček,

uhlídáme, chytí-li se ráček.

Z Berounska.

99.

Řezníci.

(Nápěv 187.)

Já řezník, ty řezník,

obá řeznici,

pudeme za Prahu

pro jalovici.

Já budu kupovat,

ty budeš smlouvat,

budem si panenky

hezky namlouvat.

Sedům grošů,

vosum grošů,

dělá to hromadu,

čtyrycet pět krejcarů,

půl tolaru.

Půjdu do vsi,

koupím ovci:

ovce mi loje dá,

pán Bůh mi požehná,

vydělám si.

Z Čáslavska.

100.

Řezníci pijáci.

(Nápěv 584.)

Nejsou lepší řemesníci,

jako řezníci:

ráno vstane, jde do krámu,

drží sklenici.

Z Táborska.

101.

Řezník.

(Nápěv 632.)

Šla holka do krámu

pro libru masa,

nechtěla od hrudi,

jen od ocasa:

„Od hrudi já nechci,

to není chutny;

jen ty mně, řezníčku,

co já chci, utni.“

Z Klatovska. – Tanec „Šupák“.

102.

Rybnikář.

Odevřte se dvéře!

rybnikář sem leze:

panímámo krásná!

zakrojte kus másla,

zakrojte hodně z hluboka,

ať se vám ruka neklepá

do dne do roka.

Z Budějovicka. – Srov. řík. na str. 78.

103.

Sladovnická sláva.

(Nápěv 486.)

Slávo sladovnická!

kam se’s poděla,

která před třemi sty

lety se skvěla:

sláva jako tráva

pomalu vadne;

Bohu povědomo,

jak dále bude!

Nyní se ve světě

takto spatřuje:

když který řemeslo

kam přivandruje,

sládek ho rád vidí –

to se musí říct:

ne-li když přibude,

aspoň když jde pryč.

Z Čáslavska.

104.

Švec.

Radujme se, veselme se:

Holomouckej boty nese.

Z Berounska.

105.

Švec.

(Nápěv 799.)

Mé milé fintidlo!

kde je švec, tu šidlo,

kde šidlo, tu dratev;

švec stojí ve vratech

v červených kaťatech.

Z Berounska.

106.

Ševci.

(Nápěv 83.)

Už tebe, Andulko,

nechci, nechci:

chodějí za tebou

ševci, ševci.

Chodějí za tebou

hůrou, hůrou:

zapácháš ševcovskou

smůlou, smůlou.

Z Čáslavska.

107.

Trest boží.

(Nápěv 154.)

Proč nás Pán Bůh tresce?

pro ty k… ševce:

že v neděli šijou,

a v pondělí pijou,

proto pršet nechce.

Z Berounska. – Zpíváno ex improviso roku suchého 1842 v Mníšecké hospodě.

108.

Ševcovská rvačka.

(Nápěv 204.)

Za naší lukou

ševci se tlukou:

někteří potěhem,

někteří rukou.

Z Táborska.

109.

Prchlivý švec.

(Nápěv 289.)

Rozzlobil se švec

pro mizernou věc:

že ho blechy štípaly;

neměl na ně posady –

udělal si klec!

Z Rakovnicka.

110.

Švec.

(Nápěv 728.)

Vlaštovička švitoří,

má bíly černy peří,

ráno vstává, povolává,

ševci nadává.

„Pane mistře, satane!

my štětiny nemáme:

ráno vstaň a pomodli se,

a jdi do stáje.“

Já do stáje nepudu,

radši na pole pudu:

náš pan slouha svině pase,

prosit ho budu.

Aby on mi dovolil,

že si svini oholím:

že mu taky připijeme,

to mu připovím.

Z Klatovska.

111.

Laciná hovězina.

(Nápěv 416.)

Na hoře Táboře

zhynul tam vůl;

šli ševci z jarmarku,

vzali ho půl.

Přiběhla ševcové,

vzala vocas,

měli ho do řepy

na dlouhej čas.

Z Hradecka.

V Táboře na hoře

chcíp jim tam vůl,

přišli jsou prtáci,

vzali ho půl;

přišly jsou prtačky,

vzaly plíce,

dělaly prtákům

jitrnice.

Z Klatovska.

112.

Mladý švec.

(Nápěv 433.)

Narodil se mladej švec,

radujme se!

starej dělal pro něj klec,

veselme se!

z života smolného,

z rodu Ševcovského

nám, nám narodil se.

Z Čáslavska.

113.

Ševcovské hospodářství.

(Nápěv 541.)

Bota leze voknem,

švec ji volá: „Pod sem!

máš-li něco roztrhaný,

zašiju to koncem.“

Kramflekovy šídlo,

to dělalo dílo:

vyskočilo na verpánek,

přerazilo bidlo.

Ten kulatej kámen,

ten skočil do kamen,

z kamen zase do police –

už je tomu amen.

Z Domažlicka.

114.

Tesaři.

(Nápěv 747.)

My tesařský řemesníci

mnoho zkusit musíme:

ať je zima nebo horko,

do díla jít musíme.

Ráno vstáném, do díla jdem,

dřív než slunce vychází:

moje ze všech nejmilejší

po rynku se prochází.

Tu mně nese snídaníčko,

kafe z dobrý smetany:

„Tu máš, můj milej Jeníčku!

od mojí panímámy.“

Z Klatovska.

115.

Tkadlec.

(Nápěv 462.)

Já jsem tkadlec od Nymburka,

od Nymburka,

soukám plátno jako strunka,

jako strunka;

soukám plátno tlusty, tenky,

hezkým holkám na sukenky.

Z Boleslavska.

116.

Zahradník.

(Nápěv 482.)

Já mám pěknou zahrádku– ku-, ku-,

já mám pěknou zahrádku:

rostou mi v ní ráže,

žádnej k nim nemůže;

já mám pěknou zahrádku– kuku-,

já mám pěknou zahrádku.

Z Plzeňska.

117.

Zedník.

(Nápěv 508.)

Pec nám padla, pec nám padla,

kdo pak nám ji postaví?

zedník není doma, zedník není doma,

tesař ten to nespraví.

Z Klatovska. – Tanec „Motovidlo“.

118.

Kovař a zedník.

(Nápěv 34.)

Já nechci kováře,

on má černý tváře;

já nechci kováře,

on je černý.

Já radši zedníka,

jsem hodné veliká:

budu mu podávat

na lešení.

Z Berounska.

119.

Vandrovka.

(Nápěv 38.)

My jsme hoši, my jsme hoši,

my jsme hoši svobodní:

my můžeme vandrovati

třeba do cizích zemi.

A vy bratří kamarádi!

můj pinkl mně spakujte,

potom s veselou muzikou

kousek mě vyprovoďte.

Už je pinkl spakovaný,

na stolečku tam leží:

vynes mi ho, má panenko,

vynes mi ho ze dveří.

Pinkl vzala, ven vynesla,

žalostně zaplakala:

„Kýž jsem tě, můj nejmilejši,

byla radš nepoznala!“

Bylo lásky, bylo lásky

čtyry fůry formansky:

už jí není a nebude

za náprstek krejčovský.

Ten náprstek je bezedný,

láska z něho vyběhla:

nemysli si, má panenko,

že ty budeš má žena.

Z Berounska. – Srov. Suš. 213.

120.

Vadrovní.

(Nápěv 38.)

Až já odtud povandruju,

dám si uzel na uzel:

to že jsem té, má panenko,

tak brzičko omrzel.

Z Berounska.

121.

Matěj.

(Nápěv 453.)

Nechtěla salátu,

ani pastrnáku

s olejem, s olejem;

svázala si šaty,

chtěla vandrovati

s Matějem, s Matějem.

Z Plzeňska.

122.

Krátký vandr.

(Nápěv 205.)

Jen jsem nebyl tejden doma,

už se na mě ptali,

že mi něco uchystali,

žeby mi to dali:

co chcete? tu hle jsem,

co mi dáte, dejte sem!

Z Prachenska.

123.

Zloději.

Zloději, zloději

ve dne v noci chodějí,

a co uvidí,

všecko uklidí.

Z Prachenska.

124.

Zloděj.

(Nápěv 488.)

Když jsem já šel k tý

Šárový Lhotě,

viděl jsem devět

košil na plotě.

Pět jsem jich sebral

a pryč jsem jechal;

čtyry jsem ještě

na plotě nechal.

Když jsem docházel

k černýmu lesu,

podíval jsem se,

kolik jich nesu.

Bodejž do toho

zlej vítr zavál,

že jsem jich radši

všech devět nevzal!

Z Bydžovska.

125.

Poctivá ves.

(Nápěv 68.)

My jsme dvá z jedný vesnice,

krademe husy, slepice.

Kdyby byl rychtář taky pes,

kradla by s námi celá ves.

Z Hradecka.

126.

Půjčka.

(Nápěv 589.)

Svatí, svatí, svati!

půjčte mi tři zlaty:

až já budu svatým,

já vám je oplatím.

Z Kouřimska.

127.

Židovská.

(Nápěv 640.)

Šla židovka do Slanýho,

nesla žida zmachanýho:

šelma žid

nechtěl jít!

Šla Židovka podlé krámu,

koupila si marcipánu;

žid taky

vopratky.

Z Rakovnicka.

128.

Židovská lázeň.

(Nápěv 448.)

Jak živa jsem neviděla,

jak židovku mejou:

položí ji na lavici,

na zadek jí lejou.

Z Berounska.

129.

Žid na vandru.

(Nápěv 799.)

Náš židák Lieberman

sedum let vandroval:

přišel do Krakova,

brambory kupoval.

Z Prachenska.

130.

Šábes.

(Nápěv 799.)

Židovka zerzavá

se židem zahrává:

Židovko! pojď k nám dnes.

„Nemůžu, mám šábes.

Kdybych já s tebou šla,

o šábes bych přišla;

přišel by za mnou muž,

vrazil by do mne nůž.“

Z Čáslavska.

Židovko, pojď k nám dnes!

„Nepudu, mám šábes;

kdybych šla na náves,

přišla bych o šábes.“

Z Jičínska.

131.

Zamilovaný žid.

(Nápěv 349.)

Lidi phoslouchejthe,

philnej phosor dejthe,

co vám budu šíct phovím,

philnej phozor dej the,

ajvaj! ajvaj!

philnej phozor dejthe.

Já vám budu phovím,

budethe se dhivím:

še mám rát ze mlejna Kháčo,

vy nevíthe, já vím.

Já se Khačenkhu pthám,

bude-li dhoma sám,

še bych tham na večír pšídu,

še bych jí ne co dhám.

Já seknu: Khačenkhu!

můj zlathej milenkhu

já vám dhám thureckhej šátkhy,

neb hezkhej pláthynkhu.

Vona mně thak tho šíct,

še tho nemůše bhýt:

dyž se dhám drobátkho phokštit,

še mě phak bude chtít.

Dybych se phokštit dhal,

kde phak bych šivnost vzal?

bhodejš si Khačenkhu phukla,

abych tě nephoznal!

Ny! dyš uš má bhejt thak,

vajmír! nu vhem to šlak:

dhám já se drobátkho phokštit,

vemu si Kháčo phak.

Z Čáslavska.

132.

Cikáni.

(Nápěv 199.)

Jedou cikání

z Taliny, z Taliny,

já si jim pohádat dám:

pohádejte mi,

cikání roznítí!

koho ji dostati mám?

Z Prachenska.

133.

Cikánka čarodějnice.

(Nápěv 68.)

Prodala pole, luka vše,

dala si hádat cikánce.

Ach, cikánečko má milá!

přičaruj ty mně manžela.

„Až já ti budu čarovat,

musíš mně za to darovat:

Žejdlík dukátů nebo dvá,

však ti to milej zase dá.“

Z Hradecka.

134.

Cikáně.

(Nápěv 78S.)

Zima byla, bláto bylo,

cikáně se narodilo;

narodilo se nám v neděli,

aby o tom všickni věděli.

Z Berounska.

(Nápěv 430.)

Zima byla, bláto bylo,

cikáně se narodilo;

zima je, bláto je,

cikáně už tancuje.

Z Hradecka.

135.

Cikán s metlou.

(Nápěv 83.)

Třeba já byl, panímámo,

cikán, cikán,

přece já vám vaši dceru

zfikám, zfikám.

Zfikám já vám Anduličku

metlou, metlou, ,

přes tu její košiličku

pěknou, pěknou.

Z Jičínska.

Selské hospodářství.

136.

Šťastný sedláček.

(Nápěv 587.)

Sedláčkovi hodně je:

jak namlátí, tak věje;

žitečko platí

za čtyry zlaty,

pšenička je za dukát,

šočovička taky tak.

Z Budějovicka.

137.

Veselý sedlák.

(Nápěv 761.)

Vždycky se ptajou,

komu to hrajou?

sedláčkovi!

nic se neptejte,

jen vy mu hřejte –

sedláčkovi!

sedlák musí vstát

řezanku řezat

koníčkovi.

Z Budějovicka. – Srov. str. 273, č. 751.

138.

Buď vesel!

(Nápěv 56.)

Buď, sedláce, hodně vesel,

třebas ani zrna nesel:

on křivánek neseje,

přece zpívá vesele.

Buď, sedláče, buď veselý:

v komoře máš kádi zelí,

v lochu trochu bramborů,

dej si zahrát nahoru!

Z Klatovska.

Vždycky sedlák je veselý,

jen dokud má v kádi zelí,

v lochu taky erpetle,

může sedět na pekle.

Na šráku má bochník chleba

a pod ním co k tomu třeba;

může sobě směle vzít,

do smetany omočit.

Z Prachenska. – Srov. Suš. 608.

139.

Zlaté časy.

(Nápěv 345.)

Můžeš si, sedláčku,

můžeš si zadupat,

když prodáš pšeničky

koreček za dukát!

Z Čáslavska.

140.

Příčina veselosti.

(Nápěv 510.)

Rychtáři Klukovskej,

nic sobě nestejskej:

máš hodně obilí

a tlustý kobyly,

hodně si zavejskej!

Z Prachenska.

141.

Sedlák furiant.

(Nápěv 588.)

Sedlák, sedlák, sedlák,

eště jednou sedlák,

sedlák, sedlák, sedlák

velkej je pán:

von má pás na břiše,

a na svým kožiše

tuli– tuli– tuli –

tu– tulipán.

Koukej, koukej, koukej,

jak je sedlák hloupej,

koukej, koukej, koukej,

jak je hloupej:

von jede na pole,

má hodinky dvoje;

koukej, koukej, koukej,

jak je hloupej!

Z Klatovska. – Tanec „Furiant“ nazvaný.

142.

Sedlák šelma.

(Nápěv 587.)

Sedlák boží stvoření,

šelma vod narození:

před knězem kleká,

před pánem heká,

v hospodě se vopije,

chalupníky vybije.

Z Bydžovska. – Srov. Kol. II, 359.

143.

Sedlák a chalupník.

(Nápěv 585.)

Sedlák je šelma velká,

zamazal chalupníka;

pak si zas pomyslil,

jak by ho vočistil:

vhodil ho do rybníka.

Z Bydžovska. – Srov. Čel. III, 51.

144.

Slib.

(Nápěv 591.)

Sedlák z Prahy jede,

selku s sebou veze:

vona mu slibuje,

že prej mu daruje,

co na voze veze.

Z Budějovicka.

145.

Sedlák.

(Nápěv 755.)

Vzal si sedlák

selku slepou,

klisnu hluchou,

kosu tupou;

seče trávu

za chalupou.

Tráva suchá,

selka slepá,

klisna hluchá,

kosa tupá:

sedlák seče

jen to lupá.

Z Prachenska. – Srov. Jič. Zpěv. 348.

146.

Bodláčí peří.

Vletěl pták

na bodlák,

s bodláku na hrušku,

roztrh‘ tam podušku:

sedlák s selkou běží,

chtějí sbírat peří.

Z Prachenska.

147.

Nedhalý sedlák.

Co děláš?

nevoráš,

ani nežneš:

co sedláčku, co děláš?

přijde na tě zima, mráz,

jak živ budeš?

„Nic nedbám,

jen když mám

žbánek v ruce:

když se hodně napiju,

neptám se, jak zasiju

v tomto roce!“

Z Plzeňska.

148.

Špatný hospodář.

(Nápěv 721.)

Veze sedlák hnůj a hnůj a hnůj,

veze sedlák hnůj;

naložil ho dvě lopaty,

kdy je přijel mezí vraty:

„Huja, ploši, huja huja huj,

huja, ploši, huj!“

Veze sedlák hnůj a hnůj a hnůj,

veze sedlák hnůj;

nechce se mu dobře dařit,

že neumí hospodařit:

„Stůj, koníčku, stůj a stůj a stůj,

až já skydám hnůj.“

Z Klatovska.

149.

Samý pes.

(Nápěv 177.)

My jsme sedláci

v naší vsi jako psi oškubaní:

kdyby byl rychtář pes,

kantor pes, šafář pes,

byla by psů, psů, psů

plničká ves!

Z Hradecka.

150.

Hynoucí hospodářství.

(Nápěv 561.)

Prodal sedlák koně,

plakal tejden pro ně.

A pacholek voly,

že jim nemá vody.

A selka zas krávy,

že jim nemá trávy.

A děvečka kozy

pro velikou nouzi.

Z Plzeňska.

151.

Nezvorané pole.

(Nápěv 475.)

Nezvorané pole!

kdož tě vorat bude?

kolečka zlámaný,

provázky svázaný,

volčata jsou chudé.

Z Budějovicka.

152.

Nevyorané pole.

(Nápěv 418.)

Čí je to pole

nevyorané?

Markovo.

Pudeme na ně,

vyoráme je

na drobno.

Z Budějovicka.

153.

Neoraná líha.

(Nápěv 86, 654.)

Čí pak je to líha

nevoraná?

to je mého syna

Fabiána.

Proč jsi jí, můj synu,

nedovoral?

„Že se mně na poli

pluh polámal.“

Když se ti polámal,

dej ho spravit:

kterak se mám tebe,

synu, zbavit?

„Proč pak mne, tatíčku,

nerad máte,

že vy mne od sebe

posíláte?

Neposílejte mne,

já pudu sám:

vsednu na koníčka,

budu husar.“

Z Chrudimska.

154.

Špatný sedlák.

(Nápěv 170.)

Jakej bude z tebe sedláček,

jakej bude z tebe sedlák,

když neumíš pluhem dělávat,

když neumíš pluhem dělat?

Z Budějovicka.

155.

Neštěstí.

(Nápěv 589.)

Sedlák, sedlák, sedlák,

ještě jednou sedlák,

zlámal si ruchadlo,

čim pak bude vorat?

Z Berounska.

156.

Nesnadné oráni.

(Nápěv 243.)

Kačena poká

přiletěla s vysoka,

zavolala na voráče,

aby voral z hlyboka.

Von vorá, co může

v tom zeleným příloze;

koníčky mu vyvstávají,

a von nikam nemůže.

Z Berounska.

157.

Orba a žatva.

(Nápěv 37.)

Až já budu

nade dvorem,

pode dvorem

vorávat,

budou na mě

hezky holky

černovoky

volávat.

Až já budu

nade dvorem,

pode dvorem

žito žít,

budou na mě

hezky holky

černovoky

švitořit.

Z Chrudimska.

158.

Oráni.

(Nápěv 704.)

Voral jsem měkkotu

vod plotu ke plotu:

přišlo ke mně hezké děvče

v strakatým fěrtochu.

Ještě bych byl voral,

kdybych byl vyvoral

hezké děvče modrovoké,

které bych miloval.

Z Táborska.

159.

Měj se dobře!

(Nápěv 321.)

Koukej na sedláka,

jak von si huláká,

koukej na sedláka,

jak von voře:

von voře z hluboka:

holka modrovoká,

měj se dobře,

měj se dobře!

Z Hradecka.

160.

Špatný výdělek.

(Nápěv 799.)

Najal jsem si roli

na tom panským poli:

dal jsem si ji zvorat

židovými voly.

Zasil jsem ji, zasil

krejcary, sedmáky:

vyrostly mi na ní

kopřivy, bodláky!

Z Táborska – Srov. Suš. 546.

161.

Oračka.

(Nápěv 734.)

Voře má panenka

na stráni:

což jí ty koníčky

řejhtají!

hop, hop, šimlíčku!

pozveď nožičku,

já dám ti přibiti

podkovičku.

Z Budějovicka.

162.

Oráč pacholek.

(Nápěv 438.)

Ach můj Bože!

co já zkosím:

celej tejden

za tím plouhem

tlapat musím.

Nevyspím se,

nenajím se:

celej tejden

za tím plouhem

uchodím se.

Vejdu-li kam

do hospody,

sedlák stojí

mezi dveřmi,

hrozí holí.

Pod, pacholče,

pod mně domu:

nepudeš-li,

jak já pošlu

pro patrolu.

Z Prachenska.

163.

Koníčky.

(Nápěv 96.)

Čí to koníčky, čí to?

pošlapaly nám žito,

pošlapaly nám jary,

nebylo eště zraly.

Čí to koníčky, čí to?

pošlapaly nám žito;

pošlapaly nám ječmen,

z konce do konce všecken.

Z Táborska.

164.

Koníčky s pentličkami.

(Nápěv 326.)

Čí jsou to koníčky lysy,

lysy,

co na nich pentličky visí,

visí?

koníčky jsou sedlákovo,

pentličky jsou pacholkovo.

Z Prachenska.

165.

Koníček.

(Nápěv 678.)

Můj koníček vranej

pěkně skáče,

když mu nesu voves

na vopálce;

pěkně skáče,

pěkně řičí,

když mu nesu voves

na řídčici.

Z Budějovicka.

166.

Koně.

(Nápěv 478.)

Já mám koně, pěkný koně,

pasou se mi na výhone:

mám koníčky, mám,

pasu si je sám.

Z Plzeňska. – Tanec řečený „Svrček“.

167.

Lysé koně.

(Nápěv 180.)

Já mám koníčky,

lysy jsou, lysy jsou:

voni mě k mej milej

donesou.

Z Budějovicka.

168.

Koně vranky.

(Nápěv 442.)

Já mám koně vranky,

mají zlaty canky,

podkovičky vocelovy,

hedbávny postranky.

Z Prachenska.

169.

Bujné koně.

(Nápěv 479.)

Já mám koně, vraný koně,

to jsou koně mý:

když já jim dám vovsa,

voni skáčou hopsá!

já mám koně, vraný koně,

to jsou koně mý.

Já mám koně, vraný koně,

to jsou koně mý:

když já jim dám vobroku,

voni běži do skoku;

já mám koně, vraný koně,

to jsou koně mý.

Já mám koně, vraný koně,

to jsou koně mý:

když já jim dám jetele,

voni řičí vesele;

já mám koně, vraný koně,

to jsou koně mý.

Z Klatovska. – Tanec „Obrok“ nazvaný.

170.

Valach a klisinka.

(Nápěv 477.)

Já mám valacha,

valacha lenocha,

von se pase:

až von se napase,

potom mě donese

k mej milej rozmilej

v krátkým čase.

Já mám klisinku,

vona má lysinku

pěknou bílou:

až já jí vovsa dám,

já si ji vosedlám,

vona mne ponese

za mou milou.

Z Prachenska. – Srov. Čel. II, 83.

171.

Sedlákova dceruška.

(Nápěv 372.)

Máš, máš, máš, sedláčku!

čtyry koně vraný:

máš hezkou dcerušku,

máš hezkou dcerušku,

pudeme ti za ní.

Máš, máš, máš, sedláčku!

čtyry koně hřebce:

máš hezkou dcerušku,

máš hezkou dcerušku,

žádnýho nás nechce.

Máš, máš, máš, sedláčku!

čtyry koně lysy:

přece tvou dcerušku, 1)

přece tvou dcerušku

někomu dáš kdysi.

Z Prachenska.

1) přec tu tvou dcerušku

žádnej nedostane

než Jeniček z Lisi.

172.

Řehtající koně.

(Nápěv 278.)

Když jsem já šel vod svý milý,

skřivánci už zpívali;

když jsem přišel do maštale,

koně vraný řehtaly.

Neřehtejte, koně vraný,

já vám kousek sena dám;

než to seno sežerete,

já si trošku podřímám.

Z Klatovska.

173.

Synek zachovalý.

(Nápěv 281.)

Když jsem já ty koně pásal,

přišla na mě dřímota,

dřímo – dřímo – dřimotinka,

koně vešly do žita.

Přišel na mě šelma sedlák,

toho žita hospodář:

„Co ty, šelmo! co tu děláš,

že ty koně v žitě máš?“

A já nejsem žádnej šelma,

já jsem hodné matky syn:

kdyby mně to jinej řekl,

tomu bych se postavil!

Sedům let jsem u vás sloužil,

a nic jsem vám neztratil:

jen jedinkej zákolníček,

a ten jsem vám zaplatil.

Sedům let jsem u vás sloužil,

a nic jsem vám neukrad:

jen jedinkou homoličku,

a pro tu jsem s půdy spad.

Sedům let jsem u vás sloužil,

a nic jste mně nedali:

jen jedinkou košiliěku, ‚)

a tu jste mně zas vzali.

Já jsem synek zachovalej,

žádnej na mě nic neví:

jenom vaše Bětulinka,

a ta na mě nepoví.

Kdyby chtěla povědíti,

pověditi nemůže:

neb mě sama vodívala

do zahrádky na růže.

Z Hradecka. – Srov. Čel. I, 11; Kol. I, 325.

1) jen tu starou kamizolku,

a pro tu jste plakali.

Aneb:

jenom vaši Bětulinku,

a pro tu jste plakali.

174.

Vždycky sám.

(Nápěv 470.)

A já sám, vždycky sám

svy koníčky vypucuju,

a já sám, vžycky sám

svy koníčky vyčesám;

svy koníčky vypucuje,

hezkou holku pomiluju:

a já sám, vždycky sám

svy koníčky vyčesám.

Z Prachenska.

175.

Zpomínka.

(Nápěv 655)

Tenkrát mně bylo dobře,

když jsem koně pásávával,

tenkrát mně bylo dobře,

když jsem koně pás:

vraný koně pásávával,

hezky holky milovával;

tenkrát mně bylo dobře,

když jsem koně pás.

Z Prachenska.

176.

Pasák.

(Nápěv 469.)

Když jsem já koníčky pásával,

když jsem já koníčky pás,

chodívaly za mnou děvčata

a já si z nich dělal špás.

Z Budějovicka.

177.

Poctivost.

(Nápěv 211.)

Jak živ jsem žádnýmu

škodu neudělal,

jak živ jsem žádnýmu

voves nespas:

jen jednou pšenici

našemu myslivci,

a ten mě žaloval

na kancalář.

Z Hradecka.

178.

Rozdílná čeleď.

(Nápěv 674.)

A ty pansky koně

mají hezky stroje:

mají pořádný pacholky,

dobře dbají o ně.

A ty pansky krávy

mají málo trávy,

mají lenivý děvečky,

nechtí chodit na ni.

Z Prachenska.

179.

Starost o koně.

(Nápěv 11.)

Ty Janečkovy kobyly

nechtějí žráti obilí,

jen samou trávu

ze suchopáru –

kde se ji smutná naberu?

Pudu já na ni do peren,

roste tam tráva s jetelem,

lam na ni pudu,

trhat ji budu,

dám ji koníčkům do žlabu.

Z Prachenska.

180.

Hnědá.

(Nápěv 772.)

Za naší 6todolou

hnědá se pase:

až se tam napase,

potáhne zase.

Z Budějovicka.

181.

Nehoda.

(Nápěv 83.)

Když jsem jel do Prahy

pro hrách, pro hrách,

upad mně na cestě

valach, valach.

Kdybych mu byl dával

voves, voves,

byl by mne do Prahy 1)

dovez, dovez.

Z Hradecka.

1) moh´ jsem mít valáška

podnes, podnes.

182.

Filípkův valach.

(Nápěv 664.)

Ti valaši Filípkovi,

voni se přes noci pásávali:

když jsou se pásali,

zimou se třásali,

ti valaši Filípkovi.

Ten nebožák starej valach

složil už svy kosti tam na drahách:

„Však jsem ho vyhnal ven,

když je byl bílej den –

bylo zrovna na štědrej den!“

Pan Fitipek z domu běží:

„Bodejž hr.. do toho - starej leží!

však jsem ho vyhnal ven

zrovna na štědrej den,

von jen přeci mrcha leží!“

Pane kmotře! vzkazuje vás

náš Tomeš Filípek pozdravovat:

byste nemeškali,

káru, rumpál vzali,

valáška mu pochovali.

Z Budějovicka.

Ti valaši ze vsi naší,

ti se cely noci pásávali;

voni se pásali,

zimou se třásali,

ti valaši ze vsi naší.

Z Táborska.

183.

Zapomenutá oprať.

(Nápěv 203.)

Jel sedlák vorati,

zapomněl voprati.

Jdi, má milá, pro ni,

však dobře víš vo ní.

V maštali je v koutě,

visí na chomoutě.

„Já pro ni nepudu,

vím, že tvá nebudu.“

Jdi, má milá, přece,

mám koníčky v řece.

Až já jich napojím,

já si tě namluvím.

Z Plzeňska. – Srov. Suš. 537. – Při této i při jiných písních, kteréž se po dudách zpívají a protož dudácké šlovou, výborně dud nápodobuji ve třech aneb ve čtyřech osobách. Jeden totiž zpívá píseň a ostatní k tomu jen hučí, a to tak: zpívá-li osoba první ku př. tónem g, hučí druhá tónem g, třetí tónem d, čtvrtá pak držet! může tón b. A jest-li že zpěvák, jakož obyčejně se stává, zpívá hlasem nosovým, a někdo z ostatních sem tam po verši nebo po sloze, jakoby hlavní píšťalu přefoukl: Jich! juch! zavřeští, k podobnosti dud a k obveselení přítomných nic více neschází.

184.

Vozka bez oprati.

(Nápěv 202.)

Jel sedlák do mlejna,

nechal voprat doma:

sedláče, se vobrať,

vezmi s sebou voprať,

potom jeď do mlejna.

Sedlák pořád jede,

zpívá si vesele:

sotva se naděje, splaší se mu koně,

tu se mu zle děje.

Sedlák křičí: „Ouha!

je tu velká strouha.“

Skočí s vozu dolů,

chce chytit kobylu,

vona ho ´hodila.

Sedlák v strouze leží,

koně pořád běží:

„Co jsem smutnej dělal,

že jsem voprat nevzal!“

smutně se vohlíží.

Dobře, chlape, na tě,

proč nevzal vopratě!

po druhý se vobrat,

vezmi s sebou voprat,

nevysmejem se tě.

Z Budějovicka.

185.

Dobrá rada.

(Nápěv 111.)

Formane, formane!

valach ti netáhne:

rozřezej klobouk,

udělej chomout,

potom ti potáhne.

Formane, formánku!

neber si ze zámku:

vem si radš ze vsi

děvčátko hezky,

než ňákou galánku.

Z Budějovicka.

186.

Forman.

(Nápěv 153.)

Já jsem forman, to já dobře vím,

svému vozu dobře rozumím:

cibuláři jedete,

cibuličku vezete:

také-liž mě s sebou vemete?

Z Budějovicka.

187.

Kočí.

(Nápěv 157.)

Já jsem kočí z Prahy,

mám koníčky vraný,

koně vranaly,

podkovy zlaty.

Já jsem kočí z Vídně,

mám koníčky šimle,

koníčky lysy,

hezky se nosí.

Z Táborska.

188.

Chlapík z Vídně.

(Nápěv 158.)

Já jsem chlapík z Vídně,

já mám koně šimle,

mám koníčky šimlovaty,

dám si na ně kšíry zlaty.

Až pojedu vorat,

budu na tě volat:

pojď, má milá, pojď pohonit,

nechtějí mně koně chodit.

Z Prachenska a z Budějovicka.

189.

Brodění.

(Nápěv 431.)

Náš Jirka když brodil,

valach bo uhodil,

uho – uho – uho – uho –

uho – uho – uhodil.

Z Prachenska.

190.

Řezanka.

(Nápěv 499.)

Sloužil jsem u sedláka,

sedlák je šelma ňáká:

ráno časně vstane,

běží do maštale,

dá se hned do pacholka,

že je velká řezanka.

„Řezanka jako palec:

pacholče, ty’s nedbalec!“

Pacholek vyskočí,

kloboučkem zatočí:

Řezanka jako kroupy,

sedláče, ty jsi hloupý!

Sedláče, vždyť nejsi pán:

řezej si řezanku sám!

já se budu dívat,

jak ti bude lítat

řezanka od stolice:

já půjdu k své panence.

Z Klatovska.

191.

Výpověď.

(Nápěv 499.)

Když jsi ty, sedláčku, pán,

řezej si řezanku sám:

řezej si drobounkou,

já půjdu za holkou;

řezej si drobouninkou,

já půjdu za hubinkou.

Má zlatá Andulinko!

pojďme ven, je tu horko:

až se vychladíme,

něco si povíme;

dáme si po hubičce,

půjdem zas do světnice.

Z Hradecka.

192.

Farská služba.

(Nápěv 499.)

Sloužil jsem na faře rok,

měl jsem tam slabej vobrok:

sloužil jsem na faře

u pana faráře;

nemoh´ jsem kobylou hnout,

musel jsem na ni sednout.

Z Hradecka.

193.

Výpověď služby.

(Nápěv 556.)

Záplat mi, sedláče, službu mou,

já sloužit nebudu:

já sobě holku namluvil,

já se ženit budu.

Z Táborska.

194.

Jindy a nyní.

(Nápěv 488.)

Když jsem byl malý,

byl jsem chovaný

jako jablíčko

pěkný červeny.

Nynčko jsem výrost,

jsem velký dosti:

jsem postavený

v samý žalosti.

Z Klatovska.

195.

Rozdílná služba.

(Nápěv 305.)

Když jsem sloužil u majora,

vozíval jsem pány:

nýčko dali mě do dvora,

musím pásat krávy.

Z Budějovicka.

196.

Špatná služba.

(Nápěv 874.)

Na Lhoteckém panství

chleba nemají;

kdo tam pude sloužit,

ten se nenají.

Na poledne málo,

a k večeři nic:

bude-li tak dlouho,

pudu odtud pryč.

Z Bydžovska.

197.

Kdy vstávati?

(Nápěv 298.)

Když začne skřivánek

povrzávat,

nechce se z postele

ráno vstávat.

Zavrzá ponejprv,

probudím se;

zavrzá podruhy,

obrátím se.

Zavrzá po třetí,

je den bílý:

tenkrát už musím vstát,

lidi milí!

Z Prachenska.

198.

Lenoch.

(Nápěv 576.)

Kopali, vorali,

já ještě ležel:

zpívali, vejskali,

já taky běžel.

Kopejte, vorejte,

já už nemůžu:

zpívejte, vejskejte,

já vám pomůžu.

Z Hradecka - Srov. Suš. 677; Kol. I, 287; D. Luž. 103.

 (Nápěv 374.)

Naši už mlátili,

já eště ležel;

voni šli k snídaní,

já taky běžel.

„Proč běžíš k snídaní,

vždyť jsi nemlátil?“

Když už jsem na cestě,

už se nevrátím!

Z Bydžovska.

199.

Típalova louka.

(Nápěv 94.)

Čí je to louka

tam u rybníka?

Típalova.

Hola, bola, hola!

Típal není doma:

pudeme na ní,

posečeme ji

až do hola.

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 520.

200.

Sekáč.

(Nápěv 586.)

Sedlák na louce seče,

kosa mu řezat nechce;

von se vždy vohlídá,

vočí k nebi zdvíhá,

vysoko-li je slunce.

Když bylo po polednách,

vzal kosu na ramena:

přiběhnul-tě domu,

vyplísnil svou ženu,

že nestrojí voběda.

Z Budějovicka.

(Nápěv 585.)

Sedlák na louce seče,

kosa mu brati nechce;

von se smutně dívá,

voči k nebi zdvíhá,

vysoko-li je slunce.

Slunce jde na poledne:

pojď, holka, vyprovoď mne!

vyprovoď mne přes les,

a já tebe přes ves,

a tam se rozejdeme.

Z Táborska.

201.

Jetelíček.

(Nápěv 217.)

Jetelíčku náš!

péknon vůni máš:

na tom našem poli

všecko se to trolí,

ty se zelenáš.

Z Prachenska.

202.

Tráva peřina.

(Nápěv 578.)

Travička zelená,

ta je moje potěšení;

travička zelená,

ta je moje peřina:

jak se z jara počne pučit,

nechci já se doma mučit:

travička zelená,

ta je moje peřina.

Travička zelená,

ta je moje poležení;

travička zelená,

ta je moje peřina:

když si smyslím, na ni sednu,

když si smyslím, na ni lehnu:

travička zelená,

ta je moje peřina.

Z Prachenska. – Srov. Čel. I, 225.

203.

Stálá travička.

(Nápěv 759.)

Na našem sádečku

při dolině

nikdy tam travička

nevyhyne,

nevyhyne a

nevyhoří:

proto že mládenci

po ni chodí.

Z Budějovicka.

204.

Louka.

(Nápěv 181.)

Já mám louku při dolině,

na ní tráva nevyhyne,

nevyhyne, hup, hup, hup!

nevyhyne, hup hup, hup hup!

Z Budějovicka.

205.

Chůze na trávu.

(Nápěv 59, 339)

Kýž vy mně, děvčátka,

povíte,

kam na tu travičku

chodíte?

„Chodíme my na ni

do březí:

je tam dost tra vičky,

až leží.“

Z Budějovicka. – Srov. str. 155, č. 264.

206.

Tajnosti.

(Nápěv 339.)

Zdali nám, panenky, povíte,

kam na travičku chodíte?

„My dobře víme,

a nepovíme,

kam na travičku chodíme.

Chodíme na ni do peren,

roste tam travička s jetelem:

my dobře víme,

a nepovíme,

kam na travičku chodíme.“

„Zdali nám, mládenci, povíte,

kde svy koníčky brodíte?“

My dobře víme,

a nepovíme,

kde svy koníčky brodíme.

Brodíme my je v Dunaji,

jenom jim ouška koukají:

my dobře víme,

a nepovíme,

kde svy koníčky brodíme.

Z Prachenska. – Srov. str. 416, č. 279.

207.

Zápověď.

(Nápěv 796.)

Všecky, všecky

Kláštersky panenky,

všecky, všecky

Kláštersky panny!

chodíte na trávu

velebnýmu pánu:

hleďte, hleďte,

to nedělejte!

Z Budějovicka

Hezky, hezky

děvčátka česky!

požaly jste trávu

velebnýmu pánu:

hlejte, hlejte,

to nedělejte;

kdyby na vás přišel,

nadal by vám příšer:

hlejte, hlejte,

to nedělejte!

Z Táborska.

208.

Příprava k setí.

(Nápěv 63.)

Co dělá má panenka o vánoci,

co dělá má panenka v lítě?

vybírá koukolíček ve pšenici,

vybírá koukolíček v žitě.

Z Prachenska.

209.

Jděte spat.

(Nápěv 360.)

Děvčátka, jděte spat,

musíte ráno vstát:

jak pastýř zatroubí,

musíte na houby.

Z Klatovska.

210.

Vzácné dělnice.

(Nápěv 418.)

Ty Rybouc dcery

sekají zelí

pod hájem:

připravte koně,

pojedem pro ně

s kočárem!

Z Prachenska.

211.

Napomenutí.

(Nápěv 584.)

Metla holka ve světnici,

metla holka síň;

našla knoflík pod lavicí,

těšila se s ním.

Selka když to uhlídala:

„Hej, děvečko, hej!

co ty najdeš ve světnici,

jen ty to sem dej!“

Z Prachenska. – Srov. Krol. I, 578.

212.

Dobré hospodyně.

(Nápěv 56.)

Ty Leskouce jsou v dolině,

jsou tam dobry hospodyně:

prodávají pšeničku,

pijou dobrou rosoličku.

Z Prachenska.

213.

Budoucí selka.

(Nápěv 442.)

Až já budu velká,

bude ze mne selka:

přijďte k nám,

já vám dám

hodnej ucháč mlíka.

Z Hradecka.

214.

Největší potěšení.

(Nápěv 276.)

Není větší potěšení,

jako kráva v chlívě:

ráno si ji podojíme,

večír mlíko sníme.

Z Plzeňska.

(Nápěv 695.)

Není lepší kratochvíle,

jako když je kráva v chlívě:

ráno mlíko nadojíme,

večír je zas všecko sníme.

Z Klatovska.

215.

Koza.

Viděli jste kozu mou,

kozu mou bílou?

koza má bílá

samej lůj byla,

samej lůj, samej špik,

samy sádlo.

Z Prachenska.

216.

Marné hledaní.

(Nápěv 614.)

Kde pak štěstí hledáte,

když ho sami nemáte?

máte jednu kozu,

vážete ji k vozu,

čtyři na ni čekáte.

Z Čáslavska.

217.

Husy.

(Nápěv 227.)

Káčo, Káčo Kulichova!

máš-li, máš-li husy doma?

husy jsou na dvoře,

Káča je v komoře,

krájí, krájí husám chleba.

Z Jičínska.

218.

Husy.

(Nápěv 224.)

Káče, Kačenko!

kde jsou naše husy?

„Naše husy nejsou doma,

přišla na ně velká voda,

vony se tam točí.“

Z Klatovska.

219.

Husy v jaří.

(Nápěv 744.)

Za tou naší stodoličkou,

za tou naší stodolou

sil tam sedlák jaré žito,

husy mu ho seberou.

Jdi, má milá, jdi na ně,

jdi, má milá, zažeň je:

počkej, huso chocholatá,

budeš bita ode mne!

Z Berounska.

220.

Zkažená síje.

(Nápěv 793.)

Sil jsem hrách na horách,

na dolině směsku:

přišli na ni dva jeleni,

snědli mně ji všecku..

Z Berounska.

221.

Hrách a čočka.

(Nápěv 445.)

Na horách sejou hrách,

na dolině čočku:

přijď si k nám, já ti dám

do hrníčka trošku;

do hr– do hr– do hrníčka,

že’s bejvala má holčička,

do hr– do hr– do hrnka,

že’s byla má panenka.

Z Hradecka.

222.

Ovčáci.

(Nápěv 492.)

Ovčáci!

vy jste psi:

vy jste naši vičku,

naši šočovičku

vypásli.

„Sám ty lžeš

jako pes:

nebyla to víčka,

ani šočovička,

byl oves!“

Z Hradecka. – Srov. Kol. I, S29.

223.

Ovčáček.

(Nápěv 504.)

Pase ovčáček

v zeleném háječku,

pase ovčačka

v černém lese:

žeň ke mně, má milá,

panenko rozmilá!

ať potěšíme

svoje srdce.

Z Prachenska.

224.

Ovčačka.

(Nápěv 506.)

Pásla ovčičky

v zeleném háječku;

pásla ovčičky

v černém lese:

já zahoukal: Hale halihou!

a má milá zase: Hela helilou!

hej, tam pod hájem

sešli jsme se.

Z Prachenska.

(Nápěv 505.)

Pásla ovčičky

v zeleném háječku,

pásla ovčičky

v černém lese;

já dycky: dupy dupy dup!

ona zas: cupy cupy cup!

houfem, ovčičky, 1)

seberte se!

Z Klatovska. – Tanec „Dupák“; při slovech „dupy dupy dup! cupy cupy cup! u dupají.

1) kam tě pan páter

za mnou nese!

225.

Pasačka.

(Nápěv 484.)

Pásla ovce,

padla s kopce,

padla do rokle široký;

pásla berany,

padla do jámy,

padla do jámy hluboký.

Z Táborska.

226.

Ovčáci.

(Nápěv 288.)

Tam hle je háječek,

tam hle je roven;

pasou tam ovčáci,

mají tam oheň,

na ohni kotel,

na kotli ovci:

kůži už prodali

židovi do vsi.

Z Prachenska.

227.

Pasáci.

(Nápěv 180.)

Slunéčko zachází

za hory: pasáci pečou

brambory.

Sluníčko zachází

za kostel: pasáci lezou

na postel.

Z Táborska.

228.

Ovčáka ráda.

(Nápěv 541.)

Na louce chodila,

tři věnečky vila:

jeden sobě, druhej tobě,

třetí zavěsila.

Zavěsila je ho

na zelenou chvojku:

nedávejte mne, matičko,

chudýmu pacholku!

„Chudýmu tě nedám,

bohatej tě nechce.“

Já bych ráda takovýho,

kerej pásá ovce.

Kerej ovce pásá,

ten má hodně másla,

hodně másla,

hodně sýra:

s tím bych ráda pásla.

Z Klatovska. – Srov. Suš. 758; Vójc. II, 243; Ol. 450.

229.

Žadost jara.

(Nápěv 789.)

Při vánoci dlouhé noci,

dlouho mužem spát;

není slyšet vlaštoviček,

jen vítr foukat:

zafoukej, větříčku, s Dunaje,

ať ta zima brzy roztaje,

ať se můžou zas ovečky

na občině pást.

Z Berounska.

230.

Slouha.

(Nápěv 714.)

Váša slouha ten má troubu,

von si na ni troubívá;

u rychtářů maj‘ Andulku,

von tam za ní chodívá.

„Pojd, Andulko, pojď se mnou,

vem si sukni zelenou:

poženeme pod háječek

na tu louku ssečenou.“

Z Boleslavska.

231.

Slouha.

(Nápěv 56.)

Škoda, holka, škoda tebe,

že se s tebou slouha vede;

škoda, holka, škoda tě,

že tu s tebou slouha jde.

Z Prachenska.

232.

Dvé zrzavých.

(Nápěv 96.)

Zrzavá pase voly;

zrzavěj na ni s holí:

Zrzavá! požeň domů,

„Zrzavěj! nepoženu.“

Z Táborska.

233.

Žabka.

(Nápěv 25.)

Andulka konopě

močila,

žabka jí do kapsy

skočila;

na druhej den

močila len,

žabka jí z kapsičky

skočila ven.

Z Prachenska. – Srov. Čel. II, 19; Suš. 680.

234.

Robota.

(Nápěv 800.)

Jaká bude robota

v tom Sedleckým zámku?

budou sázet děvčata 1)

voňavou marjánku.

Jedna bude vokopávat,

druhá bude sázet:

přijďte se lam podívat,

kterak bude vzcházet

Z Prachenska.

1) sejdou se tam děvčata

rozsívat marjánku.

(Nápěv 156.)

Zejtra bude robota

v Horaždovským zámku:

pan derektor poroučel

rozsívat marjánku.

Holky budou rozsívat,

chlapci budou sázet:

půjdeme se podívat,

jak jim bude vzcházet.

Jenom jedna nevzešla,

a to na znamení:

panna, co ji sázela,

že poctivá není.

Z Prachenska.

235.

Robota každodenní.

(Nápěv 597.)

Sluníčko za hory

zachází:

pusťte nás z roboty,

rychtáři!

pusťte nás,

ach prosím vás:

však my vám přijdeme

zejtra zas.

Z Budějovicka.

236.

Robota.

(Nápěv 11.)

Slunce za hory zachází:

pusť nás z roboty, rychtáři!

vůkol se blýská,

mně se tu stýská –

k mej milej cesta neblízká.

Z Prachenska.

237.

Robota.

(Nápěv 423.)

Pěkně prosím, pane správce,

odpusťte mi robotu:

však já vám ji vynahradím,

dá-li pán Bůh v sobotu.

Z Klatovska.

238.

Selská modlitba.

(Nápěv 42.)

Ti sedláci nbozí,

což oni se navozí

kamene

křemene:

bodejž pány čert veme!

Ten purkrabí panikář,

sám nejvétší pletichář.

bije nás

jako ras:

zasloužil by sám provaz!

A ten šelma nešťastný,

ten šmathavý poklasný,

pro ten klas

stíhá nás:

zasloužil by sám provaz!

Šafář, taškář vybraný,

od biřice vypraný,

sám co vzal

a prodal,

nám sedlákům vinu dal!

Pane Bože veliký!

smiluj se nad rolníky:

přijmi je

do nebe – a pány ať čert veme!

Z Berounska.

239.

Hodný zprávčí.

(Nápěv 720)

Lužanskej pan správčí

hodnej pán:

on trestá svy lidi,

jak chce sám;

trestá je, vede je

k dobrýmu:

aby se líbili

každýmu.

Z Klatovska.

240.

Karabáčník.

(Nápěv 342.)

Kluci selsky

sakramensky!

nechcete poslouchat pány –

nejlepší na vojnu s vámi!

Z Bydžovska.

241.

Hezká děvečka.

(Nápěv 551.)

Přes hráz, přes hráz,

přes votavičku,

honil šafář

panskou děvečku;

vona se mu smála,

hezká se mu zdála:

„Pojď dál, pojď dál!

dám ti hubičku!“

Z Klatovska. – Srov. str. 395, 8. 67.

242.

Strakatý šátek.

(Nápěv 670.)

Pane šafáři!

vo půl zlatýho,

že má šafářka

něco novýho.

Vo půl zlatýho,

vo celej zlatej:

že má šafářka

šátek strakatej.

Z Prachenska.

243.

Šafář.

(Nápěv 499.)

Šafářko, kde je šafář,

aby ty koně napás?

On sedí za kamny,

má hrnec smetany;

šafářko, vemte mu jí,

dejte jí do komory.

Z Kouřimska.

(Nápěv 586.)

Šafářko, kde je šafář?

já bych rád koně napás.

„Šafář je za kamny,

má hrnec smetany,

pekýlcem kouká na nás.“

Z Prachenska.

244.

Statná šafářka.

(Nápěv 558.)

Proč pak se ptáš,

kde je šafář?

přijde-li šafářka,

ona ti vypráská

jako šafář,

jako šafář!

Z Budějovicka.

245.

Vyhrůžka.

(Nápěv 212.)

Jest-li mně, šafáři,

dceru nedáš,

já na tebe povím,

kerak děláš:

vylezeš na sejpku,

nabereš si;

dovezeš do mlejna,

semeleš si.

Z Prachenska.

246.

Výstraha.

(Nápěv 405.)

Na panským mlatě

jsou dlouhý latě:

nechoď tam, holka,

upadnou na tě.

Z Táborska.

247.

Dvorská služba.

(Nápěv 561.)

Proč pláčeš, má milá,

Andulko rozmilá? –

Jak nemám plakati,

sobě naříkati?

Mám do služby jíti,

ve dvoře sloužili.

Ve dvoře služba zlá,

šafářka nedobrá.

Hrách nedovařený,

nemastný, neslaný.

Kaše z mouky studily –

což mé srdce truchlí!

Maso nikdá není,

krom o posvícení!

Polívka z česneku,

práce bez oddechu.

Šafář chodí s holí,

honí nás po poli.

Z Táborska.

Selská strava.

248.

Pražená polívka.

(Nápěv 690.)

Žádnej neví, co já zkusím, zkusím,

žádnej neví, co já zkusím:

praženou polívku

na suchým rendlíku

celej tejden jísti musím.

Z Klatovska.

249.

Jitrnička.

(Nápěv 174.)

Jseš-li, holka, řezníkova?

„Nejsem, nejsem.“

Chceš-li ňákou jitrničku?

„Dej sem, dej sem.“

Z Berounska.

250.

Polívka.

(Nápěv 670.)

Trochu kyselá,

trochu sladká:

uvařila ji paní matka.

Z Berounska.

251.

Zelenina.

(Nápěv 264.)

Něco kulalýho,

něco hladky,

něco kyselýho,

něco sladky.

Hrášek kulovatej,

čočka hladká,

zelí je kysely,

mrkev sladká.

Z Hradecka.

252.

Hrách.

(Nápěv 705.)

Ach, ach, ach!

spálila jsem hrách;

polívka mně vykypěla,

co jsem smutná vytrpěla –

ach, ach, ach!

spálila jsem hrách.

Z Hradecka.

253.

Zelí.

(Nápěv 418.)

Čí je to zelí

nevokopany

u lesa?

pudeme na ně,

vokopáme je –

hop nejsa!

Z Budějovicka.

254.

Zelí rozličné.

(Nápěv 37.)

Není zelí jako zelí:

někery je zeličko;

někery je nemaštěny,

někery jen maličko.

Z Domažlicka.

255.

Dršky s masem.

(Nápěv 374.)

Za krejcar drštiček

a za dva masa,

aby se najedla

ta naše chasa.

Z Táborska.

256.

Pučálka.

(Nápěv 569.)

Pučala má milá pučálku,

nesla ji milému na šálku:

„Od lesa k lesu

pučálku nesu,

pu – pu – pu – pu – pu – pu – pučálku,

nesu ji milému na šálku.“

Z Budějovicka. – Pučalka je hrách zelený, jejž namočí do vody, aby vypučil, a potom jej usmaží a upraví.

257.

Kaše.

(Nápěv 292.)

Rozhněvala se

Káča na Kubu:

uvařila mu

kaši z votrubů;

když ji všechnu sněd,

hodně se najed.

Z Klatovska.

258.

Hrách a kroupy.

(Nápěv 423.)

Hrách a kroupy

to je hloupý!

ty jsou u nás každej den:

ale dolky

z bílý mouky

jsou jen jednou za tejden.

Z Hradecka.

259.

Dolky.

(Nápěv 276, 341.)

Když jsem já šel k mej panence,

ona pekla dolky;

já ji prosil o kousíček –

ona: že jsou horky.

Ona vždycky pomaloučku:

„Jdi Honzíčku odtad!“

já jí nechtěl odtad jíti,

až jsem jí dva popad.

Z Budějovicka.

260.

Dolky.

(Nápěv 423, 452.)

Pekla dolky z bílý mouky,

sypala je perníkem,

házela je Houzíčkovi 1)

votevřeným vokýnkem:

„Jez, Honzíčku! jsou dobry,

jsou sypaný, kropeny;

jest-li že ti budou chutnat,

jsou tam ještě takový.“

Z Boleslavska. – Srov. Čel. 111, 55.

1) dávala je Honzíčkovi

do maštálky okýnkem.

261.

Dobré dolky.

(Nápěv 440.)

Dobry dolky vod Barunky

dobry dolky bejvávaly,

dobry dolky vod Barunky

dobry dolky jsou:

sypala je perníkem,

strkala je vokýnkem;

dobry dolky vod Barunky,

dobry dolky jsou.

Z Klatovska.

262.

Dolky a buchty.

(Nápěv 488.)

Sloužila holka

u polesnýho:

nechtěla jídat

chleba černýho.

Vlezla na půdu,

špoulila hubu:

pane polesnej!

já tu nebudu.

Já budu radší

ve mlejně sloužit,

tam po dolečku

nebudu toužit.

Všední den buchly,

v neděli maso:

najez se, najez,

hladová chaso!

Z Prachenska. – Srov. Suš. 682.

263.

Buchty s mákem.

(Nápěv 430.)

Pekla buchly, pekla s mákem,

poslala je za vojákem

po Maří do Prahy:

v braně ji je pobrali.

Z Berounska.

264.

Buchty s sejrem.

(Nápěv 423.)

Celej tejden buchty s sejrem,

a v neděli dolečky:

bodejž bábu kati sprali,

že dělá tak maličký!

Celej tejden buchty s sejrem,

a ve čtvrtek knedlíky:

bodejž bábu čerti vzali,

že dělá tak veliky!

Z Boleslavska.

265.

Vzácné buchty.

(Nápěv 437.)

Žádná není taková,

jako naše sládkova:

ona peče buchty s mákem,

posílá je za vojákem.

Dřív než buchty udělá,

peněz do nich zadělá:

když se buchty rozkrajujou,

peníze se vyvalujou.

Z Prachenska.

266.

Chléb s máslem.

(Nápěv 276.)

Kdybych já měl, co bych já chtěl,

já bych si nestejskal:

krajíc chleba a kus másla,

já bych si zavejskal.

Z Klatovska.

267.

Hnětinka.

(Nápěv 787.)

Ztratila jsem hnětinku,

nevím kterou hodinku,

jest-li včera nebo dnes –

nebo mně ji pták odnes.

Z Prachenska.

268.

Rozpek.

(Nápěv 771.)

Pušpersky děvčátka

pekly rozpek:

von se jim po celý

peci roztek;

vony si poslaly

pro Urbana,

by jim ho podsypal

votrubama.

Z Klatovska.

269.

Rozpíčky.

(Nápěv 533.)

Pod panskýma stájma

tečou potůčky:

že pansky děvečky

pečou rozpíčky;

zadělaly je

studenou vodou:

předce je chválily,

že dobry budou.

Přišla tam Narjána

s dlouhými prsty,

vona jim pobrala

rozpíčky všecky:

dejte jí zvonec,

na krk rondlíčku,

aby zazvonila

tomu rozpíčku.

Z Klatovska.

270.

Trnka.

(Nápěv 686.)

Kačenka má trnku,

vařila ji v hrnku,

vařila ji,

pařila ji

na zeleným drnku.

Z Prachenska.

271.

Nešťastná kuchařka.

(Nápěv 586.)

Sešla se selka s selkou,

vedla si stížnost velkou,

že má zlýho muže.

že ji bije tuze

až do devátý kůže.

Ta druhá se jí ptala:

co jsi’ž mu udělala?

„Já přesmutná Manka!

pekla jsem beránka –

a já ho nekuchala!“

Z Budějovicka.

272.

Úcta.

(Nápěv 42.)

Naše máma vrtí dnes,

pozvala si celou ves:

z celý vsi

všecky psy

na to naše podmáslí!

Z Prachenska.

273.

Hezký kousek.

(Nápěv 685.)

V tom Lázu je hodnej soused,

ten dokázal hezkej kousek:

napil se z prudka podmáslí,

až se mu plíce otřásly.

Z Prachenska.

274.

Brambory.

(Nápěv 326.)

Straší nás sedláci, straší,

že budou brambory dražší:

neboj se, můj zlatej synu!

máme jich na celou zimu.

Z Budějovicka.

275.

Bramborová hora.

(Nápěv 131.)

Horo, horo bramborová!

má panenka není doma,

není doma, je na poli:

vykopává tam brambory.

Z Táborska.

276.

Strava Luciperova.

(Nápěv 845.)

Když jsem šel do nebe,

stavil jsem se v pekle;

nejstarší Luciper

pek‘ si tam erpetle.

A já jsem ho pěkně

vo ňákou požádal:

ale von, že nedá,

že jsem nepřikládal.

Z Chrudimska.

277.

Dchoře vyháněti.

Když v některém domě se zdržuje dchoř, hospodář, chtě jej vypudili, vezme buben a bubnuje po celém domě i vůkol, při tom říkaje:

Tluču, tluču na buben:

vyjdi, dchořt, z domu ven!

Z Boleslavska.

Písně vojenské.

278.

Hoši vojáci.

(Nápěv 322.)

My jsme hoši, my jsme,

milovali bysme:

my milovat nesmíme,

na vojnu jít musíme.

Z Táborska.

279.

Šavlička.

(Nápěv 158.)

Spadla mně šavlička

s vranýho koníčka:

podej mně ji, moje milá,

jsi-li ke mně tak upřímná.

Šavlička podala,

do pláče se dala:

neplač, holka, neplač pro mě,

já jsem se dal dobrovolně.

Z Hradecka.

„Neplač, holka, pro mě,

že jsem já na vojně:

až já přijdu domů z vojny,

neplač, holka, budem svoji.

Spadla mi šavlička

s vranýho koníčka:

pojď mně ji, má milá, podat,

a já budu mašírovat.“

Šavličku podala,

do pláče se dala:

„Kýž jsem tebe, můj holečku,

nikdy byla nepoznala!“

Z Bydžovska. – Srov. Kol. I, 876.

280.

Dobrovolník.

(Nápěv 91)

Čtyry koně na dvoře,

žádnej nimi nevoře.

Voře nimi synáček,

Nanynčino miláček.

Jede s nimi do pole

zavorávat koukole.

Kdy je všechno zavoral,

na svou milou zavolal.

„Pojď, má milá, pojď ke mně,

já ti povím, co je mně.

Bolí mé má hlavička,

vybila mě matička.

Vybila mě pro tebe,

abych pustil od tebe.“

Necht tě pro mě nebijou,

můžeš si jít za jinou.

„Já za jinou nepůjdu,

radši se dám na vojnu.“

Na vojnu se nedávej,

truc rodičům nedělej.

„Na vojnu se přece dám,

truc rodičům udělám.

Až na vartě budu stát,

přijď se na mé podívat.

Na koníčka vyskočím,

bílým šátkem zatočím.

Pěkně se ti, má milá,

pěkně se ti poroučím.“

Z Klatovska. – Srov. Suš. 719.

281.

Neposlušný syn.

(Nápěv 733.)

Vojáci jedou k horám,

kde já se, mámo, schovám?

„Schovej se, synu můj, kde chceš,

když mne poslouchat nechceš.“

Z Prachenska.

282.

Chycený.

(Nápěv 76.)

Což jsou se mne nahledali,

na tu vojnu nachytali:

už mě mají, už mě vedou,

kontrbuční čeká s měrou.

Z Budějovicka.

283.

Úmysl.

(Nápěv 445.)

Nebudu se v noci toulat,

budu si radši namlouvat

hezky děvče černovoky,

co má podepřeny boky.

Nebudu se panen prosit,

budu radší šavli nosit,

šavli novou vocelovou,

vod královny darovanou.

Z Prachenska. – Srov. Čel. I, 215.

284.

Dragoun.

(Nápěv 280.)

Když jsem já šel skrze Louny,

verbovali pod dragouny:

ti dragouni zelení,

ti jsou mé potěšení.

Nevěděl jsem, co mám dělat,

mám-li taky koně sedlat:

podkovičky klapaly,

černé oči plakaly.

Černé oči co pláčete,

že vy jeho nebudete?

nic neplačte pro něho,

pán Bůh dá vám jiného.

Z Hradecka.

285.

Chytání na vojnu.

(Nápěv 280.)

Když jsem já šel z Miletína,

chytali mě od Jičína,

chytali mě vojáci,

ptali se mne: Odkad jsi?

Z Miletína jsem zrozený,

mám tam svoje potěšení;

a já tam zas musím jít,

moji milou navštívit.

Z Jičínska.

286.

Spokojený.

(Nápěv 279.)

Kdybys byl poslouchal otce,

dobrá slova dával matce,

nebyl bys na vojně,

nepucoval bys koně.

„Já jsem otce poslouchával,

dobrá slova matce dával:

přec koně pucuju,

vojákem si libuju.“

Z Klatovska.

287.

Poptávka.

(Nápěv 279.)

Když jsem já šel skrze bránu,

potkal jsem tam jednu pannu:

to byla, to byla

má panenka rozmilá.

Já se počal vyptávati,

kde zůstává její máti.

„Jen se ptej, pozor dej

na pěknej dům zelenej.“

Na dva bubny bubnovali,

když Honzíčka verbovali;

bubnovali, troubili,

až mi ho vodloudili.

Z Klatovska.

288.

Marš.

(Nápěv 39.)

Až já odsad povandruju,

komu já si požaluju?

Hrajte mi, trubte mi,

hrajte mi marš!

Požaluju svý panence,

ona praví, že mne nechce!

Hrajte mi, trubte mi,

hrajte mi marš!

Z Prachenska.

289.

Večerní pobídka.

(Nápěv 56.)

Jděte, vojáci, jděte ležet,

však nemáte co večeřet;

jděte, vojáci, jděte spat,

však nemáte co dělat.

Z Bydžovska.

290.

Na vojnu chycený.

(Nápěv 286.)

Hory a lesy,

má milá, kde jsi?

už mi zavázali

pentličkou vlasy.

Pentličkou bílou,

to pro mou milou,

že jsem já miloval

každej den jinou.

Nepomyslil jsem,

že budu voják,

že musím od tebe

pryč mašírovat.

Vzali mě mocí,

má milá, v noci,

neměl jsem u sebe

žádné pomoci.

Na bubny tloukli,

muzika hrála;

já jsem pryč odcházel,

má milá spala.

Lidi se ptají,

komu to hrají,

komu to tak smutně

koně sedlají?

Nic se neptejte,

jen vy mně hřejte,

jen vy mně tím spíše

koně sedlejte.

Z Berounska.

291.

Těžké orání.

(Nápěv 12.)

Ach synku, synku!

doma-li jsi?

tatíček ptá se,

oral-li jsi?

Oral jsem, oral,

ale málo:

kolečko se mně

polámalo.

Oral jsem, oral

cestu bílou,

kudy jsem chodil

za svou milou.

Což je ta cesta

ušlapaná:

což je má milá

uplakaná!

Což je ta cesta

tvrdá orat:

už se nedáme

spolu oddat!

Z Berounska.

292.

Laská shořelá.

(Nápěv 12.)

Už je ta láska

zapálena:

dali mně flintu

na ramena.

Už je ta láska

ve plamenu:

dali mně šavli

na řemenu.

Z Čáslavska.

293.

Dejme si zahrat.

(Nápěv 12.)

Dejme si, hoši,

dejme zahrát:

však nám už šijou

v Praze kabát.

A v Hoře Kutnej

kamizolku:

že jsme měl každej

hezkou holku!

Z Čáslavska.

Dejme si, bratři,

dejme zahrát:

vždyť nám už šijou

v Praze kabát.

Na Malej straně

kamizolku:

dal jsem se odvést

pro svou holku.

Nejsem na vojně

ani tejden:

už pláce pro mě

každičkej den.

„Kam pak, vojáci,

kam pak jdete,

že vy mne s sebou

neberete?“

Kdybys, má milá,

s námi jela,

co bys, má milá,

tam dělala?

„Udělala bych se

holubičkou,

vznášela bych se ti

nad hlavičkou.

Udělala bych se

bílým ptáčkem,

vznášela bych se ti

nad kloboučkem.

Udělala bych se

černou vránou,

vznášela bych se

nad armádou.“

Z Čáslavska. – Srov. str. 106, č. 38.

294.

Loučení.

(Nápěv 298.)

Jest-li jsem ublížil

komu z vás, komu z vás,

pro Boha odpusťte,

jdu od nás, jdu od nás.

Jest-li jsem ublížil

co komu, co komu,

pro Boha odpusťte,

jdu z domu, jdu z domu.

Z Prachenska.

295.

Odchod.

(Nápěv 58.)

Odcházel synáček

přede dnem,

jeho milá koukala

z okna ven.

„Kam pak, můj holečku,

kam pak jdeš?

že si ani zde n nás

nesedneš.“

Když už mně, má milá,

čas vyšel:

kamarádi čekají,

abych šel.

Co mně dáš, má milá,

na cestu?

ten prstýnek, kterej máš

na prstu.

„Ten prstýnek je mně

těžko dát:

ale tebe ještě hůř

zanechat!“

Z Prachenska.

296.

Voják ochotník.

(Nápěv 263, 264.)

Kdyby vojna byla,

já bych byl rád:

musel by mně císař

koníčka dát;

koníčka vraného,

sedlo na něm: 1)

mějte se panenky,

s pánem Bohem!

Z Budějovicka.

1) na něm sedlo,

aby se mně všecko

dobře vedlo.

Z Prachenska.

297.

Odpověď vojákova.

(Nápěv 298.)

Když jsem šel z Krumlova

tou cestičkou,

ouvej! tou cestičkou,

potkal jsem panenku

hezoučičkou,

ouvej! hezoučičkou.

Já jsem si ji začal

ponamlouvat:

matička začala

jí domlouvat.

„Nechtěj ho, dceruško,

to je voják:

má bíly kalhoty,

bílej kabát!“

Což vy mně to, mámo,

vyčítáte?

však vy taky k tomu

syny máte!

Z Budějovicka.

298.

Odvod.

(Nápěv 765.)

Nýčko nám nastaly

smutný časy:

přivezli munduru

na dva vozy;

na jednom kabáty,

patrontaše,

na druhým kaškety

a palaše.

Lejthaři směřujou

do hromady:

že muší tatíci

se synami;

syn každej povídá,

že nepude:

„Jděte tam, tatíčku!

což to bude.“

Máš tam jít, synáčku,

bez prodlení;

přišlo nám až z Vídně

poručení:

dostaneš klobouček

premovanej,

vod císaře pána

darovanej.

„Můj zlatej tatíčku!

vyplaťte mě:

budu vás poslouchat

jako prvé;

vyplaťte, tatíčku

znejmilejší!

budu vás poslouchat

ještě lepší.“

Z Budějovicka.

299.

Poslední návštěva.

(Nápěv 661.)

Těžko mě matička

vychovala,

z ručky na ručku mě

překládala.

Ještě mě v kolíbce

kolíbali,

už jsou mi o vojně

povídali.

Ještě jsem nevyrost,

mám bejt voják:

když už mě svázali,

co je dělat?

Svázali, svázali.

provazami,

abych já nechodil

za pannami.

A já se rozvážu,

pojdu přece,

neb jest má panenka

švarný děvče.

Má zlatá panenka

v komůrce spí,

ach, kýž je mi možná

promluvit s ní!

Já půjdu, zaklepám

na okýnko:

Vstaň, pojď mně otevřít,

má hubinko!

Otevři, otevři,

dokud čekám,

dokud bílej kabát

ještě nemám.

„Což bych já ti ráda

otevřela,

kdyby mne hlavička

nebolela.“

Jistě tě nebolí,

jak se děláš,

ale že v svém srdci

jiného máš!

Háječky se pěkně

zelenají,

jinší mou panenku

namlouvají.

Když ji namlouvají,

ať ji mají:

jen ať ji přede mnou

nelíbají.

Kdyby ji přede mnou

objímali,

těžké by mně srdce

udělali.

Zatoč se, slunéčko,

nad ty lesy:

už mě má panenka

nic netěší.

Ač mě těšívala,

víc nebude:

bude mě těšívat

někde jinde!

Z Berounska. – Srov. Čel. III, 26; Suš. 577.

300.

Zabitý v bitvě.

(Nápěv 654, 661.)

Ten Chlumecký zámek ‚)

je za lesem:

vzali mě na vojnu,

nevěděl jsem.

Počal jsem milovat

v své mladosti,

vojna mě přivedla

do žalosti.

Za milou jsem dostal

pannu jinou,

po straně šavličku

ocelivou.

Šavlička po straně

ocelivá –

má panenka celá

uplakaná.

Neplač pro mě, neplač,

zlaté dítě!

až se z vojny vrátím,

vezmu si tě.

„Ach, kdybych to smutná

jen věděla,

až ty z vojny půjdeš,

tvoje byla!“

Poslu ti psaníčko

jedno v roce,

abys uvěřila

mojí lásce.

„Psaní jsem dostala

velmi smutné,

že je mé srdéčko

nebezpečné.

Že jeho hlavička

posečena,

na koňských podkovách

roznesena!“

Ach! kdyby věděla

má matička,

že je rozšlapána

má hlavička,

Ona by se za mě

pomodlila,

mši svatou by za mě

sloužit dala.

Ach, bože máj milý!

kdož jí poví?

kterak pak se ona

o mně doví?

A když pak už bylo

po patálí,

mnoho pro nás lidí

naříkali!

Přišlo poručení

na sedláky,

aby šli pochovat

ty vojáky.

Šachtu vykopali

s patnáct sáhu,

tam nás naházeli

na hromadu.

Nehašené vápno

nasypali:

všecky hezké panny

zaplakaly!“

Už jdou kamarádi,

už jdou do Čech,

každého uvítá

jeho otec.

Můj šepý otec

také půjde,

ale mne smutného

víc nenajde.

Kterak mne smutného

má najíti,

když už ns mém hrobě

roste kvítí!

Kterak mne má najít

na tom světě,

když už na mém hrobě

tráva květe!

Z Berounska.

1) Počíná se také takto:

Ach světe, můj světe!

ty panuješ:

ty upřímnou lásku

nemiluješ.

Počal jsem milovat atd.

301.

Jízda na vojnu.

(Nápěv 374.)

Co se to tam blyští

za tou voborou?

Horažďovsky hoši

na vojnu jedou.

Dej jím pán Bůh štěstí,

aby dojeli,

aby žádnej nespad

s koně do vody.

Žádnej jinej nespad

jen ten mlynářojc:

bude pro něj plakat

Anna kovářojc.

Z Prachenska.

(Nápěv 612.)

Co pak se to blejská

tam tou dolinou?

Lhotečtí mládenci

na vojnu jedou.

Dej jim pán Bůh štěstí,

aby vyhráli,

aby nespad žádnej

s koně do jámy.

Spadne-li, tak spadne

ten šafářovic,

bude pro něj plakat

Lídka Vaňkovic.

Z Berounska.

302.

Ouvárek.

(Nápěv 533.)

Nešťastnej ouvárek,

že jsem já ho sik‘!

vzali mě na vojnu,

já jsem musel jít;

vzali mě na vojnu

to pro mou milou,

že jsem já miloval

každej den jinou.

Z Klatovska.

303.

Potěcha.

(Nápěv 53.)

Boleslav, Boleslav,

to krásné město:

neplač, nekvil, nenaříkej,

moje nevěsto!

„Jak pak nemám, smutná,

plakat, naříkat,

když tě vidím do vojenských

šatů oblíkat.

Ty vojenské šaty

trápí srdce mé!“

Neplač pro mě, nenaříkej,

zas se sejdeme.

„Jak pak se sejdeme,

když leprva jdeš?

co pak ty mně, můj holečku,

co pak mně pošleš?“

Pošlu ti psaníčko

nejedno v roce:

abys ty vždy dověřila

mé věrné lásce.

Z Chrudimska.

304.

Vojenský závdavek.

(Nápěv 346.)

Jeníček v maštali

vrany koně češe,

ohlíží se stranou,

kdo mu co přinese.

Nesou ti, Jeníčku,

dvě pouta a zámek:

dává ti, Jeníčku,

císař pán závdavek.

Dej pozor, Jeníčku,

až půjdeš od panny,

čekají tam na tě

Novodvorští páni.

Novodvorští páni

rádi tebe mají:

koníčka vraného

a palaš ti dají. –

A já jsem jim ušel

až k bílému dvoru,

tam jsem sobě vylez

na vysokou horu.

Tam bylo mé spaní

do dne, do svítání,

až mne má panenka

zvolala k snídaní.

Z Hradecka.

305.

Trucovitost.

(Nápěv 846.)

Nanynko, Nanynko!

ty jsi trucovitá:

kdybys byla moje,

bejvala bys bita.

Bejvala bys bita

to lískovou holí:

že tě tvá matička

za rok nezahojí!

Za rok nezahojí,

ani za dvě léta:

abysi věděla,

že půjdu do světa.

Za rok, za dvě léta

bude z tebe žena,

a já budu nosit

šavli u řemena.

Šavli u řemena,

boty šněrovaný:

abysi zpomněla

na mé milování.

Na mé milování,

na moji dobrotu,

že jsem k vám chodíval

každičkou sobotu.

Každičkou sobotu –

sedumkrát za tejden:

abys to věděla,

že se víc nesejdem!

Z Prachenska.

306.

Nevšímavý.

(Nápěv 141.)

Choděnce, Lučice

kolem ohrazeny:

vzali mé na vojnu

pro mé potěšeni.

Vzali mě, dali mně

koníčka vraného:

a já si vyskočím,

sednu si na něho.

Z Klatovska.

307.

Huláni.

(Nápěv 484.)

Huláni, huláni!

malovaný dětí:

když sedne na koně,

tak jako pták letí.

Jaky má kalhoty

takový má boty:

přijde do hospody,

tancuje bez noty.

Z Táborska.

308.

Huláni.

(Nápěv 434.)

Huláni, huláni!

malovany děti:

kde kerá panenka,

ta za vámi letí.

Hustopeč, Hustopeč

je krásné městečko:

když my tam přijedem,

pijeme vínečko.

Hustopečská brána

pěkně malována:

procházejí se tam

huláni s pannama.

Z Chrudimska.

309.

Tah na Turky.

(Nápěv 135.)

Husaři, husaři,

pěkné koně máte:

já s vámi pojedu,

kterého mi dáte?

Kterého jiného,

než toho vraného?

já si ho osedlám

a sednu na něho.

Já si ho osedlám

bílými povlaky,

abys mne poznala,

až přijdu s vojáky.

Já si ho osedlám

červenou dykytou,

abys mne poznala,

až bude před bitvou.

Já si ho osedlám

zeleným brokátem,

abys mne poznala,

až pomašírujem.

Až pomašírujem

tři sta mil za Prahu:

tam spatřím, má milá,

tureckou armádu.

Až pomašírujem

tři sta mil za Vídeň:

tam spatřím, má milá,

celou Tureckou zem.

Celou Tureckou zem,

tu cizou krajinu:

tam já ti, má milá,

tam já ti zahynu.

Z Klatovska. – Srov. Suš. 579: Kol. I, 364; Žeg. p. 203.

310.

Po čem znáti?

(Nápěv 79.)

Po čem jsi, má milá!

po čem´s mě poznala?

„Po vraném koníčku,

že jsem ho sedlala.

Já jsem ho sedlala

červeným brokátem:

abych tě poznala,

až budeš vojákem.

Já jsem ho sedlala

zelenou dykytou:

abych tě poznala,

až bude před bitvou.“

Z Prachenska. – Srov. Suš. 572.

311.

Odchod.

(Nápěv 135.)

Ten Lužanskej zámek

veliká vejška je:

vylez naň, má milá,

podívej se na mě.

Podívej se na mě,

jakej kabát nosím:

abysi věděla,

že se tě neprosím.

Neprosím, neprosím,

prosit se nebudu,

abysi věděla,

že já tvůj nebudu.

Z Klatovska.

312.

Loučení.

(Nápěv 81.)

Což je mi bývalo

veselo vyjiti,

když se rozvíjelo

pod našima 1) kvítí.

Nyní mi nastalo

smutné rozloučení,

že mám zbaven býti

svého potěšení.

Kdo mne ho zbavuje?

vojanští stavové:

napsali psaníčko,

že musím do pole.

Do pole šírého,

před císaře pána:

plakala má milá

do bílého rána.

Nesedej, má milá!

nesedej vedle mne,

aby tvé slzičky

nekapaly na mne.

„Nech mne, můj holečku!

nech mne tu sednouti,

aby mé srdéčko

mohlo odměknouti.“

Z Prachenska. - Srov. Suš. 576. – 1) Rozuměj: okny.

313.

Odvedený.

(Nápěv 141.)

Nastokrát děkuju

svý zlatý mamince,

že je mě chovala

v cicový peřince.

Chovala, chovala,

nevěděla komu:

když mé vychovala,

vzali mě na vojnu.

Na vojnu mě vzali,

ani se neptali,

jak jsou mě mi starší

těžko vychovali!

Z Klatovska.

314.

Výčitek.

(Nápěv 259.)

Kdybys byl, Honzíčku,

poslouchal matičku,

nebyl bys teď nosil

po straně šavličku.

Neměl bys šavličku

a koně vranýho:

nebyl bys poslouchal

člověka cizího.

Z Plzeňska.

315.

Soužení.

(Nápěv 311.)

Když jste mne nechtěli

vymáhati z vojny:

nynčko se dívejte,

jaky mám soužení.

Když jste za mnou přišli,

já první vartu stál:

nynčko se dívejte,

co jsem já už vystál.

Co jsem já už vystál,

co eště vystojím:

všecko to, má milá, 1)

pro tě rád přestojím.

Z Táborska.

1) to pro tě, má milá,

že k tobě nechodím.

316.

Vojákova smrt.

(Nápěv 722)

Přeškoda na stokrát

tý krve červený,

že bude vylita

po trávě zelený!

Po trávě zelený,

po studený rose:

až mě můj koníček

po poli roznese.

Neumřu na zemi,

umřu já na koni:

až se s něho svalím,

šavle mi zazvoní!

Z Táborska. – Srov. Suš. 592.

317.

Do boje.

(Nápěv 55.)

Kumburskej zámeček

vršku kulatýho:

dostal jsem koníčka

pěknýho vranýho.

Trubači troubili,

podkůvky klapaly:

Jičínsky panenky

ty pro nás plakaly.

Neplačte, panenky,

a vy moji známí:

nepudeme sami,

půdou všickni s námi.

Půdou tam hrabata,

páni potentáti:

nejedna matička

musí zaplakali.

Nejedna matička,

nejedna sestřička,

ta kerá na vojně

má svýho bratříčka.

„Děkuju ti, hochu,

za tvoje chození:

aby ti pán Bůh dal

šťastny navrácení!“

Děkuju ti, holka,

cos mě ráda měla:

aby ti pán Bůh dal

hodnýho manžela!

Z Jičínska.

318.

Dragouni.

(Nápěv 346.)

Dragouni zelení!

kam jste se poděli?

jako byste nikdy

v Brandejse nebyli!

Dragouni zelení!

kam vás odtud dali?

proti Francouzovi

jste mašírovali.

Dragouni zelení!

bude se vám stejskat,

až francouzské šavle

budou na vás blejskat!

Z Kouřimska.

319.

Maďaři.

(Nápěv 346.)

Mládenci, mládenci!

co jste se dočkali,

že vám vaše vlásky

v Praze vostříhali?

Vlásky vostříhali,

bílej kabát dali,

a tak vás zahnali

zrovna na Maďary.

Maďaři, Maďaři!

co sobě myslíte,

že tak české hochy

tuze zabíjíte?

Z Klatovska.

320.

Husárek.

(Nápěv 151.)

Já husárek malý,

botky rozedrany:

já na vojnu nepojedu,

až budu mít novy.

Tatíček to slyšel,

ven z komůrky vyšel;

botky mu dal udělati,

na vojnu jet musel.

Z Čáslavska.

321.

Husarka.

(Nápěv 151.)

Já husarka malá

mezi husarama:

husarů je kumpanyje,

a já jedna sama.

Kdyby bylo ještě

těch husarů dvě stě,

já bych se jim postavila

jako švarny děvče.

Z Čáslavska.

322.

Poslední tanec.

(Nápěv 704.)

Už s tebou, má milá,

naposled tancuju:

už já odtud zejtra

ráno pryč pomašíruju.

Až budu vojákem,

zeleným dragounem:

což se budu vozívati

na koníčku vraném!

Z Budějovicka.

323.

S Bohem!

(Nápěv 644.)

Ta Strahovská brána 1)

pěkně malována,

stojí pod ní má panenka

celá uplakána.

Co pláčeš, naříkáš,

když mě tu ještě máš?

potom můžeš pro mě plakat,

až mne neuhlídáš.

Místo domu mého

mám koně vraného,

šavličku a karabinu,

a sedlo na něho.

Místo krásných panen

pár pistolí na něm:

Adie, má nejmilejší,

buď tu s pánem Bohem!

Na koníčka skočím,

šátečkem zatočím:

Adie, má nejmilejší!

já se ti poroučím.

Na koníčku sedím,

smutně sobě hledím:

neplač pro mě, má panenko!

že tě neuvidím.

Nedívej se za mnou

oči ti vypadnou:

škoda těch tvejch modrejch očí, 2)

komu se dostanou!

Z Hradecka a z Berounska. – Srov. Suš. 590.

1) Ta Moravská brána.

2) tehdáž jsi se mohla dívat,

když’s byla mou pannou!

324.

Zvolený stav.

(Nápěv 644.)

Rodičové chtějí,

abych byl páterem:

a já jsem sobě umínil

býti švališerem.

Darmo, můj tatíčku!

darmo nakládáte:

a já páterem nebudu,

to se podíváte.

Kdyby se trefilo

kázaní dělati:

přišly by tam hezké panny,

musel bych se smáti.

Kdyby se trefilo

pannu zpovídati:

já bych se moh´ omejliti,

chtěl bych objímati.

Kdyby se trefilo

v noci k nemocnému:

já bych mohl zablouditi

k děvčeti hezkému.

Z Berounska. – Srov. Kol. II, 170.

325.

Zpomínky vojínovy.

(Nápěv 549.)

Překrásné hvězdičky,

jak jste vy maličky!

což jste vy mne těšívaly

ty noci celičky!

Jedna z vás nejvíce,

ta jasná dennice:

ta mne vždycky vodívala

k mé zlaté panence.

Měsíčku v oblacích,

jak jsi ty vysoko!

jak je má zlatá panenka

ode mne daleko!

Vždycky mně říkával

můj milý tatíček,

že mně bude dobře chutnat

komisní chlebíček.

Vždycky mně říkala

má zlatá matička,

že mně bude někdy dobra

z koleje vodička.

Vždycky mně říkával

můj milý bratříček,

že mně bude pěkně svědčit

ten vraný koníček.

Vždycky mně říkala

má zlatá sestřička,

že mně bude pěkně slušet

po straně šavlička.

Vždycky mně říkali

mí milí přátelé,

že mě taky jednou v poli

nepřítel zabije.

Do pole potáhnu,

a v krvavém boji

ještě jednou si zpomenu

na panenku moji.

Kopali hrobeček

v tom zeleném hájku:

ještě jednou mně pozdravte

mou zlatou panenku.

Měj se tam už dobře,

moje potěšení!

neplač, nekvil, nenaříkej,

radši se pomodli.

Z Berounska. – Srov. Čel. I, 23; Suš. 566.

326.

Stráž noční.

(Nápěv 139.)

Jak je hezky stráží stát,

když měsíček svíti:

ještě lepší milovat

holku jako kvítí.

Z Hradecka.

327.

Rekrut.

(Nápěv 368.)

Má panenko rozmilá!

proč pak jsi tak fortelná,

žes vojáky s kverama

pod okny stát nechala?

Už vojáci s kverama,

ponocní s lucernama

a verbíři s poutama

stoji mezi vratama.

Povídají verbíři,

že se líbím císaři;

pouta na nohy mi dali,

do Prahy mě dodali.

Pudrovaná hlavička,

po straně je šavlička:

tám hle slojí má milá,

utírá si očička!

Z Prachenska.

328.

Odvedený.

(Nápěv 3.)

Ach bolí mě, bolí mě

to srdéčko v mém těle:

však už mně to dávno povídali,

že mě vrchnost odvede.

Konšelové, rychtáři

okolo mne obchází,

a ta moje nejmilejši kouká,

brzo-li mě naloží.

Už ležím já na voze,

těžký pouta na noze:

zapřáhněte čtyry vraný koně,

pojedeme ku Praze.

V Praze na mě čekají,

bílej kabát mi dají;

a ty moje kudrnaty vlásky

ty mi tam ostříhají.

Ještě já se podívám

k Vyšehradským zahradám,

jest-li tam kde moje nejmilejší,

já si na ni zavolám.

Ani ji tam nevidím,

ani ji tam neslyším:

s kým pak já se, má zlatá panenko,

s kým pak já se potěším!

Z Plzeňska. – Srov. Suš. 230.

(Nápěv 3.)

Já se dycky ohlídám

k těm Pušperským zahradám:

jest-li tě tam, moje potěšení!

jest-li tě tam uhlídám.

Třebas já tě nevidím,

jen když já tě uslyším:

já se s tebou, moje nejmilejší!

já se s tebou potěším.

Z Klatovska.

329.

Odjezd.

(Nápěv 441.)

Na tom našem nátoníčku,

na tom našem nátoní

otočil se můj Jeniček,

otočil se na koni.

Otočil se semo tamo, 1)

otočil se semotam:

„Komu tě tu, má panenko,

komu tě tu zanechám?

Zanechám tě bratříčkovi,

zanechám tě bratrovi:

když nemůžeš moje býti,

budeš kamarádovi.“

Z Berounska. – Srov. Suš. 366.

1) Otočil se na koníčku,

na konicko sedlaném:

„Nemysli si, má panenko,

že se spolu doslaném.“

330.

Odhodlané.

(Nápěv 977.)

Když jsem já šel od své milé,

bylo slunce vysoko:

podívej se, má panenko,

jak jsem já už daleko.

„Daleko jsi, můj holečku!

daleko jsi ode mne:

ale jseš-li tak upřímný,

však ty přijdeš zas ke mně!“

Byl jsem od ni troje hony,

ještě na mě volala:

„Odpust mi, můj nejmilejši,

v čem jsem tě rozhněvala!“

Rozhněvala jsi mě jednou,

víc mne hněvat nebudeš:

já si sednu na koníčka,

ty tu sama zůstaneš.

„Nezůstanu, nezůstanu,

a já můžu s tebou jet:

rodičové na hřbitově,

ti nebudou nie vědět.

Bratr, sestra nelaskavi,

ti mi bránit nebudou:

já si sednu na koníčka

a pojedu za tebou.“

Z Berounska. – Srov. Čel. I, 64; Krol. č. 539; Suš. 598; Kol. I, 875; Vójc. I, 244; Ol. 427.

331.

Odchod.

Když jsem já šel od své nejmilejší,

svítil měsíc vysoko,

acb Bože!

svítil měsíc vysoko:

podívej se, má zlatá panenko,

jak jsem já už daleko,

ach Bože!

jak jsem já už daleko.

Byl jsem od ni čtyry hony polí,

ještě za mnou volala,

ach Bože!

ještě za mnou volala:

„Zůstaň tady, můj zlatej holečku!

zůstaň s námi do rána,

ach Bože!

zůstaň s námi do rána.“

Já jsem se jí začal vymlouvati,

že mám krmit koníčky,

ach Bože!

že mám krmit koníčky:

ona začla sobě utírati

svoje modré očičky,

ach Bože!

svoje modré očičky.

Co pak pláčeš a sobě naříkáš,

když mě tady ještě máš?

ach Bože!

když mě tady ještě máš:

teprva plač a sobě naříkej,

až mne víc neuhlídáš,

ach Bože!

až mne víc neuhlídáš.

Z Budějovicka.

332.

Prudká láska.

(Nápěv 277.)

Ku Praze je dlouhá cesta,

je tam dlouhá silnice:

vzal jsem si tě, má panenko,

vzal jsem si tě do srdce.

A do srdce velmi prudce,

vypustit tě nemohu:

a teď tě tu musím nechat,

sám pojedu na vojnu.

Z Klatovska.

333.

Šátek.

(Nápěv 277.)

V Praze bylo na rathouze

tři čtvrti už na pátou,

když jsem se dal zverbovati

pro panenku mou zlatou.

Když mi štěstí sloužit nechce,

ode mne se vzdaluje:

co mé srdce milovalo,

víc milovat nebude.

Kde máš šátek, co jsem ti dal,

ten kterej jsem nosíval,

do kterého moje jmeno

do rohu jsem vyšit dal?

Z kapsy vyndej, na oheň dej,

popel do povětří dej:

aby lidé říct nemohli,

že jsem bejval tvůj milej.

Z Berounska.

334.

Verbování.

(Nápěv 538.)

Za tou naší stodoličkou,

za tou naší stodolou

plakala tam má panenka,

plakala tam nade mnou.

Proč pak pláčeš a naříkáš?

já ti pomoct nemohu:

v Holomouci na dva placi

verbujou tam na vojnu.

Z Táborska. – Srov. str. 119, ř. 102.

335.

Ptáček posel.

(Nápěv 747.)

Leť ty ptáčku přes ty lesy,

pozdravuj tam rodiče:

aby pro mě neplakali,

že mám veselý srdce.

Let ty ptáčku přes ty lesy,

pozdravuj tam mou milou:

aby na mě nečekala,

že já už mám zas jinou.

Z Klatovska.

336.

Dobrovolník.

(Nápěv 414.)

Přiletěla holubička

přes ty pansky stodoly,

zahoukala, zaplakala, 1)

že jí chlapce odvedli.

Neplač, neplač, nenaříkej,

však já si tě přec vemu:

za rok, za dvě, za tři léta,

až zas z vojny přijedu.

Proto jsem se ns vojnu dat,

vojna se mně líbila:

abych viděl, jak se bijou

Francouzové s našima.

Alou muziky! s kuráži,

pudem do patálie:

dívati se na nás bude

královna Terezie.

Z Táborska. – 1) Srov. rkp. Krdv. Žežh.

Zakokáše, zaplakáše,

že nenie vesdy jaro.

337.

Dobrovolník.

(Nápěv 278.)

Proto jsem se na vojnu dal,

vojna mi se líbila:

koukni, holka, jak mi sluší

kamizola zelená.

Ta zelená kamizola

a vejložky červeny,

čapka žlutá, zlaty třapce

a knoflíky stříbrný.

Z Táborska.

338.

Milý vojákem.

(Nápěv 762.)

S tebou jsem se, holka, těšíval,

s tebou jsem se, holka, těšil,

dokud jsem tě v srdci nosíval,

dokud jsem tě v srdci nosil.

Hleď, hubičko, už jsem vojáček, 1)

hleď, hubičko, už jsem voják:

když jsi mne milovat nechtěla,  2)

nejčko muším mašírovat.

Kdybych věděl, že tě dostanu,

kdybych věděl, že budeš má,

koupil bych ti zlatej prstýnek,

má hubičko roztomilá!

Z Klatovska.

339.

Žena vojákova.

(Nápěv 762.)

Vždycky jsou se naši starali,

jakou by mně ženu dali:

dali mně po straně šavličku,

ještě mně ji připínali.

Z Budějovicka.

340.

Vyšívaný šátek.

Když jsem já šel okolo domečku,

kde má milá přebývá,

ach Bože!

kde má milá přebývá:

ona sedí u svého stolečku,

zlatem šátek vyšívá,

ach Bože!

zlatem šátek vyšívá.

Dobře je ti, má zlatá panenko,

zlatem šátek vyšívat,

ach Bože!

zlatem šátek vyšívat:

ale my teď ubozí vojáci

musíme mašírovat,

ach Bože!

musíme mašírovat.

Z Prahy.

341.

Vojáci.

(Nápěv 782.)

Vojáci jedou, jedou?

tam hle za horou;

potkali dívčici

v zelené kytlici,

vzali ji s sebou.

Z Prachenska.

342.

Voják nováček.

(Nápěv 160.)

Vždycky jsem myslíval,

že je vojna špás:

že tam budu tejden,

nebo dvě neděle,

přijdn domu zas.

Tejden, dvě neděle,

nebo hodinu:

ach, to sám pán Bůh ví,

mý rodiče zlaty,

kde já zahynu!

Zahynu-li v Turcích,

nebo Francouzích:

což bude matička

pro svého miláčka

těžké srdce mít!

Ani tak matička,

jako má milá,

ta která mne vždycky

po ty časy všecky

v srdci nosila.

Když přišel za bránu,

šátečkem točil:

Návrat mně, má milá,

Andulko rozmilá,

co jsem ti půjčil.

„Nemohu navrátit,

nejsem povinna:

ať ti to navrátí,

můj Jeníčku zlatý,

na vojně jiná.“

Z Berounska.

343.

Voják.

(Nápěv 760.)

Chceš-li holka vědět,

jakej je dům můj:

pod tím šírým nebem

to daleky pole,

to je ten dům můj.

Chceš-li holka vědět,

jaká strava má:

ta pečené koňská

a voda Dunajská,

ta je strava má.

Chceš-li holka vědět,

jaká postel má:

zelenej trávníček,

bílej jetelíček,

to je postel má.

Chceš-li holka vědět,

jaká peřina:

tašku dám pod hlavu,

pláštěm se přikreju,

to má peřina!

Z Prachenska.

344.

Verbování.

(Nápěv 190.)

Já se dycky ohlídám

k těm Pušperským zahradám;

já se dycky ohlídám,

jest-li tě tam uhlídám,

že si na tě zavolám.

Pojď sem, pojď sem, děvče my!

mám ti něco povědít:

že v tej Praze verbujou,

že v tej Praze verbujou,

mě tam taky chtějí vzít.

Z Klatovska. – Srov. str. 446, č. 328.

345.

Německý učitel.

(Nápěv 155.)

Já jsem chlapec císařský,

kdo jste děvčátka hezky:

já vás budu verbovati,

kerá mi se chcete dáti,

naučím vás německy.

Z Budějovicka.

346.

Poslední jízda.

(Nápěv 41.)

Až já pojedu přes ten les,

jen ty mě, koníčku, pěkně nes:

stupej a stupej,

jenom nedupej,

nes mě k mej milej nejposlez.

Z Táborska.

347.

Nařek před časem.

(Nápěv 477.)

Nic mne tu netěší

jen ta panská zahrada,

po který jsem chodil,

svou panenku vodil,

žalostně plakala.

Co pláčeš, naříkáš,

když mě tu ještě máš?

teprv budeš plakat

a smutně naříkat,

až mne neuhlídáš.

Z Klatovska.

348.

Vzpomínka.

(Nápěv 72.)

Co jsem vám udělal,

sedláčkové zdejší!

že jste vy mě vzali,

na vojnu mě dali

pro mou nejmilejši?

Široký daleky

to Kláštersky pole:

na něm se prochází,

když slunce vychází,

potěšení moje.

Z Budějovicka.

349.

Odjezd do vojny.

(Nápěv 692.)

Už do vojny jedeme, jedeme:

dobře se tu mějte!

však vy na nás brzičko,

o má zlatá matičko,

stokrát zpomenete!

Ach bratříčku, bratře můj, bratře můj!

osedlej koníčka,

že já musím pryč odjet,

od mého srdéčka.

Když jste bratra zabili, zabili,

zabité mě taky:

dejte pozor na sebe,

a na svoje děti.

Když jste bratra zabili, zabili,

zabité nás oba:

ponese nás vodička

kolem Jarošova.

Ponese nás, ponese, ponese

na jedlové deštce:

bude plakat, naříkat

černooké děvče.

Z Čáslavska.

350.

Sebranský rekrut.

(Nápěv 658.)

Ten Sebranský kostelíček,

vůkol něho černý les:

ještě se podívám,

také-liž uhlídám,

jede-li můj milý kdes.

Ach, jede můj milý,

jede na tom vraném koníčku,

on sobě připíná,

on sobě připíná

na levý bok šavličku.

Jak sobě šavličku připjal,

postavil se před svůj dům;

zaplakal, zaželel,

zaplakal, zaželel,

až pod ním zařičel kůň.

Ach, má rozmilá matičko!

což pak vy mne neznáte,

že vy mne s mým koněm

před tím naším domem

tak dlouho stát necháte?

Jak matička uslyšela,

na ulici vyběhla:

„Vítám tě, můj synu!

kdo tě dal na vojnu,

kdo je toho příčina?“

Dal jest mě na vojnu vzíti

náš Sebranský milostpán:

na vojnu mě vzali,

provazy svázali,

ještě ke mně vartu dal.

A ta varta u mne stála

od večera do rána;

a jak pán Bůh den dal,

a jak pán Bůh den dal,

odvezli mě do Brna.

Jak mě do Brna přivezli,

zastavili u brány:

„Otevřete vrata,

vezem vám rekruta,

Sebranský to poddaný.“

Ach, má rozmilá matičko!

já vás prosím velice,

ublížit nedejte

a neubližujte

mojí mladé manželce.

Dá-li jí Bůh v roce synka,

nebo hezkou dcerušku,

já jí z vojny pošlu,

já jí domů pošlu

vyšívanou podušku.

Vyšívanou poduštičku

a růžový povíjan:

tu máš na památku,

můj zlatý obrázku,

že jsem tebe miloval.

Z Chrudimska. – Srov. Kol. I, 867; Žeg. P. 158.

351.

Vandrovní.

(Nápěv 366.)

Má panenka v hrobě leží,

mé srdéčko po ni touží;

hrajte mně, trubte mně,

zahrajte mně marš:

už se beru pryč od vás.

Až já odtud povandruju,

komu já si požaluju?

hrajte mně atd.

Požaluju své matičce,

dám hubičku své sestřičce:

hrajte mně atd.

Z Klatovska.

352.

Voják.

(Nápěv 113.)

Háj – háj – háječku zelený!

už jsem já na vojnu chycený:

na vojnu mě vsáli,

provazy svázali,

daleko, široko do světa zadali.

Háj – háj – zelený háječku!

už mám já po boku šavličku:

šavle ocelová,

ta je moje žena,

ona mě vyseká, až mi bude třeba.

Z Táborska. – Srov. Čel. II, 55.

353.

Odvedenec.

(Nápěv 754.)

Vzali mě na vojnu od panny

a bílý kabát mi dali:

kabátek běloučký,

červeny vejložky,

to mně darovali.

Dostal jsem koníčka vraného

a pěkně osedlaného:

s tím těšit se budu,

až odtud pojedu

do pole šírého.

Z Prachenska.

354.

Vojenský trubač.

(Nápěv 657.)

Ten náš slouha

troubí zdlouha

pěkně vesele:

ten nám bude vytrubovat,

až budeme mašírovat

před nepřítele.

Z Budějovicka.

355.

Odvedený.

(Nápěv 66.)

Co pak jsem vám,

páni sousedově!

co pak jsem vám udělal?

že jste vy mě vzali,

na mě žalovali,

pan hejtman mě odevzdal.

Zahrajte mně,

páni muzikanti,

zahrajte mně nahoru!

má panenka praví,

abyste nehráli,

že já musím na vojnu.

Já na vojnu,

má zlatá panenko!

já na vojnu nepudu:

pro ty šaty drahy,

zlatem krumplovany

já vojákem nebudu!

Z Klatovska. – V nápěvu svrchu poznámenaném (ř. 66) třeba k textu tomuto vynechati pátého a sedmého taktu.

356.

Loučení.

(Nápěv 492.)

Já tu nebudu,

věru nebudu,

nebudu tu sloužit:

je tu má milá,

holka rozmilá,

bude po mně toužit.

Já tu nebudu,

věru nebudu

tu cestičku šlapat:

přijde má milá,

holka rozmilá,

bude pro mě plakat.

S Bohem, má milá,

holka rozmilá,

na koníčka sedám:

snad tebe více,

mé milé srdce,

nikdy neuhlídám.

Zajedu kdesi

v nory a lesy,

do cizí krajiny:

však tebe předci

milovali chci,

mé srdce jediný.

Z Táborska. – Srov. Čel. II, 40.

357.

Zbytečné toužení.

(Nápěv 32.)

Andnlinko moje!

už mně vedou koně,

pojedeme přes lesy:

bejvala jsi moje,

než mně dali koně,

ale nejčko už nejsi.

Co pak se mám soužit

a po tobě toužit,

vím, že tě nedostanu:

kdyť já mám děvčátek

jako koukolátek

k Varvažovu tu stranu.

Z Prachenska.

358.

Dělostřelec.

(Nápěv 478.)

Nic mně to líto není,

že sloužím císařovi:

přeci se mám lepší,

nežli švec a krejčí;

nic mně to líto není,

že sloužím císařovi.

Štukknechti koně mají,

pěkně je osedlají;

kanony, honbice

stojí u vesnice:

pyksmistři, připravte se!

srdce se v těle třese.

Z Budějovicka.

359.

Příčina zármutku.

(Nápěv 646.)

Když jsem šel cestičkou

ztrápený,

sed jsem si pod strůmek

zelený:

tam jsem hořce plakal

a sobě naříkal

pro mé potěšení.

Když jsem šel cestičkou

k Jičínu,

věděl jsem já toho

příčinu:

příčina taková,

že už nebudeš má,

že už jdu k odvodu.

Z Jičínska.

360.

Milý na vojně.

(Nápěv 749.)

Vykoukala z okynečka

z nejhořejšího,

spatřila na vraném koni

nejmilejšího;

hned mu vrátka otvírala,

uctivě ho přivítala,

ruku podala.

„Vítám tě, můj nejmilejší,

vítám tě, milý:

moji rodiče jsou rádi,

že tebe vidí;

šavle po straně se blyští,

s tou jsi oddán až do smrti –

až tě zabijí!“

Vždyť nemusí na té vojně

každého zabit:

Bon na nebi všemohoucí

bude mne chránit;

až já budu u armády,

budou moji kamarádi,

budou mne bránit.

Z Klatovska.

361.

Dobrovolník.

(Nápěv 214.)

Ještě mě v kolíbce

kolíbali, ouvej!

kolíbali, už mně vo tej vojně

povídali,

ouvej! povídali:

děvče moje,

neplač pro mě,

dal jsem se na vojnu

dobrovolně.

Z Budějovicka. – Srov. str. 437, č. 299.

362.

Lucerna.

(Nápěv 290.)

Nešťastná lucerna,

ta mi zhasit;

než jsem se vobrátil,

varta přišla:

tu mě vzali

a svázali,

dali mě pro milou

do šatlavy.

Minul den, druhej den,

třetí taky,

dala se má milá

po mně ptáti:

kde já chodím

a co činím,

že já mou panenku

nenavštívím.

Z Budějovicka.

363.

Hlavy bolení.

(Nápěv 290.)

Což pak se ti stalo,

moje milá?

že jsi se tak celá

proměnila;

že jsi smutná,

celá bledá:

zdali tě hlavička

rozbolela?

Kterak by mě hlava

nebolela?

vokolo Tábora

velká vojna:

vezmou-li tě,

můj holečku,

budu mít zármutek

na srdéčku.

Z Budějovicka.

364.

Výplata.

(Nápěv 678.)

Můj zlatej tatíčku!

já vás prosím,

vyplaťte mě z vojny,

Vždyť jsem váš syn.

Vždyť jsem váš syn,

vaše dítě:

jest-li pak mě z vojny

vyplatíte?

Kdyby má matička

živa byla,

ona by mě z vojny

vyplatila.

Vždyť jsem váš syn atd.

Má zlatá matičko!

tvrdě spíte,

vy o mém soužení

nic nevíte.

Vždyť jsem váš syn atd.

Kdybyste, matičko,

to věděla, rakev by se s vámi

otevřela!

Vždyť jsem vás syn atd.

Z Prachenska.

365.

Rekrut.

(Nápěv 697.)

Už jsou vojáci

za Čimelici:

zavázali mně

pentličkou vlasy,

pentličkou bílou,

to pro mou milou,

že jsem miloval

každej den jinou.

Z Prachenska.

366.

Tažení na Turka.

(Nápěv 301.)

Když jsme na vrany

koně sedali,

tenkrát panenky

pro nás plakaly.

Panenky od nás,

neplačte pro nás:

Turka zaženem

a přijedem zas.

Z Budějovicka.

367.

Zrušená láska.

(Nápěv 465.)

Neřek jsem dnes tejden,

že budu voják,

že budu nosívat

na kvéru bodák;

pro potěšení

bílé řemeni:

neplač, má panenko!

nic plátno není.

Až tady pojedu,

podíváte se,

jak za mnou má milá

šátek ponese;

šáteček červený

a láska je v něm:

když jsi mne nechtěla,

což je mi po něm!

Z Budějovicka.

(Nápěv 218.)

Neřek jsem dnes tejden,

že budu voják!

a když mé svázali,

co mám už dělat?

vzali mě mocí

od milej v noci;

já pláču, naříkám,

nemám pomoci.

Až tady pojedu

naší krajinou,

eště si zpomenu

na svoji milou:

hory a lesy!

má milá, kde jsi?

už mi zavázali

pentličkou vlasy.

Vlasy zavázaný,

tvářičky blednou:

ví pán Bůh nebeský,

jak bude se mnou!

dali mi šaty,

palášek zlatý:

už jsem já, nebožák,

už jsem zajatý.

Z Táborska. – Srov. Suš. 568.

368.

Vzkázání.

(Nápěv 45.)

Až tady pojedu

přes Budějice,

zkázu pozdravení

mojí panence:

není-li tak pyšná,

aby ven vyšla, 1)

se mnou se naposled

rozloučit přišla.

Z Budějovicka.

1) aby ke mně přišla,

mej zlatej matičce

psaníčko nesla.

369.

Odchod.

(Nápěv 602.)

Už mne nebudeš,

má zlatá panenko,

už mne nebudeš

podvádívat:

já sednu na koně,

pojedu do boje;

budeš se za mnou

smutně dívat!

Z Táborska.

370.

Nedbalý.

(Nápěv 551.)

Nedbáš, když máš

po straně palášek,

nedbáš, když máš

po straně palaš:

palášek po straně,

flintu na rameně;

nedbáš, když máš

po straně palaš.

Z Klatovska.

371.

Markytánka.

(Nápěv 758.)

Vždycky jen se ptala,

kde armáda stála,

že by ona ráda

za vojáky:

že veme putničku,

do ní kořalíčku,

že bude prodávat

na krejcárky.

Z Táborska.

372.

Huláni a štukknechti.

(Nápěv 709)

Už jsou ti huláni

pryč mašírovali,

už jsou ti huláni

pryč odjeli:

huláni odjeli,

štukknechti přijeli,

což jsou ty děvčátka

naříkaly!

Z Budějovicka.

373.

Škaredá žena.

(Nápěv 10, 848.)

Pořád mně dávají,

co se mně nelíbí,

pořád mně dávají,

co já nechci:

dávají mně starou,

ošklivou, bublavou:

co se mně nelíbí,

toho nechci!

Lepší je, tatíčku,

na vraném koníčku,

lepší je, tatíčku,

na vojnu jít,

nežli se oženit,

škaredou ženu mít;

lepší je, tatíčku,

vojákem být.

Z Berounska.

374.

Kůň vraný.

(Nápěv 44, 449.)

Ns vojnu nepudu,

ani nepojedu,

dokud mi císař pán

koně nedá:

koníčka vraného,

sednu si ns něho,

žádnej mne do smrti

neuhlídá.

Z Budějovicka.

375.

Rozloučení.

(Nápěv 509.)

Pěkně se zelená

Klášterská krajina, zelená, zelená,

zelená se:

podívej se na mě,

potěšeni moje,

jak mě můj vranej kůň

pěkně nese!

Na koníčka sedám,

s mou milou se žehnám:

Podej mně, má milá,

ruku pravou!

Ruku mně podala,

smutně zaplakala:

„Bodejž bych já mohla

jeti s tebou!“

Z Budějovicka.

376.

Odjezd.

(Nápěv 44, 598.)

Až tady pojedu,

já se nevohlídnu,

já tu potěšení

více nemám:

potěšení moje

šavlička do boje –

na tebe, má milá,

zapomínám!

Na koníčka sedám,

ještě se vohlídám,

koho jsem rozhněval,

za to žádám:

Prosím vás, kdo tu jste,

nýčko mi vodpusťte –

snad vás už nikdy víc

neuhlídám.

Z Budějovicka.

377.

Loučení.

(Nápěv 598, 599)

Slyšel jsem, viděl jsem

koníčky řejchtati,

slyšel jsem, viděl jsem

koně řejchlat:

koníčky řejchtati,

mou milou plakati,

že budem do pole

mašírovat.

Z Budějovicka.

378.

Odchod.

(Nápěv 293)

Když jsem šel okolo

bajku zeleného,

vykoukaly za mnou

černé oči:

oči, nekoukejte,

raděj se schovejte,

protože vy moje

nebudete.

Když jsem šel od milý,

pěkně mně troubili;

kukačka na dubě

zakukala:

kukačka kukala,

má milá plakala,

že jí už holečka

odloudili.

Z Berounska.

379.

Podíváni.

(Nápěv 531.)

Podívej se eště,

černovoky děvče,

podívej se eště

vokýnkem ven:

jak mně pěkně hráli,

kdy mě vyváděli,

kdy mě vyváděli

z kasáren ven.

Z Domažlicka.

380.

Voják pán.

(Nápěv 531)

Podívej se na mě,

potěšení moje,

podívej se na mě,

moje milá:

jak jsou udělali,

koně vosedlali,

jak jsou udělali

ze mne pána!

Z Budějovicka.

381.

Sluníčko.

(Nápěv 92.)

Má milá hubičko,

bude-li ti teskno,

jenom se podívej

na sluníčko:

kady sluníčko jde,

tady mašíruje,

tady mašíruje

naše vojsko

Z Klatovska.

382.

Rada.

(Nápěv 10.)

Hej, pane hejtmane!

kterak udéláme,

aby mě má milá

zase chtěla?

„Vem vody, umej se,

šátečkem utři se:

bude tě milovat

holka jiná.“

Z Hradecka.

383.

Lhostejná láska.

(Nápěv 211.)

V Jičíně verbujou,

pískají, bubnujou:

má zlatá panenko,

mám-li se dát?

„Dej ty se nebo ne,

co je mně do tebe;

já za tě nebudu

na vartě stát.“

Z Bydžovska.

384.

Škoda tě.

(Nápěv 10.)

Škoda tě, Jeníčku,

že máš tu šsvličku,

škoda tě, Jeníčku,

že jsi voják!

v všední den, ve svátek

máš bílej kabátek;

škoda tě že musíš

mašírovat!

Z Táborska.

385.

Neplač.

(Nápěv 459.)

Neplač, nenaříkej,

že jsem já na vojně,

neplač, nenaříkej,

že jsem voják:

vždyť jsem tě prosil,

klobouček nosil;

ty jsi mi nechtěls

ruku podat.

Z Hradecka.

(Nápěv 62.)

Neplač, holka, pro mě,

že jsem já na vojně;

neplač, holka, pro mě,

že jsem voják.

Já sedím na vose,

mám pouta na noze;

muším mašírovat

až ku Praze.

Pomoct si nemohu,

poruě pánu Bohu:

až já z vojny přijdu,

vemu si tě.

Z Chrudimska.

(Nápěv 669.)

Neplač, holka, pro mě,

že jsem já na vojně,

neplač, holka, pro mě,

že jsem voják:

sedím na špalíčku,

pucuju šavličku,

natírám řemeny,

kouřím tabák.

Z Prachenska.

386.

Pozdravení.

(Nápěv 211.)

Když jsem šel od Prahy

s psaním do Kolína,

dal jsem tam mou milou

pozdravovat:

aby se vdávala,

na mě nečekala,

že já se nemůžu

z vojny dostat.

Z Čáslavska.

387.

Pražská šenkýřka.

(Nápěv 458.)

Já jinou nechci

než Pražskou šenkýřku,

já jinou nechci

než šenkýřku:

ona má dukáty,

z vojny mě vyplatí;

já jinou nechci

než šenkýřku.

Z Táborska.

388.

Nejhorší chvíle.

(Nápěv 746.)

To mně bylo nejhůř, 1)

když mě dali na váz,

dali mně koníčka,

celej se lesk:

všecko se blejskalo,

přece se stejskalo

od mý znejmilejší

na vojnu ject.

Z Prachenska.

1) Protivinští páni

na vojnu mě vzali,

dali mně koníčka atd.

389.

Psaní.

(Nápěv 169, 746.)

Vy Vorličtí páni, 1)

napište mi psaní,

dejte je mej milej

na Pražskej most:

aby se vdávala,

na mě nečekala;

že já si nemůžu 2)

z vojny pomoct.

Z Prachenska.

1) Protivinští páni.

2) že já mám ve světě

děvčátek dost!

390.

Rozloučení.

(Nápěv 515.)

Pistole mi dejte,

koně vosedlejte;

ještě mně mou milou

ven vyvolejte.

Ruce jsme si podali,

s pánem Bohem si dali,

že jsme my se s mou panenkou

rádi mívali.

Z Klatovska.

391.

Chlapík z Polské.

(Nápěv 80.)

Já jsem chlapík z Polské,

dobře mi ´de hexecírka;

já jsem chlapík z Polské,

dobře mi to ´de:

psali vo mě Kútští páni,

že voni mě vodchovají,

že muším na vojnu,

že muším za ně.

Z Domažlicka.

392.

Útěk do Uher.

(Nápěv 397.)

Můj zlatej holečku!

kde jsi koně pás?

na zelený louce,

viděl tě šafář:

už je na tě navedíno

u samýho purkrabího,

že budeš nositi

po straně palaš.

„Má zlatá panenko!

nebojím se nic:

sednu na koníčka

a pojedu pryč:

svaž ty sobě svoje šaty,

mažeš se mnou jeti taky;

pojedeme spolu,

nepřijdeme víc.“

Můj zlatej holečku!

kam pak pojedem?

„Má zlatá panenko!

zrovna do Uher:

tam se budem dobře míti,

místo vody vínko píti;

dělat nemusíme,

dělat nebudem.“

Z Budějovicka.

393.

Myslivci.

(Nápěv 408.)

Myslivci, myslivci!

vy verbujete,

já bych se k vám taky dal,

mne nevemete:

já stříleti neumím,

frajkunstům nerozumím:

já se k vám přece dám,

snad se naučím.

Nic se, bratře, nestarej,

pojď, podej ruku;

vem klobouček na hlavu,

šavličku k boku:

však my ukážem tobě

na tom Pražským ostrově:

jest-li se ti průba zdaří,

čest bude tobě.

Hej, bratří, nestůjte!

hledte nalejvat,

novýho kamaráda

pojďte přivítat:

ruku jemu podejte,

na zdraví mu připité:

muzikanti, vesele

marš nám zahřejte!

Bratři kamarádi!

veseli buďme,

a těm karabáčníkům

teď se vysmějme:

že jsme jim zrak vytřeli,

dali jsme se, kde chtěli;

až nás oni odvedou,

jsme nečekali.

Z Berounska.

394.

Potěcha.

(Nápěv 43.)

Až já pojdu z Vorlíka, z Vorlíka,

dám si troubit marš;

moje milá naříká, naříká,

že nepřijdu zas.

Mlč, má milá, mlč neplač,

však já přijdu brzy zas:

nepřijdu-li v čtvrt létě, půl létě,

přijdu v roce zas.

Z Prachenska.

395.

Poslední otázka.

(Nápěv 442.)

Ještě se tě, můj holečku,

něco chci zeptat:

až ty na vojnu odjedeš,

mám-li já se vdát?

„Proč bysi se nevdala?

na koho bys čekala?

vyber sobě tak hezkyho,

jako jsi sama.“

Z Klatovska.

396.

Srdnatý chlapík.

(Nápěv 442.)

Na vršíčku, na kopečku

jsú tam husaři,

maji krátký košilečky

jako rybáři:

voni se tam sekaje,

šavličkama cvinkajú;

má milá se za mě bojí,

že mě zabijú.

Nezabijú, nezabijú,

já palášek mám:

čtyrydvacet těch husarů

sám já posekám.

Já jsem chlapík jako pták,

po miluju, nechám tak,

sednu na koně vranýho,

pojedu vodsád.

„Vyletěla holubička

přes ten panskej dvůr,

zaplakala, zažehla,

že nebudeš můj!“

Mlč, Handulko, mlč nepláč,

vono bude zas jinač,

bude-li v tom vůle boží,

sejdeme se zás.

Z Domažlicka.

(Nápěv 447.)

Pod vršíčkem, nad vršíčkem

jsou tam husaři,

mají modré kamizoly,

jako šumaři;

oni se tam sekajou,

šavličkama řinkajou:

zkázala mně má panenka,

že mě zabijou.

Nezabijou, nezabijou,

já se jim nedám:

půl tuctu těch modrejch ptáků

sám já posekám;

já jsem chlapík jako lev,

má panenka – mlíko, krev:

kdo mně na ni rukou šáhne,

zví, jak je můj hněv.

Z Prachenska.

397.

Odjezd.

(Nápěv 40.)

Až já odtud pryč pojedu

přes ten zelenej sad,

ohlídnu se na vše strany,

kde jsem bejval rád;

kde jsem já rád bejvával,

hezké holky miloval:

nynčko musím mašírovat,

nechat milováuí.

Můj koníček z hnědá vraný

pode mnou skáče;

má panenka černovoká

žalostně pláče:

Mlč, má milá, mlč neplač,

nemůže to bejt jinač;

dá-Ii pán Bůh, vrátím-li se,

shledáme se pak zas.

Z Prachenska.

398.

Milá za milou.

(Nápěv 23.)

Alou, alou! zahrajte mně

hodně z vesela,

že mně moje nejmilejši

vodpověděla:

z toho si nic nedělám,

klobouk na stranu si dám;

proto že jsem švárnej jonák,

sobě zazpívám!

Zelená je švárná barva,

lásky barva je;

černovoky děvče hezký

už mne miluje:

upřímně mne miluje,

štěstí mnoho slibuje,

až se domu z vojny vrátím,

že bude moje.

Já už sedím na mém vraném,

vraném koníčku;

přiveďte mně, kamarádi,

mou holubičku:

ať se se mnou rozžehná,

bílou ruku mi podá,

přes pole mne vyprovodí

holubička má.

Z Berounska.

399.

Voják.

Ach, já nešťastný v tom světě,

co já sobě počít mám?

miloval jsem hezkou holku,

tu sousedovic Lenorku:

nastojte! mně ji

pantáta brání,

že mně jí nedá,

že nedovolí.

Už jsem císařským vojákem,

mám palášek po straně,

musím pilně vartu státi,

nesmím se žádného báti:

to všecko pro tě,

nešťastný otče,

že’s mně nechtěl dát

dceru v dobrotě.

Z Klatovska.

400.

Zverbovanec.

(Nápěv 35.)

Přeškoda nastokrát,

že musím zanechat

milování:

začal jsem milovat,

muším mašírovat

bez meškání.

Dal jsem se na vojnu

pod lejthary,

když po všech ulicích

v Českých Budějicích

verbovali.

Z Prachenska.

401.

Odchod na vojnu.

(Nápěv 188.)

Jaro se otvírá,

kvítí květe,

trada tradadada tradada!

žežulička kuká

v hustým lese,

trada tradadada tradada!

slavíček v hájíčku

tluče svou písničku:

že já budu nosívsti

šavličku.

Myslila‘s, má milá,

že je to špás, trada atd.

a nynčko ze špásu

zármutek máš, trada atd.

teď budeš naříkat

a na mě zpomínat,

a já budu pryč od tebe

mašírovat.

Z Klatovska.

402.

Rulán.

(Nápěv 189.)

Jaro se otvírá,

všecko se usmívá,

teskno je seděli;

stromy zelenají,

ptáčkové zpívají,

radost je si vyjíti:

a já pěšky nepudu,

na koni sedět budu,

tu barvu zelenou

a pěknou červenou

rozjímati si budu.

Pan rytmistr ke mně:

„Pověz mi upřímně,

co tě k tomu nutí,

že u Prahy v logru

chceš se dát na vojnu

a chceš hulánem býti?“

A milostivý pane!

co žádám, ať se stane:

dávno už se souží,

mé srdéčko touží

po té zelené barvě.

Tu mě oblíkali,

štěstí vinšovali,

zelený kabát dali,

červeny vejložky –

ach což je to hezky! –

ty jsou mi darovali;

čepičku s fedrpušem:

Má panenko! pospěš sem,

podej mi ručičku

a dej mi hubičku,

už se spolu rozejdem.

Má panenka běží,

ručičkama lomí,

pláče a naříká:

„Ach, co’s to učinil

a mne tak zarmoutil?“

černé oči utírá.

Neplač a nenaříkej,

a prej mi té radosti;

vrať se zase domu,

poruč pánu Bohu –

máš tam mládenců dosti!

Z Klatovska.

Zpomínky historické

1.

Hrabě Valdštýn.

(Nápěv 390.)

Miletínští sousedi

hodni – traladritum

hodni jsou,

že oni se pod šavličkou

nene – traladritum

nenesou;

co propijou, zaplatějí,

žádného se neprosejí

ouvě – traladritum

ouvěrou.

Dali sobě privileje

zlatem – traladritum

zlatem psát,

aby mohli své panenky

milo – traladritum

milovat;

ta jim byla potvrzena

od hraběte Valdštejna

za du – traladritum

za dukát.

Z Bydžovska. – Valdštynové byli v letech 1560-1685 pány statku Miletínského. –; Srov. Suš. 718.

2.

Hrabě Špork.

(Nápěv 732.)

Okolo Lysý, Lysý

jsou pěkný lesy:

Špork hrabě tam býval,

po Labi jezdíval –

kde jsou ty časy!

Když on plul tudy, tudy,

hrály mu dudy;

všude po všem břehu

stály v velkém sběhu

lidí hromady.

Na obě strany, strany

měl svy poddaný:

házel jim sedmíky,

tak ctil on rolníky

sobě oddany.

Z Boleslavska. – Tato píseň týče se Františka Antonína hraběte Šporka, jenž pro svou dobrodinnost, nábožnost a lásku k vědám potud ještě zůstává v paměti lidu prostého někdejších statků Šporkovských. Zemřel dne 30 Března 1738.

3.

Hrabě Breda.

(Nápěv 217.)

Běda nám, běda!

koupil nás Breda:

z bohatejch sedláků

nadělá žebráků,

běda nám, běda!

Z Hradecka. – Píseň sedláků snad někdejšího statku Skřivanského v Jičínsku.

Ze sedmileté války.

4.

Bavor

1741.

(Nápěv 345.)

Obouvej, synáčku,

obouvej bačkory:

půjdem na Bavora,

leží nám za humny.

Z Čáslavska.

5.

Prus před Prahou

1744, 1-15 Září.

(Nápěv 305.)

Když Prus do Čech mašíroval,

Prahu mu zavřeli;

von nepřestal do ní házet,

až mu vodevřeli.

Z Budějovicka.

6.

Brandeburci

1757.

(Nápěv 147, 289.)

Zle matičko, zle matičko,

zle matičko, zle!

Brandeburci, Brandeburci,

Brandeburci zde:

mají velký čepice,

zchytají nám slepice;

zle matičko, zle matičko,

zle matičko, zle!

Zle matičko, zle matičko,

zle matičko, zle!

Brandeburci, Brandeburci,

Brandeburci zde:

maji dlouhy kabáty,

poberou nám dukáty

zle matičko, zle matičko,

zle matičko, zle!

Z Čáslavska. – Srov. Kol. I, 42.

7.

Brandeburk.

(Nápěv 318.)

Košilička roztrhaná,

sotva drží na těle:

počkej, počkej, Brandeburku,

počkej, půjdem na tebe, juch!

počkej, půjdem na tebe!

Z Čáslavska.

8.

Vyhrůžka.

(Nápěv 521.)

Počkej, Brandeburku,

mám já na tě kulku,

abys nechodíval

do Čech na cibulku!

Z Čáslavska. – Srov. Kol. I, 43.

9.

Bitva u Kolína

1757, 18 Června.

(Nápěv 626.)

Kolíne, Kolíne!

na pěknej rovině:

nejeden synáček

u tebe zahyne.

Kolíne, Kolíne!

nejsi hoden státi:

nejedna matička

synáčka tam ztratí.

Matička synáčka,

sestřička bratříčka;

nejedna panenka

svého milovníčka.

Z Čáslavska. – Srov. Suš. 585.

10.

Bitva u Prahy

1757, 20 Června.

(Nápěv 761.)

Štukknechti naši

zavezli kusy

k Bílé hoře:

zavezli kusy,

zahnali Prusy –

bude dobře.

Z Budějovicka.

11.

Potěcha sedláků

po sedmileté válce.

(Nápěv 313.)

Kmotře Vávro! kmotře Řího!

nestejskej si nic;

že jsi přišel o kobylu,

nedbej na to nic;

kobyl ve světě více,

nakoupíš jich tisíce:

jen když Brandeburk nespálil

naše vesnice.

Stejskejme si, jak jen chceme,

co to zpomůže?

jen když nám ještě neleze

přes hlavu kůže:

přijde zase dobrý čas,

nahradí se všecko zas;

dočkáme se toho brzo,

jako husa klas.

Z Bydžovska.

Z turecké války.

12.

Bělohrad

1789.

(Nápěv 346.)

Bělohrad, Bělohrad!

je to krásné město:

císař pán povídal,

že rozbourá všecko.

Turek mu odepsal,

že se ho nebojí:

že okolo něho

samá voda stojí.

Bělohrad, Bělohrad,

turecké pomezí:

nejednej mamičky

synáček tam leží.

Nejeden synáček,

upřímnej bratříček,

nejednej panenky

hezkej milovniček!

Z Prachenska. – Srov. Suš. 584.

Z francouzské války.

13.

Škoda chasy!

1792-1813.

(Nápěv 544.)

Kam se nám poděli mládenci?

kam se nám poděla chasa?

páni ji pobrali, na vojnu ji dali –

Francouz z ni nadělal masa.

Z Prachenska.

14.

Osudný bál.

1814.

(Nápěv 139.)

Strojte, panenky, strojte bál,

dokud nepřijde generál:

až se generál navrátí,

někdo to smrti zaplatí.

Léta 1814 ležel pluk jistého ruského generála v kraji Berounském. Jeden důstojník, jeho příbuzný, byl se svým oddělením ubytován v jistém městě blíže Berouna a velmi tam byl oblíben, až i bály jemu k vůli strojili. Důstojník při takových příležitostech nešetřil peněz, a když se mu jich jednou nedostávalo, pomohl sobě z vojenské pokladnice, kteráž mu byla svěřena. I nezůstalo to tajno, a důstojník byl vojenským soudem odsouzen. Na tento příběh

vztahuje se písnička svrchu položená, kterou pak v tom městě zpívali. Některé zpomínky historické nalézají se již také napřed mezi písněmi vojenskými, totiž: ze sedmileté války na str. 448 č. 336 a na str. 464 č. 868; z turecké války na str. 441 č. 309 a na str. 455 č. 366: z války francouzské na str. 443 č. 818 a z války maďarské (1849) na str. 443 č. 319.

Písně rozpravné.

a) Světské.

1.

Zakletá dcera.

(Nápěv 708.)

Vandrovali hudci,

dva pěkní mládenci.

Řek´ jeden druhému,

bratr bratru svému:

„Slyšíš, milý bratře!

vímť já dřevo krásné.

Dřevo javorové,

na housličky dobré.

Pojďme, je utněme,

houslí nadělejme.

Houslí mně a tobě,

ať zahrajem sobě.“

Když ponejprv ťali,

dřevo zavzdychalo.

Když podruhé ťali,

krev se vy prýštila.

Když potřeli fali,

dřevo promluvilo:

„Nesekejte, hudci,

vy pěkní mládenci!

Však já nejsem dřevo,

jsem já krev a tělo.

Jsem pěkná děvečka

tu z toho městečka.

Matka mě zaklela,

když jsem vodu brala.

Když jsem vodu brala,

s milým si postála:

Abych zdřevěněla

a javorem byla.

Javorem vysokým

s tím listem širokým.

Jděte, hudci, jděte,

mé matce zahrejte.

Zahřejte u dveří

o té její dceři.“

Hudci počnou hráli,

matička plakati.

„Nehřejte mi, hudci,

vy pěkní mládenci!

Nic vy mi nehřejte,

v srdce nebodejte.

Dosti já hoře mám, 1)

když dcery své nemám.

Přenešťastná máti,

co klne své děti!“

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 143; Kol. II, 4; Rog. 70; Mein. 122.

1) Mám já dosti hoře

po dceři Barboře.

2.

Sirotek.

(Nápěv 480.)

Osiřelo dítě

o půl druhém létě.

Když už rozum bralo,

na matku se ptalo.

„Ach táto, tatíčku!

kde jste děl mamičku?“

„Tvá matka tvrdé spí,

žádný jí nezbudí.

Na hřbitově leží

blízko samých dveří.“

Jak dítě slyšelo,

na hřbitov běželo.

Špendlíčkem kopalo,

prstíčkem hrabalo.

Když se dohrabalo,

smutně zaplakalo.

„Ach mámo, mamičko!

promluvte slovíčko.“

„Mé dítě, nemohu!

mám na hlavě hlínu.

A na srdci kámen –

hoří jako plamen.

Jdi, dítě, jdi domů,

máš tam jinou mámu.“

„Ach není tak milá,

jako vy jste byla.

Když má chleba dáti,

třikrát jej obrátí.

Když vy jste dávala,

máslem jste mazala.

Když hlavičku češe,

krev potůčkem teče.

Když vy jste česala,

vy jste objímala.

Když nožičky myje,

o škopíček bije.

Když vy jste mývala,

vy jste je zlíbala.

Když košilku pere,

p mne neprokleje.

Když vy jste právala,

vy jste si zpívala.

„Jdi domů, mé dítě, 1)

zejtra na úsvitě přijdu,

vezmu si tě.“

Dítě přišlo domů,

položilo hlavu.

„Ach táto, tatíčku!

už vidím mamičku.

Má mamička milá,

celá pěkná bílá!“

„Co, dítě, co děláš?

vždyť mamičku nemáš!

Vždyť nikdo tu není,

marné tvé vidění.“

„Ach táto, tatíčku

chystejte rakvičku.

Má dušička Bohu,

mé tělo do hrobu.

Do hrobu – k mé matce,

ať jí zplesá srdce!“

Jeden den stonalo,

druhý den skonalo,

třetí pohřeb mělo.

Píseň po celých Čechách více méně známi. – Srov. Suš. 159; Žeg. P. 75, 145; Vraz I, 145; Lit. (Čel.) 51; H. Lož. 155: D. Luž. 90; Mein. 89.

1) Odtud počíná ukončení jiné takto:

„Jdi, dítě, jdi domů,

poruč pánu Bohu!“

„Mamičko nepůjdu,

tady plakat budu.

Vy tu spíte v hrobě:

vemte si mne k sobě!“

A na hrob, na trávu

položilo hlavu.

Do pláče se dalo,

žalostně plakalo.

V tom pláči usnulo,

s matkou se shledalo.

Opět jiný konec:

„Jdi jen, dítě, domu,

já za tři dni přijdu.

Tebe s sebou vezmu,

krk maceše strhnu.“

Dítě přišlo domu,

položilo hlavu.

„Ach táto, tatíčku!

dejte poduštičku.“

„Co, dítě, co činíš!

snad umřít nemíníš?“

„Ach táto, tatíčku!

chystejte rakvičku.

Mamička má přijde

a mne s sebou vezme.“

Macecha ze dveří,

a matka do dveří.

Do dveří vkročila,

macechu chopila.

Macechu chopila,

krk jí zakroutila,

dítě s sebou vzala.

Ostatní varianty v ukončení a v jednotlivých slohách, pokudž mi známo, méně jsou důležité, a protož jich vynechávám.

3.

Rubáš.

(Nápěv 247.)

„Kdo to chodí po hřbitově?

šlape trávu na mém hrobě.

Šlape travičku zelenou,

sráží rosičku studenou.“

„Já jsem to, otec duchovní,

který slouží služby boží.“

„Když jsi ty otec duchovní,

oznam tam mé mladé paní;

At mi si je rubáš nový,

rubáš nový, spravedlivý.

jenž není v sobotu předený,

v neděli do mše válený:

Že tu v něm nemohu shniti,

ani v zemi pokoj míti.“

Paní hnedky klíče vzala,

všechny truhly zotvírala,

plátno brala, rubáš šila.

„Kdo to chodí po hřbitově?

šlape trávu na mém hrobě.

Šlape travičku zelenou,

sráží rosičku studenou.“

„Já jsem to, tvá mladá paní,

nesu ti ten rubáš nový,

rubáš nový, spravedlivý.

Jenž není v sobotu předený,

v neděli do mše válený.“

„Když jsi ty má mladá paní,

vstup sem ke mně do mé jámy,

a klíče nech na znamení!“

Jak jest do jámy vstoupila,

jáma se za ní zasula.

Vyletěli dva holoubci,

vyletěli na zvonici.

Tak jsou žalostně houkali,

jakoby hrana zvonili.

Jak to děti uslyšely,

hned tam na hřbitov běžely:

„Máti naše, máti milá!

komu jsi nás poručila?“

„Komu, mé děti, jinému,

než pánu Bohu samému!

A vy druhy, co jste hruby,

poslouchejte jedno druhy.

A pacholátko nejmladší

ať mně sám pán Bůh opatří!“

Z Táborska. – Srov. Suš. 108; II. Luž. 92; Mein. 13.

4.

Milá v hrobě.

(Nápěv 295, 296.)

Když jsem šel přes ten černý les, 1)

žaly tam dvě panny oves.

Řekněte vy mně, panenky,

mého srdce holubinky:

Žne-li tu také má milá?

je-li tak zdráva jako já?

„Ach není, není – umřela,

včera tejden pohřeb měla.“

Ukažte mně tu cestičku,

kudy nesli mou holčičku.

„Dobrá cesta, povědomá,

rozmarínkou opletená.

Dobrá cesta, až nahoru

k tomu novému hřbitovu.

Kudy ji nesli mládenci,

tudy vyrostli kamenci.

Kudy ji nesly družičky,

tudy vyrostly růžičky.“

Ukažte místo, kde leží.

„Za kostelíčkem u dveří.“

Dvakrát jsem hřbitov obešel,

mé milé hrob jsem nenašel.

Po třetí hřbitov obcházím,

mé milé hrob tu nacházím.

„Kdo to šlape po mém hrobě, 2)

že nedá mrtvým pokoje?

Čuchá travičku zelenou,

sráží rosičku studenou.“

Vstaň, má milá, vstaň z hrobu ven,

podívej se, tvůj milý jsem.

Třetí rok dnes mi vypršel,

a já si pro tebe přišel.

„Ráda bych já vstala z hrobu,

ale nemohu pro mdlobu

Mé srdéčko je sklíčené,

ruce, nohy zdřevěnělé.

Hledej, milý, mezi hroby,

má tam hrobař své nádobí.

Má tam motyku a ryčku:

vykopej si svou holčičku.

Až mé vykopáš z hrobu ven,

pak si mě s sebou domu vem!“

Moje milá vykopaná,

rozmarínkou opletená,

však co po ní - je studená!

Kam´s, má milá, dary dala,

které jsi ode mne brala?

„Jest-li jsem já dary brala,

já jsem jich s sebou nevzala.

Má matička ty dary má, 3)

jdi, ona ti je zase dá.

Máš tam šáteček červený,

a v něm prstýnek stříbrný.

Ten šáteček hoď do trní,4)

bude konec milování.

Ten prstýnek hod do moře,

bude konec všeho hoře.“

Zvoňte zvony na vše strany,

umřelo mi potěšení.

Svadnul mi mladé růže květ,

protož mne mrzí celý svět!

Z Táborska. – Srov. Čel. I, 4; III, 16; Suš. 94; Vójc. I, 56; II, 295; 01. 399; H. Luž. 34, 88; D. Luž. 92; Kor. 1, 109.

1) Když jsem jel z Prahy silnicí,

žaly tam panny pšenici.

Já se jich ptám, která je má?

ozvi se mi, moje milá!

„Tvoje milá už umřela atd.

2) „Kdo to šlape po mém hrobě,

cuchá mi trávu na hlavě?“

Jsem tvůj milý, z vojny jedu,

čtyry vrané koně vedu.

Pátého mám na provodě:

vstaň má milá, vyprovoď mě!“

3) Něco jsem chudým rozdala,

něco mé matince dala.

Prstýnek má panímáma,

jdi, můj milý, ať ti ho dá.

Kus ho zahodíš do trní,

budeš milovat zas jiny.

Kus ho zahodíš do moře,

bude konec lásky hoře.

4) Ten prstýnek hoď do vody,

ať mne hlavička neboli.

šáteček hoď na Pražský most,

však máš tam jiných děvčat dost.

5.

Zaklené děvčátko.

(Nápěv 649.)

Teče voda od Tábora, 1)

teče okolo javora;

všecky lávky pobrala,

jen jedinkou nechala.

Kudy mysliveček chodil,

děvčátko za ruku vodil.

Utrh‘ jabko s jabloně,

a pustil je po vodě:

„Plyn, jablíčko, kam ty ráčíš,

jen ať se mně nepomáčiš;

plyň, jablíčko, plyň dolů,

tam pod javor do mlýnu.“

Jak jablíčko připlynulo,

čtyry kola zastavilo;

točit se jim nedalo,

vodu na břeh vyhnalo.

„Proč se, kola, netočíte,

mé srdéčko netěšíte,

tak jako jste těšily,

dokud jste se točily?“

Byl myslivec na Táboře,

procházel se po oboře;

pásal on tam jeleny,

měl klobouček zelený.

S jeleny se obírával,

hezké holky milovával;

poslal svého jelena

tam pod javor do mlýna.

„Běž, jelínku, po potoku,

nic nelituj svého skoku,

běž tam dolů do mlýna,

kde se javor zelená.

Tam na břehu pod javorem

najdeš děvčátko státi,

mou panenku rozmilou

smutně hořekovati.

Čtyry mlýnské kola stojí,

neštěstí se v mlýně rodí!

před ní sehni parohy,

a skoč s lávky do vody.

Tam kde první je kolečko,

přijdeš a najdeš jablíčko;

to vbodni na parohy,

a pospěš do obory.“

Noc se blíží – jelen běží,

a pod ním se země třese;

na parůžku jablíčko

pěkné červené nese.

Vzal myslivec, vzal jablíčko,

rozkrojil je v polovičko:

vyletělo ptačátko,

bělounké holoubátko.

Nevěř, nevěř myslivečku,

že to bylo ptačátko:

bylo, bylo zaklené

jedno krásné děvčátko.

Z Hradecka a z Berounska.

1) Teče voda od Štukravy,

teče okolo Jihlavy atd.

6.

Zavedený ovčák.

Pase ovčák, pase ovce

v pěkném zeleném klobouce,

pase na kopečku

v březovém háječku.

Pod dubem tu z nenadání

dvě panenky stály,

ovčák jim dal dobrý večer,

ony se mu smály.

Jedna byla celá bílá,

jako holubička,

druhá k němu švitořila,

jako vlaštovička:

„Pojď, ovčáčku! pojď ty s náma,

vyspi se u nás do rána;

a ty tvoje ovce

ať je pase, kdo chce.“

Vzaly jsou ho za ručičku,

do hor s nima zašel:

svých oveček a chaloupky

nikdy víc nenašel.

Z Bydžovska. – Srov. Čel. III, 14.

7.

Ženich umrlec.

(Nápěv 255.)

Poslyšte panny

a vy mládenci,

co jest se stalo

v městě Kamenci.

Byl tam řemenář

a ten měl syna,

ten si namluvil

dceru ze mlýna.

Ta její matka

v tom zbraňovala:

„Radš tě utopím,

než bych tě vdala!“

A ten řemenář

jak to uslyšel,

on se rozhněval

a do světa šel.

A na té cestě

slovo si dali,

aby rok a den

na se čekali.

Ta její matka

psaní napsala,

že už svou dceru

tejden provdala.

Napsala psaní

drobnou literou,

že už má dceru

tejden provdanou.

A ten řemenář

jak to uslyšel,

on se rozstonal,

třetí den umřel.

Když se ta dcera

dočkat nemohla,

šla pod oblohu,

jej zaklínala:

„Kdybysi ty byl

v pekle zavřený,

ty tu musíš být

v tom okamžení!“

Ta její matka

nad ní horlila,

aby domů šla

a se modlila.

„Darmo modleni,

když já se trápím;

pro potěšení

věk si ukrátím!“

Dřív než hvězdičky

svítit počaly,

venku před domem

koně dupaly.

„Ach Bože, Bože!

kdo to k nám jede?

otvírejte se

vrata oboje!“

„Jedn, má milá,

jedu pro tebe:

bez tebe nemám

v hrobě pokoje.

Vstávej, má milá!

s lože bílého,

musíš opustit

manžela svého.“

„Ach, já žádného

manžela nemám,

na tě, můj milý,

toužebně čekám!“

„Vstávej, má milá,

vstaň se šněrovat;

čas mi dochází,

nemohu čekat.

Můj kůň je rychlý

jak střelná rána:

ujede s námi

sto mil do rána.“

A když vyjeli

z města za bránu,

hosti čekali

na jejich svatbu.

A když přijeli

k místu hřbitova:

„Otvírejte se

vrata hrobová!“

Otvírejte se

vrata hrobová:

vezem nevěstu,

svatba hotová!“

Černé dvéře se

hned otevřely,

a milý s milou

v hrobě zmizeli.

Když nemohli být

za živa svojí,

nyní po smrti

pospolu spějí.

Z Prachenska. – Srov. Suš. 111; Žeg. II, 37.

8.

Panna a pekelní páni.

Úlomek.

(Nápěv 615.)

Stroj se, panno, stroj se,

více nemeškej se,

už je čas, hodina,

bysi s námi jela.

„Počkejte, vy páni,

černí zemanové!

až já vám zazpívám,

tatíčka zavolám.

Ach táto, tatíčku!

což tak tvrdě spíte,

což tak tvrdé spíte,

že mě neslyšíte?

Probuďte se ze sna,

já se s vámi žehnám,

já se s vámi žehnám,

víc vás neuhlídám.“

Z Budějovicka.

9.

Heřman a Dornička.

(Nápěv 792.)

Po neděli za svítání

česal Heřman koně vrany.

Přišla k němu jeho matka,

přinesla mu čtyry jabka.

„Kam pojedeš, Heřman mladý,

že máš koně osedlaný?“

„Pojedu já pro svou milou,

pro Dorničku roztomilou.“

„Nejeď, Heřman, nejeď pro ni,

pošlem pro ni koně vrany.“

„To bych ani neudělal,

abych sobě lidí nazval

a k posledu doma zůstal!“

„Bodejž Heřman hlavu srazil,

víc se domu nenavrátil!“

Jeli, jeli, přece jeli,

na citeru, housle hráli,

troubili a bubnovali.

A když na louku přijeli,

na tu louku na širokou,

pod tu lípu, pod vysokou:

Koníček zlámal nožičku,

Heřmánek srazil hlavičku.

Dlouho stáli, rozmlouvali,

a muziky pořád hrály.

Dlouho stáli, nevěděli,

jest-li by přec jeti měli.

„Jeďte vy jen přece pro ni,

pro mé zlaté potěšení.

Nebude-li mně samému,

bude bratru nejmladšímu.“

Jeli, jeli, přece jeli,

na citeru, housle hráli,

troubili a bubnovali.

A když přijeli nahoru

k Novosedlickému dvoru:

„Jdi, Dorničko, jdi otvírat,

tvoje svadebčany vítat.“

Jak Dornička otevřela,

hned se celá polekala.

„Vítám, páni svadebčani!

kde jste ženicha nechali?“

„Ženich ten nám doma zastal,

aby k svadbě stoly chystal.“

„U kolik jsem svadeb byla

a nikde jsem neviděla.

Aby ženich doma zůstal,

svadebčanům stoly chystal!“

Matička jí brání jíti,

až ženicha budou míti.

„Jen vy nám ji přece dejte

a Dorničce nezbraňujte.“

Matička ji vystrojila

a z domu ji provodila.

Když ji z domu provázela,

smutné sobě naříkala.

Jeli, jeli, zase jeli,

na citeru, housle hráli,

troubili a bubnovali.

A když na louku přijeli,

na tu louku, na širokou,

pod tu lípu, pod vysokou:

Dorna z vozu se nahnula,

krev červenon uhlídala.

„To je krev mého milého,

ach, Heřmánka rozmilého!“

„Ach! to není krev člověčí,

to je jenom krev zvířecí:

Zabil Heřman tučnou lani,

aby uctil svadebčany.“

Jeli, jeli, pořád jeli,

na citeru, housle hráli,

troubili a bubnovali.

A když přijeli nahoru

do Heřmanovébo dvoru:

„Jdete, matičko, k vítání

této nešťastné synové.“

„Vítám tebe, má synová!

bodejž jsi hlavu srazila,

než’s mého syna poznala!“

„Jdi ty, bratříčku, k vítání,

této neštastné švakrové.“

„Vítám tebe, má švakrová!

bodejž jsi hlavu srazila,

než’s mého bratra poznala!“

„Jdi ty, sestřičko, k vítání

této nešťastné švakrové.“

„Vítám tebe, má švakrová,

bodejž’s v roce syna měla!“

Matička jí za zlé měla,

že jest ji tak přivítala.

„Což pak vy mně za zlé máte?

vždyť pak vy mě taky vdáte!“

A když byli v půl večeře,

zvoní hranu na klášteře.

Jak Dornička uslyšela,

uleknutím zbledla celá.

„Ach, komuž to zvoní hranu?

jistě mému to Heřmanu!“

„Heřman, ten v komoře leží,

že ho jeho hlava bolí:

Umřelo jest pacholátko,

maličké to nemluvňátko.“

Jak Dornička uslyšela,

hned se pravdy domyslila!

Uleknutím na zem padla,

v okamžení dokonala.

Jak se věrně milovali,

tak je spolu pochovali.

Na hrob postavili kámen

a vyryli nápis na něm:

„Leží to Herman s Dorničkou,

jako bratr se sestřičkou.

Kdo okolo hrobu jdete,

za ně se tu pomodlete!“

Z Hradecka.

(Nápěv 716.)

Po neděli to pondělí

měl Heřmánek mít veselí.

Když byli tam nad tou lukou,

pod tou lípou pod širokou,

Koníček zlámal nožičku,

Heřmánek srazil hlavičku.

Když byli tam na tom dvoře

u nevěstiny mateře,

Vyšla matka k uvítání:

„Vítám vás, páni a paní!

Vítám vás, páni a paní!

kde jste ženicha nechali?“

„Ženich ten nám doma zůstal,

aby pánům stoly chystal.“

„Jak živa jsem neslyšela,

aby ženich zůstal doma!“

„Jen vy nám nevěstu dejte

a nás déle nezdržujte!“

Tu hned jim nevěstu dali,

troubili a pěkně hráli.

A když byli nad tou lukou,

pod tou lípou pod širokou,

Nevěsta s kočáru kouká:

„Čí pak krev se tu červená?“

„Zabil Heřman pěknou lani,

aby uctil svadebčany“

A když byli tam na dvoře

u ženichovy mateře,

Vyšla matka k uvítání:

„Vítám vás, páni a paní!

I všickni přátelé moji:

kde jste syna mi nechali?

O ty nevěsto nešťastná!

kýž byla ruku zlámala,

než mého syna poznala!“

Vyšel otec k uvítání:

„Vítám vás, páni a paní!

I všickni přátelé moji:

kde jste syna mi nechali?

Ó ty nevěsto nevděčná!

kýž byla hlavu srazila,

než mého syna poznala!“

Vyšla švakrová k vítání:

„Vítám vás, páni a paní!

I všickni přátelé moji:

kde jste bratra mi nechali?

Ó ty nevěsto! buď zdráva,

aby sto let živa byla!

Já se taky mám vdávati:

by mne měli tak vítati,

radš bych mohla tak nechati!“

Když pak první jídlo dali,

ponejprv hrana zvonili.

„Prosím vás, páni a paní!

komu pak ty hrana zvoní?“

„Umřelo pánu paňátko,

maličké to nemluvňátko.“

A když druhé jídlo dali,

podruhé hrana zvonili.

„Prosím vás, páni a paní!

komu pak ty hrana zvoní?“

„Umřelo pastýři dítě

ráno dnes, hned na úsvitě.“

A když třetí jídlo dali,

potřetí hrana zvonili.

„Prosím Vás, páni a paní!

komu pak ty hrana zvoní?“

„Ale komu pak jinému

nežli Heřmánkoví tvému!“

Dva nože za ňadra vzala

a na hřbitov pospíchala.

Jedním sobě hrob hrabala,

druhý do sebe vrazila.

„Kdo kolem hřbitova půjde,

každý nás litovat bude:

Tu hle leží milý s milou

to pro lásku pro upřímnou.“

Z Prachenska. – Srov. Čel. I, 26, 80; Suš. 82; Kol. II, 84; H. Luž. I, 31; Kar. I, 309.

10.

Bratr voják.

(Nápěv 116.)

V šírém poli lípa stojí,

pod tou lípou vojsko leží.

Trubač pěkně vytrubuje,

už to vojsko mašíruje.

„Já bych taky mašíroval,

kdyby mi kdo koně sedlal.“

Sestra mladší nemeškala,

hned koníčka osedlala.

Když koníčka osedlala,

přežalostně zaplakala.

„Neplač, neplač, sestro moje,

za dvě léta přijdu k tobě.“

Když dvě léta uplynula,

sestra bratra neviděla.

A on leží v šírém poli,

má hlavičku na dvě půly.

Vraný stojí kůň u něho,

nohou hrabe, lituje ho.

„Vstávej, vstávej, můj patrone!

dávej oves, seno moje.

Vždycky jsem se dobře míval,

dokud jsi mým pánem býval.

Nynčko ležíš v šírém poli,

máš hlavičku na dvě půly!

Máš hlavičku na dvě strany,

roznesou té straky, vrány.“

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 172; Kol. I, 891; Žeg. P. p. 68; Rog. 25; Karadž. I, 453; Sachar. IV, 299.

Jiný počátek:

Když vojáček mašíruje,

žádnej jeho nelituje.

Jenom ta jeho holčička,

kterou si vzal do srdéčka.

Já bych taky mašíroval atd.

11.

Porubaný synek.

(Nápěv 150.)

Za horama, za dolama

je tam postel s peřinama.

V té posteli synek leží,

porubanou hlavu drží.

Kdo ji rubal? dva vojáci,

rubali ji při měsíci.

Z Prachenska.

12.

Upálená.

(Nápěv 129)

Hořela lípa, hořela,

pod ni panenka seděla;

jiskřičky na ni padaly,

mládenci pro ni plakaly.

Což pak vy pro mě pláčete?

vždyť nejsem sama na světě,

vždyť nejsem sama jediná:

děvčat je plná dědina!

Z Chrudimska. – Srov. Čel. I, 47; Suš. 6411 Kol. I, 19; Rog. 90.

13.

Sestra travička.

(Nápěv 792.)

Stojí hruška v šírém poli,

pod tou hruškou kámen bílý.

Pod kamenem zlatý prsten,

skrz ten prsten tráva roste.

Kdo tu trávu zíti bude,

zlatý prsten nosit bude.

Žala ji tam moje milá,

prstenu přec nenosila.

Jeli tudy cizí páni:

„Pojeď, holka, pojeď snámi!“

„Já bych s vámi ráda jela,

kdybych bratra já neměla.“

„Bratra můžeš otráviti,

s námi můžeš předce jiti.“

„Kterak bych ho otrávila?

Jáť se tomu neučila.“

„Jdi do háje zeleného,

najdeš hada jedového.

Uvař mu ho v teplém mlíče,

on ti skoná v malé chvilce.“

Už bratříček z lesa jede,

javorové dřevo veze.

„Pojď, bratříčku, k snídaničku,

přichystala jsem rybičku.“

„Jaká, sestro, to rybička,

bez hlavičky, bez ploutvíčka?“

„Hlavičku já posnídala,

a ploutvíčka kočka vzala.“

A když bylo po snídaní,

bratr má se k umírání.

„Jdi, sestřičko, pro vínečko,

ať okřeje mé srdéčko.“

Nabrala mu vody z louže:

„Pí, bratříčku, to zpomůže.“

A když bylo po obědě:

„Běda, sestro, zle je, zle je!

Podej, sestro, poduštičku,

ať položím svou hlavičku!“

Podala mu tvrdý kámen:

„Spi, bratříčku, s Kristem pánem!“

A když bylo po večeři,

přijeli tam tři lékaři.

„Ó vy páni lékařové,

probodněte srdce moje.

Tělo dejte pod kamení,

ať ten oheň více není.

A z kamení do kostnice,

ať ta bolest není více.“

Jeden den ho pochovala,

a druhý den psaní psala:

„Přijeď, milý, bez prodlení,

už je bratr otrávený.“

„Když jsi bratra otrávila,

ani mne bys nešetřila.“

„Ouvej Bože, jaké hoře!

nemám bratra ani muže.

Bratra jsem si otrávila,

a muže jsem nenabyla!“

Z Berounska.

(Nápěv 676.)

Pásla Juda, pásla páva

od večera až do rána.

Přijel-tě k ní šelma Němec:

„Dej, Judýtko, dej ten věnec!“

„Já– ti věnec nemohu dát,

mámť já bratra, ten je voják.“

„Bratra můžeš otráviti,

mne si za manžela vzíti.“

„Jak pak bych ho otrávila?

jáť se tomu neučila.“

„Jdi do lesa jedlového,

najdeš hada jedového.

Usekni mu jen hlavičku,

přistroj mu ho za rybičku.“

Bratr z vojny domů jede,

čtyry koně vrané vede.

„Dej koníčky do maštale,

máš tam ryby přistrojené.“

„Jaké, sestro, máš rybičky

bez hlavičky – bez ploutvičky?“

„Hlavičky jsem usekala,

a ploutvičky kočce dala.“

A když bylo po snídaní,

bratr má se k umíráni.

„Ovej, sestro, hlava bolí

vem šáteček, zavaž mi ji.“

„Kdybych chtěla vázat hlavu,

nedala bych jídla z hadů!“

„Podej, sestro, poduštičku,

ať vypustím svou dušičku!“

Podala mu tvrdý kámen:

„Umři, bratře, umři na němí“

Už bratrovi hrany zvoní,

a Judýtku kati honí.

Už bratříčka k hrobu nesou,

a Judýtku kati vedou.

Už bratříčka ve hrob klatlou,

a Judýtku kolem lámou.

Z Hradecka.

(Nápěv 716.)

Žala holka, žala trávu

na tom podviničném stavu.

Jeli tudy cizí páni:

„Pojeď, holka, pojed s námi.“

„Já bych s vámi ráda jela,

kdybych bratříčka neměla.“

„Zbav se, holka, bratra svého,

dej mu hada jedového.“

Už bratříček z vojny jede,

čtyry koně s sebou vede.

A pátý hop! na provodě:

„Jseš-li, sestro, na svobodě?“

„Jsem, bratříčku, na svobodě,

jako ryba v čerstvé vodě!

Na, bratříčku, snídaničku,

připravila jsem rybičku.“

„Jaké, sestro, máš rybičky:

bez ploutviček, bez hlavičky!“

„Já hlavičky sama snědla,

a ploutvičky kočka zvedla.“

Po snídaní hlava bolí:

„Pojď, sestřičko, zavaž mi ji!“

„Kdybych chtěla hlavu vázat,

nechtěla bych jedu dávat!“

„Jdi, sestřičko, do lednice,

natoč vína do sklenice.“

Než sestřička s vínem přišla,

už z bratříčka duše vyšla.

„Ouvej, kde jsou moje růže!

nemám bratra ani muže:

Bratra jsem si otrávila,

a muže jsem nenabyla!“

Rozpletla si dva ruličky,

vypletla z nich dva nožíčky:

Jedním hrobek vykopala,

druhým krček podřezala.

Z Budějovicka. – Srov. Čel. II, 49. III, 9, 76, 108; Suš. 167; Kol. II, 82; Zeg. P. 81, 82; Vojč. I, 71, 282, 289; Karadž. I, 215; Kukulj. I, 214; Sachar. IV, .7.

14.

Otrávená milá.

(Nápěv 792.)

Tam nahoře pod lípami

tři mládenci spolu stáli,

o lásce si povídali.

Jeden začne povídati,

co chce panně darovali:

„Pěknou pentličku červenou,

stříbrem, zlatem vyráženou.“

Druhý začue povídati,

co chce panně darovali:

„Trochu utrejchu bílého

do nápoje smíchaného.“

Třetí začne hovořiti:

„Škoda pannám ublížiti.

Ale která je k libosti,

milujme ji s upřímností.“

Šla Ančička, šla pro vodu,

kde oni svou brali radu.

Šla pro vodu dolů k mostu:

„Pojď, panenko, pojď na poctu!“

Na poctu ji zavolali,

ze sklenice pít jí dali.

„Pí, napí se ze sklenice,

však nebudeš píti více!“

Ze sklenice se napila,

hned tu chvíli zbledla celá,

přišla domu, hned omdlela.

Stará matka se jí ptala:

„Co’s panenko, co’s dělala?“

„Hořkej nápoj jsem já pila,

otrávena jsem já byla!“

Pro milého si poslala:

„Což pak jsem vám udélala,

Že jste mne tak otrávili,

můj mladý věk zahubili!“

Z Hradecka. – Srov. Krol. II, 284.

15.

Zabitá sestra.

(Nápěv 716.)

V Černovicích v hustém lese

hezké děvče trávu seče.

Když travičky nasekala,

za sebe se podívala.

Spatřila tu mládenečka,

zeleného myslivečka.

„Co to, děvče, co to děláš,

že v mém lese trávu sekáš?

za to zde svůj život necháš!“

„Když mám tu svůj život nechat,

potřikráte chci zavolat.“

„Zavolej si třeba pětkrát,

neslyší tě než lesní pták.“

Když podruhé zavolala,

bratr mladší ji uslyšel,

bratru staršímu pověděl.

„Milý bratře! zle je s námi,

naše sestra volá v háji.

Honem koně osedlejme

a do háje pospíchejme.“

A když do háje přijeli,

vrané koně zastavili,

myslivečka tu spatřili.

„Co jsi zabil, myslivečku,

že máš zbarvenou flintičku?“

„Já jsem zabil holubičku

na tom našem jetelíčku.“

„To nebyla holubička,

to byla naše sestřička! –

Všecky panny věnce vijou,

jen mé sestře rubáš šijou.

Všecky panny v stříbře, v zlatě,

jen má sestra hnije v blátě!“

Z Táborska.

16.

Zabité děvče.

(Nápěv 716.)

V černém lese na pasece

švarné děvče trávu seče.

Jak nažala, navázala,

na milého zavolala:

„Pojď, Janečku, s druhé strany,

zdvihni na mé nůši trávy.“

Jednou rukou trávu zdvihal,

druhou rukou vínek snímal.

A když měla vínek sňatý,

hořce začala plakati.

„A když nemám vínku míti,

nechci déle živa býti!“

„Když jsi chtěla vínek míti,

neměla jsi mne volatí.

Vyvol sobě jedno z dvého,

nespoléhej na žádného.“

Ona sobě vyvolila,

třikrát k horám zavolala.

Jak ponejprv zavolala,

to se hora zelenala.

Jak po druhé zavolala,

tu se hora prohýbala.

Jak po třetí zavolala,

už ji matka nelyšela.

„Ach, synové! jeďte v hora,

naše děvče smutně volal“

Synové hned nemeškali,

k černým horám pospíchali.

Potkali tam mládenečka,

sousedového Janečka.

„Co jsi, Janku, co jsi zabil,

že’s šavličku okrvavil?“

„Zabil jsem já holubičku,

sedávala v okenečku.

Sedávala, vrkávala,

mně smutnému spát nedala.“

„Nebyla to holubička,

byla to naše sestřička!“

Sestra leží na trávníčku,

má posekanou hlavičku.

„Nyní půjdeš do vězení,

pomoci ti žádné neni.

Do vězení takového,

že nevyjdeš co živ z něho!“

Z Prachenska. – Srov. Suš. 191; Luž. I, 27; Rog. 69.

17.

Zajatá.

(Nápěv 295, 724.)

Byla lučina široká, 1)

na ní travička vysoká.

„Půjdem tam na ni, sestřičko!

nažnem travičky raníčko.“

Díval se na ně z okna král,

na své pachole zavolal:

„Vstávej, pachole! stroj koně,

pojedem na hon do pole.

Budem honiti srnčata,

dvacitiletá děvčata.“

A když na louku přijeli,

vrané koníčky zdrželi:

„Kdo vám tu trávu kázal žit?

jedna musíte s námi jít!“

„Kázal nám otec a máti

trávy zelené nažati.“

Jedna ji žala, vázala,

druhá žalostně plakala:

„Ach, pro ten kousek trávníčku

mám já opustit mamičku!

Ach, pro ten kousek ostřice

mám já opustit rodiče!

Ach, pro ten kousek jetele

mám já opustit přátele!

Ach, pro ten jetelový květ

mám já opustit celý svět!“

Z Táborska.

1) Vím já lučinu širokou,

na ni travičku vysokou.

Vstaňte raníčko, sestřičky,

nažnem zelené travičky atd.

(Nápěv 633.)

Šla Liduška na travičku

do zeleného háječku.

Díval se za ní z okna pán,

na kočího si zavolal:

„Stroj, kočí, stroj koně vrany,

pojedem v hájek zelený!“

A když do hájku přijeli,

zelenou louku viděli.

Viděli na ní zvířátko,

dvacítileté děvčátko.

„Kde’s té smělosti nabrala,

abys mi na louce žala?“

„Dovolil mi sem váš šafář,

vašeho dvoru hospodář.“

„Šafářovo tu nic není,

ty musíš býti mou paní!“

„Rozvij se v kvítí metlice,

že nejsem panenkou více.

A ten bílý jetelíček,

že mám na hlavě čepeček.

To čepeček damaškový,

porty na něm pozlaceny.“

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 189; ZpSv. II, 21; H. Luž. 27; O. Lož. 29.

18.

Konvářovic Kačenka.

(Nápěv 724.)

Vím já o pěkném palouce, 1)

na něm městečko Rakovce.

Bydleli tam dva konváři,

oba dobři hospodáři.

Měl ten jeden hezkou dceru,

hezčí nežli král královnu. 2)

Plela babička zahradu, 3)

pan král jde k babě na radu:

„Hej babo, babo! dej radu,

kterak bych dostal lu pannu.“

„Má rada bude dost bodná,

bude-li jen zaplacena?“

„O plat nic ty se nestarej,

jen ty mně dobrou radu dej.“

„Kup sobě štůčku damašku,

dej si šít šaly po pražsku

a čepeček po moravsku.

Toulej se, toulej po rynku,

až ke konvářovic domku.

A když se k domku přitouláš,

na vrata venku zaklepáš.“ 4)

„Kdo to tak tluče, kdo to je, 5)

že nedá v noci pokoje?“

„Já jsem kramářka z Opavy,

jedu pro zboží do Prahy.

Vozy jsem napřed poslala,

sama jsem vzadu zůstala.

Žádám vás za přelezení 6)

třeba jen na holé zemi.“

„Jdi, Kačenko, jdi otvírat,

krásná paní stojí u vrat

Jdi, Kačenko, stroj večeři,

ať se paní navečeří.“

Pani se navečeřela,

odpočinouti žádala.

„Jdi, Kačenko, jdi lůžko stlát,

ta pani musí časně vstát!“

„Ach, tatíčku můj rozmilý!

nic rni se paní nelíbí:

Jak živa jsem neviděla,

aby paní vousy měla!“

„Jdi, Kačenko, nic nereptej,

co ti poroučím, udělej.“

Když čepec s blavy sdělala,

Kačence jej darovala.

Když prsten s prstu sdělala,

Kačence jej darovala.

„Zhasni, Kačenko, tu svíčku,

ať já si svléknu sukničku.

Já jsem panička poctivá,

víc nežli jiná stydlivá.“

A když už bylo půl noci,

paní kráčí po světnici.

A když bylo po půl noci:

„Ach otče, přispěj k pomoci!“

„Nic, Kačenko, nic nekřič ty!

však jsem já sám král Uherský.“

A když už bylo na ráno,

bylo po městě voláno:

Že konvářovic Kačenka

už není žádná panenka.

Všecky panny věnce vijou,

u konvářů čepce šijou.

Všecky panny jdou na dříví,

u konvářů strojí křtiny.

Všecky panny jdou pro vodu,

ta konvářovic k ouvodu.

„Můj bratříček z vojny jede, 7)

co on mně přesmutné veze?“

„Vezu ti věnec zelený,

perle do něho vpleteny!“

„Ach, což je mně do věnečku,

když už nejsem za děvečku!“

„Ukaž, sestro, muže svého,

muže svého, švakra mého.“

„Ach, kohož bych ukázala,

než pana krále samého!“

„Kdybych věděl, který to král,

na kusy bych ho rozsekal!“

„Toho, bratříčku! nedělej,

mé poctivosti nehledej.

Má poctivost světem běží,

žádný jí víc nedohoní.

Žádný jí víc nedohoní,

kdyby bylo tři sta koní!“

Když synáčka kolíbala,

takto jest jemu zpívala:

„Dadej, malej! mlč můj synu!

však máš tatíčka hrdinu!

Dadej, malej! mlč synu můj:

Uherský král je otec tvůj!“

Z Berounska. – Srov. Suš. 103, Kol. II, 7: H. Luž. 40.

1) Stála chaloupka v rákose,

nedaleko od vesnice.

2) Sem kladou někteří slohu tuto:

Žádný jí nemoh‘ podvesti,

jenom ten pan král Uherský,

ten podvoditel panenský.

3) Plela babička, plela len,

krásná Kačenka byla v něm.

„Půjdu k té bábě na radu,

jak bych podvedl tu pannu.

Babo, babičko! dej radu,

kterak tu pannu dostanu.“

„Já ráda dobrou radu dám,

jen když ji zaplacenou mám.“

4) Stříbrem a zlatem zadrnkáš!

5) Kdo to tluče na ty vrata?

utluče stříbra i zlata.

6) Prosím, hospodáři, tebe,

bys mi dal nocleh u sebe.

„Vždyť pak tu není hospoda,

kde bys u nás tu ležela?“

Lehnu třebas na lavičku,

sukni si dám pod hlavičku.

7) „Můj bratříček z vojny jede,

čtyry koně vraný vede.

Vítám tě, bratře, bratříčku,

z daleké cesty vojáčku!

Co mi vezeš za vítání?“

„Vezu ti věnec perlový.“

„Což bych já s věncem dělala,

když už nejsem žádná panna?“

Píseň slovenská, hlavním dílem s touto se srovnávajíc, jmenuje výslovně krále Uherského Matiáše (Korvina), o jehož milovánkách množství písní a pověstí slovanských svědčí.

Píseň lužická, jak veršem, tak i barvou básnickou od ostatních se lišíc, pokládá „Khatržinku“ za dceru krčmářovu z Dolné Hůrky, a na místě krále Uherského jmenuje »Vujrjovskoho panaw, vypravujíc, kterak tento nakoupiv sobě na trhu Zhořelském troubu plátna, sametu sto loket a bílého hedbáví, za počestnou pannu (knežnićku) přestrojen přijel do Dolné Hůrky na dvůr krčmářův, žádaje, aby ho krčmář u sebe přechoval za jednu noc: „Nechť koně stojí prostřed dvora, schovej mne jen před Vujrjovským pánem, tím Luciperem!“ Načež krčmář odpovídá:

„Kdybych chtěl přechovat tebe této noci, kdybych chtěl tě schovat, musil bych tě zavřít

pod devět zámků v desátou světničku k mojí milé dceři, krásné Kateřince.“

19.

Nalezená sestra.

(Nápěv 520,)

Plouli rytíři po brodě,

připlouli k nové hospodě.

„Šenkýřko, hezkou dceru máte!

komu ji ke cti dochováte?“

„To není, rytíři, dcera má,

jeť to dívecka služebná.“

Poslala Lenorku pro vodu,

smýšlela o ni zlou radu.

Lenorka pozorná byla,

pod okýnkem je slyšela.

„Jdi, Lenorko, jdi lůžko stlát,

pan rytíř dřímá, půjde spat.“

Lenorka do pokoje vkročí,

pan rytíř si ji zaskočí.

„Nech ty mne, rytíři, s pokojem,

ať odejdu s pánem Bohem!

Ač jsem jen dívečka služebná,

můj rod se tobě vyrovná.“

„Jak se mi tvůj rod vyrovná,

když jsi dívečka služebná?“

„Když jsem já maličká byla,

před domem jsem si hrávala.

Po zlatém písku jsem běhala,

červeným jablíčkem koulela.

Jeli jsou tudy cikáni,

na vůz pod plachtu mne vzali.

Do cizí země zavezli,

za míru ovsa prodali.“

„Pověz mi, Lenorko má milá,

jaký to dvůr tvůj otec má?“

„Dům je z bílého mramoru,

okna z červených kamenů.“

„Oj, ty’s Lenorka, sestra má,

sestra má vlastni rozmilá!

Sedům let jsem tebe hledal,

všecky země jsem prohledal.

Lehni si, sestřičko, na lože,

já budu chodit po dvoře.

A když už bylo na ráno,

bylo jest na ni voláno:

„Vstávej, Lenoro, nahoru!

vem bílý čepec na hlavu.“

„Vstávej, má sestřičko, nahoru!

pojedem k bílému dvoru.

Panímámo! co mi dáte?

mou nevěstu uhlídáte!“

„Ach, což mi po tvé nevěstě,

když budu vždycky jí v cestě!“

„Panímámo! co mi dáte?

mou sestřičku uhlídáte!“

„Stříbro, zlato bych ti dala,

kdybych ji zas uhlídala!“

A když se spolu vítaly,

obě radostí plakaly.

Z Berounska.

(Nápěv 368.)

Nedaleko Kolína

stojí hospoda nová,

stojí hospoda nová,

z kamene vystavená.

Jedou tam tři pánové,

tři krásni rytířové:

„Hej, šenkýřko, toč pivo!

skoč, šenkýřko, dej víno!“

Kačenka víno nese,

až se ji hlava třese,

to od dobrých korálů,

od stříbrných tolarů.

„Je, šenkýřko, dcera tvá?

čili tvoje přátelská?“

„Ani není dcera má,

ani žádná přátelská.

Od formanů koupená

za čtyry mázy vína,

za čtyry mázy vína,

za jednu otep sena.“

„Co, šenkýřko, co ti dát,

bych s ní moh té noci spát?“

„Pět dukátů nebo šest,

dost bude za její čest!

Jdi, Kačenko, lože stlát,

pan rytíř už půjde spat!“

Jak Kačenka pokročí,

rytíř za ni poskočí.

„Ani se mne netýkej,

mou osobo ve cti měj!

jsemť já z rodu dobrého,

z rodu tobě rovného!“

„Když jsi z rodu dobrého,

oznam mi otce svého.“

„Můj otec pán rytířský

někde v zemi Uherský.“ 1)

„Prosím, dej mi znamení,

jaké má on staveni?“

„Stavení je z mramoru,

zlaté schody nahoru.“

„Ty‘s, Kačenko! sestra má,

sestra moje rozmilá,

co dítě ukradená,

nyní zas nalezená!

Sedům let jsem tě hledal,

s koně na koně vsedal,

s koně na koně vsedal,

tři sta jsem jich potrhal!

Pojď, šenkýřko, nahoru,

zaplatím ti tvoji mzdu.“

Šla šenkýřka nahoru,

rytíř uťal jí hlavu –

zaplatil jí její mzdu.

Z Prachenska. – Srov. Suš. 177; Kol. II, 5; H. Lul. 33; D. Luž. 33: Žeg. P. I, 168; II, 24; Topal. T, 3; Wunderhom II, 277; Seckendorf´s Musenalm. 1808, 29; Erlach’s Samml. II, 146; Kretschmer’s Samml. II, 81.

1) V písni slovenské sní místo toto:

– som a rodu velkého

Dinděš krála mladého;

v lužické pak stoji:

Čeja da Maruška tola ty sy?

„Z cuseje zemje Kajnfaljerec džóvka.“

20.

Oklamaný Turek.

(Nápěv 360.)

Byl jest jeden zeman,

měl překrásnou dceru,

ach Bože! Přehoze!

jménem Kateřinu.

Zvěděl o ní, zvěděl

ten Turecký kníže,

ach Bože! Přebože!

psaníčko ji píše.

Psaníčko jí napsal,

prstýnek dal k tomu,

aby bylo dáno

do jejího domu.

Jak psaní dostala,

dala pantátovi,

aby se podíval

co v něm psáno stoji.

Pantáta čte psaní,

smutně sobě vzdychá,

ach Bože! Přebože!

smutně sobě vzdychá.

„Můj zlatý pantáto!

co vy tak vzdycháte?

co vy v tom psaníčku

zlého nalézáte?“

„O má dcero drahá!

kterak nemám vzdychal,

když tě mám Turkovi

za ženu odevzdat?“

„Můj zlatý pantáto!

toho nedělejte,

tomu Turkovi mne

v ruce nedávejte!“

Turek jede do vrat.

„Jděte mu otvírat:

já jdu do komůrky,

tam budu umírat.“

„Dobrej den, matičko!

kde je vaše dcera?“

„Tam v komůrce leží,

ach, umřela včera!“

Nechtěl Turek věřit,

do komůrky zašel,

ach Bože! Přebože!

umrlou ji našel.

Vyndal z kapsy šátek,

utíral si líčko:

„Proč’s mě opustila,

má drahá perličko?“

Dal jí rubáš šíti

z růžové dykyty:

„Proč jsi mi uvadlo,

mé převzácné kvítí?“

Vyndal drahé perle,

dal jí kolem krku;

vyndal zlatý prsten,

dal na její ruku.

Dal jí truhlu líti

ze stříbra čistého,

a na truhlu víko

ze zlata ryzého.

Stříbrnou motykou

dal jí hrob kopali,

a zlatou lopatou

zem vyhazovati.

Dal ji hrana zvonit

po celé krajině,

aby bylo slyšet

do Turecké země.

Turek z domu jede,

dcera z komůrky jde:

„Provázej tě pán Bůh

do Turecké země!“

Turek jede v poli,

kloboučkem zatočil,

Ach Bože! Přebože!

hořem se rozskočil.

Z Klatovska. – Srov. Krol. I, 580; Čel. III, 11; Suš. 124; Kol. II, 8, 392; Zeg. P. 1, 173; Olesk. 487; Vraz I, 50; Karadž. I, 551.

Jiné počátky písně této.

a.

Na Tureckém pomezí

má tam vrátný dceru:

Ach Bože! Přebože!

kýž já jí dostanu!

Napsal jsem jí psaníčko,

prstýnek dal k tomu atd.

b.

(Nápěv 659.)

Ten zábranský kovář

překrásnou dceru má;

pře-můj milý Bože!

komu on ji oddá?

Ach oddá ji, oddá,

to Turku velkému,

pře-můj milý Bože!

to vrahu lítému atd.

Z Klatovska.

c.

Měl jest zeman dceru,

jménem Kateřinu;

ach Bože můj milý, rozmilý!

jménem Kateřinu.

Ach Káčo, Kačenko!

máš býti Turkova,

ach Bože můj milý, rozmilý!

máš býti Turkova.

Já Turkova nebudu,

radš života zbudu,

ach Bože můj milý, rozmilý!

radš života zbudu atd.

Z Bydžovska.

21.

Manželka vražednice.

(Nápěv 295.)

Přihodila se novina,

že paní pána zabila.

Do zahrady zakopala

a zem na něm ušlapala.

Přijeli tam dvá pánové,

mrtvého pána bratrové.

„Pověz nám, paní švagrová!

Kam´s svého pána poděla?“

„Dnes třetí den, co odejel,

nevím, přesmutná, kam se děl!“

Šli pánové do komory,

našli jeho klobouk nový.

„Pověz nám, paní švagrová!

kam´s svého pána poděla?“

„Dnes třetí den, co odejel,

nevím, přesmutná, kam se děl.“

Šli pánové do maštale,

našli jeho koně vrané.

„Pověz nám, paní švagrová!

kam´s svého pana poděla?“

„Dnes třetí den, co odejel,

nevím, přesmutná, kam se děl.“

Šli pánové do stodoly,

našli jeho kočár nový.

„Pověz nám, paní švagrová!

kam´s svého pána poděla?“

„Dnes třetí den, co odejel,

nevím, přesmutná, kam se děl!“

Šli pánové do pivnice,

našli krve dvě sklenice.

„Pověz nám, paní švakrová!

co ta čerstvá krev znamená?“

„Zabila jsem dvě kačice,

bylo krve dvě sklenice.“

Šli pánové do zahrady,

našli tam jeho hrob mladý.

„Pověz nám, paní švagrová!

co ta nová zem znamená?“

„Našila jsem hlavatice,

můj pán ji má rád velice!“

„Zrádná jsi, pani švagrová,

ty jsi nám bratra zabila!

Ustroj se, paní švagrová!

pojedeš s námi do Brna.“

Když jeli podlé štěpnice,

zlomila štípek vichřice.

„Škoda tě, štípku zelený,

že musíš přijít v zmaření!“

„Darmo mě, paní, lituješ,

když sama na smrt putuješ!“

Z Táborska. – Srov. Suš. 95; Kol. II, 36; Vójc. I, 115; II, 304; 01. 505.

22.

Václavíček.

(Nápěv 60.)

Byla jest jedna matička,

syna měla Václavíčka.

Ženiti se mu nedala,

milou opustit kázala.

Václavíček se rozhněval,

do Benešova vandroval.

Zabil v Sázavě jednoho,

u Benešova druhého,

za Benešovem třetího.

Tu Václavíčka dostali,

do radné šatlavy dali.

„Ach! kýž mám posla rychlého,

tak jako ptáčka zlítného:

By pověděl mé mateři,

ať nečeká mne k večeři.

Ba ani zejtra k obědu,

neb já víc domů nepřijdu.

At pošle mně dvě košile,

dvě košile pěkné bílé!

Jednu košili konopnou,

druhou košili kmentovou.

V konopné budu seděli,

v kmentové budu viseli.

By pověděl mé panence,

ať mi sem pošle dva věnce:

Ten jeden pěkný růžový,

ten druhý pěkný zelený.

V růžovém budu seděli,

v zeleném budu viseti.“

Jak se máteř dozvěděla,

do Benešova běžela:

„Kde je ta radná šatlava,

co jali mého Václava?

Co’s, Václavíčku, co’s dělal,

že jsi tři lidi zmordoval?“

„Já nekrad, já jen mordoval

pro děvče, co jsem miloval.“

A když už bylo na ráno,

bylo biřicem voláno. 1)

A když už bylo co na den,

Václavíček byl vyveden.

A když už byli na rynku,

dala mu věnec z barvínku.

A když už byli na mostě,

dala mu prsten za dvě sté.

A když už byli u vršku,

Václav viděl šibeničku:

„Kdybych byl věděl před lety,

že na ní budu viseti,

Byl bych ji dal zlatem pobit,

českými groši ozdobit!“2)

A když už byli na vršku:

„Počkej, kate mistře! trošku,

Ať já se ještě ohlídnu,

pro které děvče na smrt jdu.

Pro to děvče černooký,

co má podepřené boky!

Z Berounska, 91; Kol. I, 340; II, 395,

1) bylo od práva voláno.

2) Srov. Tambur, III. I. str. 58.

23.

Matoušek a Majdalenka.

(Nápěv 763, 764.)

Zabil jest Matoušek,

zabil Majdalenku,

že jí nesměl vzíti

za svoji manželku.

Často tam chodíval,

do půl noci býval;

mile s ní rozmlouval,

lásku přisliboval.

Když hodina byla:

„Vstaň, Madlenko milá!

vstaň a vyprovoď mne

do šírého pole!“

Majdalenka vstala,

jej vyprovázela,

běloučkým šátečkem

oči utírala.

Vyprovodila ho

až k panskému dvoru:

„Jdi už, můj Matoušku,

s pánem Bohem doma!

Neb já s tebou dále

nemohu se bráti;

lál by mně tatíček,

lála by mně máti.“

Loudil ji a loudily

tam až na rozcestí;

ach, nenadála se

tu svého neštěstí!

Tam jí na krk šloupil,

ruce, nohy zlámal,

jako ten ukrutník

s ubohou nakládal.

Ona ho prosila:

„Ach pro rány Krista!

jen mne, můj Matoušku,

nezabí dočista!“

Ona ho prosila:

„Ach pro všecky Svaty!

jen mne, můj Matoušku,

nech vyzpovídati!“

„O! jak já dám tobě

té zpovědi dosti,

až tobě polezou

z hlavičky ven kosti!“

Pak ji tam zahrabal

pod zeleným hlohem,

jen kousek fěrtoušku

jí vykoukalo ven.

A když domů přišel,

otci tak povídal:

„Už jsem mlynářovu

Majdalenku nechal.“

„Dobře´s tak, Matoušku,

dobře´s tak udělal,

že jsi mlynářovy

Majdalenky nechal.

Ty si můžeš vybrat

podlé své libosti,

která bude míti

stříbra, zlata dosti.“

„Ach! vy to, tatíčku,

vy mně to pravíte:

však o té žalosti

v mém srdci nevíte!“

Když do zámku přišel,

pan správce se ho ptal:

„Kde jsi mlynářovy

Majdalenky nechal?“

Majdalenka leží

pod zeleným hlohem:

a Matoušek stojí

před širokým stolem! 1)

Majdalenku nesou

čtyry panny z trní,

a Matouška vedou

kati do vězení.

Majdalenku nesou

mládenci pod věnci,

a Matouška vedou

kati na šibenci.

Tu rodičů prosil

by mu odpustili,

že tak skrze něho

dcerušku ztratili.

„My ti odpouštíme

tvoji vinu všickni,

jest-li ti odpustí

právo Holomoucký.“

„Tatíčku, matičko!

toho já nežádám:

pro vaši Madlenku

milerád umírám.

Co jsem já zasloužil,

sám trest na se žádám,

a tuto výpověd

na sebe vydávám:

Hlavu na špic dejte,

kolem mne lámejte:

co jsem jí udělal,

tak mně udělejte!“

Hlavu na špic dali,

kolem ho lámali;

jak sobě sám žádal,

tak mu udělali.

Z Hradecka a z Berounska. – Srov. Suš. 136. 1) T. j. na soudu před právem.

24.

Dorna vražednice.

(Nápěv 750.)

Vím já jeden pivovárek,

vaříval tam Váša sládek.

Dobré pivo vařívával,

hezké holky milovával.

Dorna byla nejhezčejší,

všem mládencům nejmilejší.

Věnce vila, nedovila,

než dovila, syna měla.

„Vášo sládku! co mám dělat?

mám-li tomu smrt udělat?“

„Dělej, Dorno, jak rozumíš,

jenom ať se neprozradíš!“

Vzala hedbávnou tkaničku,1)

podvázala mu hlavičku.

Pod jabloň jej zakopala,

ručička mu vykoukala.

Panské děvče ji vidělo,

šlo nahoru, povědělo:

„Panímámo! zlá novina:

Dorna uškrtila syna.

Vzala hedbávnou tkaničku,

podvázala mu hlavičku.

Do zahrádky zakopala,

suchým listím přisypala!“

„Jdi, mé dítě, jdi mi dolů,

ať jde Dorna hned nahoru!

Vítám té, má služebnice,

svého syna vražednice!“

„A já žádná vražednice,

pánova jsem služebnice!“

„Jdi, mé dítě, pro faráře,

který pannám ruce váže,

a jich více nerozváže.

Jdi, mé dítě, pro purkmistra,

který vozí panny z města!“

Už Dorničku, už ji vezou,

radní páni za ní jedou.

Když přijeli k šibenici,

dal se s Dornou kat do řeči:

„Chceš, Dorničko, chceš má býti?

chci si tebe vykoupiti:

Žejdlík dukátů za tě dám,

druhý k tomu ještě přidám!“

„Když jsem nebyla sládkovou,

nechci také být katovou! 2)

Dělej, kate, co máš dělat,

nedej mi tu dlouho čekat.

Já jsem tu smrt zasloužila,

tři syny jsem uškrtila:

Ten jeden byl s panem králem,

ten druhý byl s radním pánem,

ten třetí byl s Vášou sládkem.“

Kat se točí na botičce, 3)

už hlavička na trávníce.

Lámejte chvojku zelenou,

přikrejte tu krev červenou,

Aby vrány nekvákály,

a mládenci neplakali.

Jedna vrána zakvákala,

sto mládenců rozplakala.

Z Hradecka. –Srov. Krol. I, 167; Suš. 158.

1) Dorna dolů hned běžela,

zlatou šňůru z truhly vzala.

Syna svého uškrtila,

do zahrádky zakopala.

2) S místem k tomuto podobným potkáváme se v jednom variantu písně polské: Matka vražednice (K. W. Wójcicki Tom. I. str. 92), jenž takto zní:

„Oj, chceszžc ty, burmistrzówno, moja byé?

móglbym ja cię od téj męki wyzwolié.“

Oj! nie byla moja matka pánowa,

i ja též nie mysle byé katowa:

Ano i z jedné písně slovenské: Vmoriteljka (St. Vraz. razd. I. str. 136) táž myšlénka zaznívá:

„Orša, řeš ti moja biti,

ali češ glavó zgibiti?

„Jaz čem raj glavó zgibiti,

kak pa tvoja biti.“

3) Tu kat celý rozzlobený

stal ji hlavu bez prodlení.

Sekejte trávu zelenou,

přikrejte tu krev červenou atd.

25.

Mužova vražednice.

(Úlomek.)

Poslechněte lidé málo,

co se v Domažlicích stalo:

byla tam jedna paní,

chodil myslivec za ní.

Chodil za ní devět neděl,

žádný o tom nic nevěděl;

až jsou přišli myslivci,

vyskoumali ty věci.

„Pět set bych vám ráda dala,

kdyby se mně vůle stala:

byste mně zabil muže,

neb už mne mrzí tuze.“ 1)

Z Klatovska. – 1) Dále chybí.

26.

Zpronevěřilý ovčák.

(Nápěv 493.)

Pase ovčák ovce

na zelené louce.

Šel tam tudy řezník

a s ním strakatý psík.

„Zdař pán Bůh, ovčáče!

zač dáš čtyry ovce?“

„Čtyry za dva zlaty,

jsou peníze taky.“

Peníze vzal, prohrál,

ovečky domů hnal.

Ovčák žene domů,

pán jde proti němu:

„Zdař pán Bůh, ovčáče!

Kam´s dal čtyry ovce?“

„Přišli čtyři vlci,

každý vzal po ovci.“

„Máš hůl, měl’s je hnáti;

máš psa, měl´s ho štváti.“

Nedaleko Lysy

ovčáček tam visí.

Z Boleslavska. – Srov. Suš. 132.

27.

Utonulá.

(Nápěv 55.)

Bude vojna, bude,

kdo tam na ni pojde?

která má milého

k sobě upřímného,

ta naříkat bude.

„A já mám milého

k sobě upřímného:

kdyby mně císař pán

koníčka daroval,

sedla bych na něho.“

„Co bys tam, má milá,

co bys tam dělala?“ –

„Prala bych košile,

abys chodil bíle,

to bych tam dělala.“

„Kde bys je, má milá,

kde bys je máchala?“ –

„V Dunaji je kámen,

tam bych stála na něm,

tam bych je máchala.“

„Kde bys je, má milá,

kde bys je sušila?“ –

„Na královském dvoře,

na hedbávné šňůře,

tam bych je sušila.“

„Kde bys je, má milá,

kde bys je skládala?“ –

„Na vraném koníčku,

můj zlatý holečku,

tam bych je skládala.“

„Vrať se, milá, domfi,

poruč pánu Bohu:

až sedum let mine,

ta vojna pomine,

potom si tě vemu.“

„Sedum let dochází,

milý nepřichází:

ach Bože, Bože můj!

on mi tam zahynul,

má radost přechází.“

U Dunaje stála,

Dunaje se ptala:

„Jsi-li tak hluboký,

jako jsi široký?“

Dunaje se ptala.

Do vody skočila,

hned se potopila:

„Ach Bože, Bože můj!

nade mnou se smiluj,

co jsem učinila!“

Její bílé nohy

po písku šlapají;

její bílé ruce,

její bílé ruce

břehu se chytají.

Její černé vlasy

Po vodě plávají;

její modré oči,

její modré oči

k nebi se zdvihají.

Sedum let minulo,

milý z vojny jede:

což jeho vraný kůň,

což jeho vraný kůň

pod ním tak těžce jde?

„Což pak, můj koníčku,

což mi tak těžce jdeš?

zdali mne mladého

jinocha švárného

unesti nemůžeš?“

„Netíží tvé tělo,

tíží mě tvá milá:

která se pro tebe,

která se pro tebe

včera utopila.“

Milý se otočil,

s koně dolů skočil,

a svůj ostrý palaš,

a svůj ostrý palaš

v srdci si omočil.

Nenašli se spolu

na tom marném světě:

nynčko jim na hrobě,

nynčko jim na hrobě

rozmarína květe.

Z Čáslavska, z Hradecka a j. – Srov. Čel. III, 18; Suš. 86; Lip. I, 77.

28.

Utopená.

(Nápěv 360.)

Pod okýnkem stával, 1)

na housličky hrával,

na svou nejmilejší

smutně povolával.

„Spíš-li nebo nespíš,

nebo mne neslyšíš?

nebo mně, má milá,

otevřití nesmíš?“

„Nespím já, ach nespím,

dobře tebe slyším:

jen že ti, můj milý,

otevřití nesmím.

Naše máma leží

zrovna vedle dveří,

ona by slyšela,

když bych otvírala.“

Máma ráno vstala,

dcerušky se ptala:

„Dcero moje milá!

s kým’s to rozmlouvala?“

„S kým bych, mámo, jinším,

než s mým nejmilejším:

on k nám v noci chodí

a mě ze sna budí.“

„Jest-li pravda není,

stroj se k utopení,

stroj se k utopení,

chlapec k oběšeni.“

Dcera to slyšela,

k Dunaji béžela;

jak k Dunaji přišla,

do něho skočila.

„Bože na výsosti,

vem mě do radosti!

už mé bílé ruce

břehu se chytají.

Už mé bílé nohy 2)

písku dosahají;

už mé černé vlásky

po vodě plývají.

Už mé černé oči

po horách se točí,

po horách, po lesích,

po mém nejmilejším!“

Z Klatovska. – Srov. Suš. 89.

1) Přišel pod okýnko:

„Spíš-li, má panenko!

spíš-li, čili nespíš,

nebo mne neslyšíš?“

2) Už mé milé vlásky

plujou pres oblásky;

už mé modré oči

po horách se točí.

29.

Nešťastný milý.

(Nápěv 15, 16.)

Ach, zdál je mi se v noci sen,

že můj milý mi přijel sem:

já procitnu – tu nic není,

jenom mně srdce mé bolí.

Bych měla posla tajného,

poslala bych pro milého:

běž, můj poslíčku, jako pták,

pozdrav milého nastokrát.

Poslíček se k hradu blíží,

můj milý z hradu vyhlíží:

„Vrať se, poslíčku, zas domů,

že dnes přijití nemohu.

Zahynul z bílé růže květ,

jenž mi byl dražší nežli svět;

koho jsem v srdci nosila,

toho jsem smutná ztratila!

Že přijdu ráno, raníčko,

dříve než vyjde sluníčko.“

Sluníčko s hory vychází,

můj milý mi nepřichází.

Můj milý jede po mostě,

pod ním koníček za dvě stě;

koníček si poskakuje,

mé srdéčko se raduje.

Koníček zlámal nožičku,

můj milý srazil hlavičku.

Kde mám pomoci hledati?

kam pro lékaře poslali?

„Lékaře ty mně nejednej,

raděj mi hranu zvonit dej.“

Zvoňte hrany na vše strany,

umřelo mně potěšení.

Z Hradecka. – Srov. Čel. II, 36; Krol. I. 597; Suš. 187; Luž. 101.

30.

Porada.

(Nápěv 137, 138.)

Chodila matička,

po břehu chodila;

švárného synáčka

na ruce nosila.

„Ach synu, synáčku,

co ti mám udělat?

mám-li tě utopit,

nebo tě vychovat?“

„Má milá maličko,

toho nedělejte;

radš mě vychovejte,

na vojnu mě dejte.

Přijde vám pochvala

od krále našeho,

že jste vychovala

vojáka švárného.

Přijde vám pochvala

od císaře pána,

že jste vychovala

švárného hulána.“

Z Čáslavska. – Srov. Čel. III, 13; Suš. 580 Kol. I, 362.

31.

Vzkázání.

(Nápěv 306.)

Když se milý na vojnu bral, 1)

své panence přikazoval,

aby se mu nevdávala,

sedům let na něj čekala:

„Má panenko! nevdávej se,

za sedům let přijdu zase;

za sedům let přijdu domů,

zlatý prsten nosit budu.“

A když bylo v sedmém roce,

žala trávu při potoce;

když nažala, navázala,

po poli se ohledala.

Neviděla tam žádného,

jen vojáčka samotného;

ptala se ho: „Můj panáčku!

víte-li o mém miláčku?“

„Tvůj milý se tam oženil,

já sám na jeho svatbě byl.

Co mu vzkážeš, holubičko,

bílá, červená růžičko?“

„Vzkazuju mu tolik toho:

aby do něj udeřilo!“

Otočil se a zasmál se,

zlatý prsten zatřpytil se.

„To je prsten s mého prstu,

co jsem dala mu na cestu!“ –

„Co mu vzkážeš, ještě více,

ty modrooká dívčice?“

„Vzkazuju mu tolik zdraví,

co je na té louce trávy;

vzkazuju mu tolik štěstí,

co je kapek v hustém dešti!“

Kostelíček v černém lese:

„Pojď, má milá, oddáme se;

pan farář nám ruce sváže,

žádný nás už nerozváže.“ 2)

Z Hradecka. – Srov. Suš. 113; Kol. n, 382: H. Luž. 72; D. Luž. 27; Kor. 1, 51; Vraz I, 60; Kretschmer I, 62; Büsching 193; Wunderhorn I, 61; Meinert 243.

1) Můj milý na vojnu jede,

a co on mně přikazuje?

abych já se nevdávala,

sedum let na něj čekala atd.

2) Na konci dodávají:

Skládal voják tu písničku,

dal ji milé za hubičku;

ta písnička velmi hezká,

stojí nejmíň za dvá česká.

32.

Věrná plečka.

(Nápěv 266.)

Když matička

sama doma byla,

kumpanie

husarů přijela – tam.

„Panímámo,

hezkou dceru máte,

škoda že jí

doma nemíváte – tam.“

„Moje dcera

ta je v šírém poli,

ona pleje

pšeničku z koukolí – tam.“

A když záhon

pšeničky vyplela,

tu škadronu

husarů viděla – tam.

„Pěkně vítám,

páni husarové!

viděli jste

potěšení moje – tam?“

„Viděli jsme,

ale neživého:

spad s koníčka,

hlava vedle něho – tam.

Pojeď s námi,

a nech toho plení, 1)

vybereš si

jiné potěšení – tam.“

„Nežli bych já

za busarku byla,

radši bych hned

do vody skočila – tam.

Do té vody,

do té prohlubničky,

kde můj milý

napájel koníčky – tam.

Do té vody,

kde se kolem točí:

ach, přeškoda

jeho černých očí – tam!“

Z Klatovska. – Srov. Čel. I, 58; Krolm. I, 540; Suš. 589; Kol. I, 389; Žeg. P. 149; Vójc. I, 103.

1) Nech, panenko,

nech trhání trávy:

vem kabátek,

pomašíruj s námi – tam.

33.

Pastevnice.

(Nápěv 502, 503.)

Pásla husy nade dvorem,

sama seděla

pod javorem.

Vila věnec olivový,

a jetelíčkem

a koukolíčkem

proplítaný.

Jel tam tudy její milý:

„Dej mi ten věnec

olivový.“

„Já ti věnec nesmím dáti,

kárala by mě

moje máti.“

„Bojíš-li se pokárání,

pojď, pojed přes ty

hory s námi.“

„Já bych s vámi ráda jela,

komu bych husy

zanechala?“

„Pusť husičky po vodičce,

nech ať poplynou

k tvé matičce.

Pust husičky po potůčku,

sami pojedem

po lehoučku.“

Stará husa zakejhala,

stará matička

zaplakala.

„Hejhej, huso, kejhej více,

nedokejháš se

pastevnice!“

Z Berounska. – Srov. Suš. 133.

34.

Děvče u potoka.

(Nápěv 503.)

Teče voda

z lesa dolem:

má milá seděla

pod javorem.

Přišel je k ní

mládeneček:

„Dej mi, panenko,

ten věneček!“

„Já ti věnec

nesmím dáti:

hněvala by se

moje máti.“

Koukal na ni

přes jedličku:

jedličku přeskočil,

pěkně se zatočil,

dal hubičku.

Z Budějovicka.

35.

Sňatek v lese.

(Nápěv 546.)

Ráno vstala, posnídala,

po snídaní husy hnala.

Hnala, hnala na trávníček,

na zelený jetelíček.

Na vršíčku sobě sedla,

ze slziček věnec vila.

Než ten věneček dovila,

třikrát padla a omdlela.

„Zamčené jest moje srdce,

sám pán Bůh ví, kdo má klíče.

Ach, vím dobře, kdo klíče má,

komu jsem je sama dala!“

Teče voda od hor dolu:

„Pojď“, má milá, půjdem spolu.“

„Jaké jest to,putování,

když jsme spolu neoddáni?“

„Stoji kostel v černém lese,

pojď, má milá, oddáme se!“

„Jaké jest to oddávání,

když rodiče tomu brání!“

„Tam v kostele páter káže,

ten nám štolou ruce sváže.

Sváže, sváže – nerozváže,

až sám pán Bůh s nebe zkáže.“

Z Berounska. – Srov. Suš. 356.

36.

Děvče s pávem.

(Nápěv 507.)

Pásla panenka páva

mezi horami sama;

jeli tam tudy páni:

„Pojeď, panenko, s námi.“

„Kdybych já s vámi jela,

kam pak bych páva děla?“ –

„Pusť páva po potoce,

a pojď jen s námi předce.“

„Já nejsem chůzi zvyklá,

špalíček se mi viklá;

zůstanu radši doma,

stala by se mi škoda.

Jeďte si, milí páni,

já nepojedu s vámi:

jeďte si s pánem Bohem,

já půjdu za svým pávem.“

Z Berounska. – Tanec „Menuet“. Srov. Čel. I, 52; Suš. 801; Kol. I, 322.

(Nápěv 586.)

Pásla panenka páva

mezi horama sama,

pásla husičky

vedlé vodičky,

čekala na hulána.

Kam pak, můj milý, jedeš?

což mne s sebou nevemeš?

„Jedu do pole,

panenko moje:

ty se mnou jet nemůžeš.“

Z Prachenska.

37.

Děvče a huláni.

(Nápěv 766.)

Z horama, za lesama

tancovala má panenka

s děvčatama.

Jeli tudy dvá huláni:

„Pojeď, holka, hezká holka,

pojeď s námi.“

„Nežli bych já s vámi jela,

raděj bych se v té Berounce

utopila!“

Z Berounska.

38.

Stálá láska.

(Nápěv 582.)

Sviť, měsíčku jasný,

nezacházej ještě:

že je můj holeček

na daleké cestě.

Na daleké cestě,

mezi rovinama:

to sám pán Bůh soudí,

co je mezi náma.

Mezi náma dvěma

láska nejstálejší;

ta nám bude trvat

do smrti nejdelší.

Do smrti nejdelší

láska bude trvat:

až budou skřivánci

o vánocích zpívat.

Skřivánci zpívali,

můj milý nepřišel:

snad se na mne hněvá?

snad na mne zapomněl?

U svatého Jana

je černý lesíček,

že tam odpočívá

její milovníček.

Kdyby to vědělo

jeho potěšení,

ono by tam za něj

dalo na modlení!

Z Táborska.

39.

Zkrvavený milý.

(Nápěv 681.)

Na vršíčku kaplička,

bílila ji Ančička;

když ji obílila,

kolem se dívala,

uhlídá-li Jeníčka.

„Nikde ho tu nevidím,

ani ho tu neslyším;

s kým pak já se nyní,

můj Božíčku milý!

s kým pak já se potěším!“

Na dolině rybníček,

napájí v něm Jeníček

čtyry koně vraný,

pěkně učesaný,

je zkrvavený všecek.

To není krev z koníčka,

to je z mého Jeníčka,

že ho posekala,

že ho posekala

ta vojenská šavlička.

Z Berounska.

40.

Zabitý kovář.

(Nápěv 435.)

Na té naší kopanince

leží voják v rozmarínce,

leží voják zabitý,

rozmarínkou přikrytý.

Přišla k němu jeho milá, 1)

šátečkem krev utírala,

dala jemu hubičku,

přitiskla ho k srdíčku.

Kdo nám bude koně kovat,

až my budem mašíroval?

kováře nám zabili,

rozmarínkou přikryli.

Do půlnoci koně kovat,

od půlnoci mašírovat;

podkovičky klapaly,

modré oči plakaly.

„Zvoňte zvony na vše strany,

můj milý je pochovaný;

zahynul mně z růže květ,

pro který mne těšil svět!“

Zvoní koně podkovami,

a vojáci šavličkami;

hraje hudba veselá,

a jí srdce usedá.

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 151, 183; Kol. I, 144.

1) Kdo ho bude vybojovat,

rány jeho zavazovat?

kdož-li jiný než milá,

co ho v srdci nosila.

41.

Bitka o milou.

(Nápěv 444.)

Pod báječkem na kopečku

bijou se tam o děvečku:

o kterou? o kterou?

o tu, co má šněrovačku

červenou.

Tak dlouho se potýkali,

až jednoho tam nechali;

jejího milého,

už se leje krev potokem

od něho.

Kdo nevěří, ať tam běží,

však tam ještě šavle leží,

šavlička krvavá

 omejvá ji jeho milá

slzama.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 180.

(Nápěv 444.)

Na vršečku, na kopečku

sekají se pro děvečku,

pro kterou? pro kterou?

pro mou ze všech nejmilejši

upřímnou.

Když jste vy mě posekali,

dejte vy mě k doktorovi,

k doktoru hodnému:

ten mně bude rány hojit

samému.

Z Klatovska.

42.

Nešťastní milí.

(Nápěv 756.)

V zeleném háječku

milovali se dva;

padlo na ně dřevo,

zabilo je oba.

Dobře udělalo,

že oba zabilo:

nebude naříkat

jeden pro druhého.

V zeleném háječku

hrob tam vykopali,

pannu a mládence

spolu pochovali.

Dobře udělali,

že je pochovali:

panny a mládenci

by jich litovali.

Z Hradecka. – Srov. Čel. I, 217; Suš.

43.

Nepozor.

(Nápěv 561.)

„Jeníčku můj milý!

jste všecken opilý.

Zůstaňte tu u nás,

já dám pozor na vás.“

Andulka usnula

pozoru nedala.

On šel domů přece,

utopil se v řece.

Zůstalo znamení,

klobouk na sroubení.

Andulka jej vzala,

šla domů, plakala.

Z Táborska.

44.

Úraz.

(Nápěv 52.)

Co, sedláci, co děláte?

pole máte, nevoráte.

Měl jsem jednu voraninu,

sil jsem na ní rozmarínu.

Rozmarínka mně nevzešla,

má panenka mně odešla.

Odešla mně do maštale

mezi čtyry koně vrané.

Koníčky se zutrhaly,

mou panenku pošlapaly.

Pošlapaly jsou ji tuze,

už jí žádný nepomůže.

Pošlapaly jsou ji na znak,

až jí bylo podkovy znát.

Pošlapaly jsou jí nohy,

už ji nesou do komory.

Pošlapaly jsou jí ruce,

už ji nesou do světnice.

Pošlapaly jsou jí hlavu,

už jí kopá hrobař jámu.

Z Prachenska. – Srov. Čel. III, 74.

45.

Pokuta.

(Nápěv 68.)

Jedou formani od Vídně,

vezou Venclíčka v košině.

Ach co’s udělal, Venclíčku!

že máš po straně šavličku?

„Neudělal jsem nic zlého,

jenom jsem zabil jednoho.

Zabil jsem, zabil jelena,

nynčko mne vezou do Brna.

Nebyl to jelen, byla laň,

nynčko mne vezou, nevím kam.“

Z Prachenska.

46.

Nemocná paní.

(Nápěv 427.)

Naše paní nemocná,

ona rána nedočká.

Chtělo se ji vína pít,

neměl jí kdo pro ně jít.

Pána svého poslala atd.

- - - - -

Z Berounska.

47.

Truchlivý konec lásky.

(Nápěv 110.)

Dvanácte panen usnulo

pro lásku svého milého:

jen jedna nespala,

milého čekala.

Dočkali se ho nemohla,

šla, muziku štelovala:

„Muzikanti hrajte,

hrajte mně vesele!

Až já počnu libě spáti,

hrajte vy mně pijamenty;

muzikanti hrajte,

hrajte mně vesele!“

Vyšla ze zámku na špacír,

ptala se, byl-li tu kavalír

v šatech prémovaných,

v punčochách hedbávných?

Pažátko odpovědělo,

že nevidělo žádného,

než koně vraného

a osedlaného.

Vešla je do své zahrádky

tam utrhnout prut marjánky:

on ležel pod stromem

proražený kordem.

Ten kord je z něho vytrhla,

do svého srdce vrazila:

to byl konec lásky,

daremné překážky!

Ten kdo okolo pojede,

ten každý litovat bude

dvě krásné osoby

proražené kordy.

Uřežte chvojku zelenou,

přikrejte tu krev nevinnou,

ať vrány nekváčou,

panenky nepláčou.

Z Berounska.

Píseň tato budiž na ukázku pokaženého vkusu v řeči panské a městské ze středu předešlého století. Obsah její jest bezpochyby nějaký skutečný příběh téhož času. Ostatně co na ní lepšího, totiž nápěv a první i poslední sloha, vzato jest z jiných písní národních.

b) Náboženské.

48.

První hřích a pokuta.

(Napěv 621.)

Šel jest pán Bůh, šel do ráje,

Adam za ním, poklekaje.

Když do prosíred přicházeli,

pravil pán Bůh k Adamovi:

„Se všech stromů požívejte,

s jednoho jen zanechejte,

Který stojí prostřed ráje,

modrým kvítkem prokvétaje.“

Učinil se ďábel hadem,

podved Evu i s Adamem.

Utrh jabko velmi prudce

a podal je Evě v ruce.

Eva vzala, okusila,

s Adamem se rozdělila.

„Jez, Adame, jez to jabko,

což jest po něm velmi sladko!“

Tak se oba prohřešili,

z ráje ven vyhnáni byli.

Dal jim pán Bůh po motyce

a poslal je na vinice.

„Jděte, jděte a kopejte,

chleba sobě dobývejte!“

Než se chleba dokopali,

dost se oba naplakali.

Z Čáslavska. – Srov. Suš. 87; Kol. II, 65. O písni této praví se, že pochází od Bratří českých, kteří prý ji složili. Byla též vytištěna roku 1740 v Příbrami, avšak již valně porušena a o dobrou polovici rozmnožena nechutným přídavkem počátku tohoto:

Tu máš, Evo, z tvého smíchu,

teď jsme padli oba k hříchu atd.

Zpívá se obyčejně při hodech svatebních, když před nevěstu na stůl postaví strom, kdež na způsob písní církevních slohami těmito se končí:

Kriste pro tvé umučení

dej nám hříchů odpuštění,

At nás nežže věčný plamen,

zachovej nás, Kriste. Amen.

Na Slovensku touž píseň zpívají chlapci, od vánoc až do nového roku s hadem chodíce.

49.

Narození Kristovo.

(Nápěv 546.).

Stála panenka Maria,

jako růžička červená.

Přišel je k ní anděl Páně,

dal pozdravení té panně.

Andělského pozdravení

ulekla se hvězda denní.

Nebyla to hvězda jasná,

ale byla panna krásná.

Nelekej se, panno čistá!

máš porodit pána Krista.

Pána Krista porodila,

do jesliček položila.

Kristus pán, maličké dítě,

panuje po celém světě.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 38.

50.

Narození Kristovo.

(Nápěv 404.)

Šla Maria, šla do ráje,

potkal jest ji anděl Páně.

„Kam jdeš, Maria? nedojdeš,

těžko pod svým srdcem neseš.“

Maria mu nevěřila,

přece do ráje vkročila.

A jak do ráje vkročila,

hned za podruží prosila.

„My li podruží nedáme,

komory žádné nemáme:

Máme jen malý chlíveček,

je v ném uvázán oslíček.“

Jak Maria tam vkročila,

hned synáčka porodila.

Jak synáčka porodila,

do jesliček položila.

„Podej, Josefe, plínčičky,

ať závinem to maličký.“

Malíčky jsme zavinuli,

do jesliček položili.

Radujte se, andělové!

že už máme spasitele.

Raduj se, říše nebeská!

že už máme pána Krista.

Z Berounska. – Srov. Suš. 739.

51.

Nocleh Marie Panny.

(Nápěv 137.)

Chodila Maria

po širokém světě,

nosila synáčka

v svém svatém životě.

Přišla ona, přišla

k kováři jednomu:

„Kováři, kováři!

popřej mi noclehu.“

„Jak pak ti nocleh dám?

moc tovaryšů mám:

ve dne, v noci kují,

ohně nezhašují.“

„Kováři, kováři!

co vy to kujete,

co vy to kujete,

že neuhašujete?“

„Kujeme, kujeme

tři železné hřeby,

co Kristu na kříži

jich bude potřebí.“

Jak panna Maria

to slovo slyšela,

celá polekaná

odtud pospíchala.

Přišla ona, přišla

do pusté maštalky,

jen za práh kročila,

syna porodila.

Přišlo do maštalky

kovářovo dítko:

„Zakolíbej ty mně

moje nemluvňátko!“

„Jak pak zakolíbám,

když ručiček nemám?

ani těch ručiček,

ani těch očiček!“

„Dotkni se plínčiček,

budeš mít ručičky,

dotkni se jesliček,

budeš mít očičky.“

Přišlo dítě domů,

přišlo k otci svému,

ručkama hrající,

očma mrkající.

Otec jeho se ptal:

„Kdes ty ručičky vzal?

ty bílé ručičky

a modré očičky?“

„Dala mi je, dala

panenka Maria,

co včera na večír

noclehu prosila.“

„Kdybych já byl věděl,

že je to Maria,

byl bych ji uložil

do zlata, do stříbra.

A sám byl bych lehnul

hlavou na kamení,

hlavou na kamení,

nohama do trní!“

Z Berounska. – Jinak také počíná se ta píseň takto:

Když panna Maria

po světě chodila,

všem věrným ctitelům

ku pomoci byla.

Přišla sem, přišla tam

k jednomu kováři:

„Kováři můj milý,

dej ty mně noclehu.

„Jak pak ti nocleh dám,

když já ho sám nemám,

milý mocný Bože!

když já ho sám nemám?“

Přišla sem, přišla tam

do pusté maštale atd.

Píseň tuto zpívávali dříve chlapci, o vánocích s jesličkami chodíce; nyní jen některý stařeček aneb některá babička snad ještě ji zná. – Srov. Suš. 30.

52.

Maria a Alžběta.

(Nápěv 532.)

Pod kopečkem

tráva zelená,

po ní se prochází

panna Maria.

Potkala ji

svatá Alžběta:

„Kam pak pospícháte,

má milá teta?“

„Pospíchám já

k tělu božímu,

abych vykonala

boží modlitbu.“

Poslal pán Bůh

s nebe anděla,

aby se podíval,

kde je Maria.

Marja klečí

v čistém kostele,

ona se tam modlí

při božím těle.

Kdo tu píseň

třikrát zazpívá,

tomu milý pán Bůh

štěstí, zdraví dá.

Zpívala ji

Maria panna,

to když kolíbala

božího syna.

Z Prahy. – Srov. Suš. 5.

53.

Tělo boží.

Když se hory zelenají,

modrým kvítím prokvětají,

Matka boží po nich chodí,

hledající svého syna:

„Viděli jste mého syna?“ –

„My jsme jeho neviděli,

jak ve čtvrtek při večeři.

On tam sedí s apoštoly

a rozdává tělo boží:

Těla mého požívejte

a mou krví zapíjejte,

na můj zákon pamatujte.“

Z Čáslavska. – Srov. Krol. III, 202.

54.

Kříž a trnová koruna.

Slunéčko vychází z hory ven:

pán Kristus jde z nebe ven.

Potkala ho Matička boží:

„Kam jdeš, Synu boží?“ –

„Já nesu dřevo, svatý kříž,

na kterémžto umřít mám.“

Potkal ho svatý Petr, svatý Jan.

„Jděte tam, zpravte tam,

že mám trnovou korunu,

z sedumdesáti sedmi kusů dělanou,

na mou svatou hlavu vstavenou.“

Z Berounska. – Srov. Krol. I, 556.

55.

Umučení Páně.

(Nápěv 546.)

Vyšla hvězda na kraj léta,

osvítila do půl světa.

Nebyla to hvězda jasné,

ale byla panna krásná.

Šla Maria, šla plačící,

svého syna hledající.

Šli, nadešli apoštoli,

byli smutní, neveselí.

„Ach vy milí apoštoli!

co jste smutni, neveselí ?“

„My jsme smutni, neveselí,

že jsme Krista neviděli.

Neviděli, neslyšeli,

jak ve čtvrtek při večeři.

Když chléb lámal a rozdával,

svou svatou krev pít nám dával.

Jezte tělo mé, a píte,

však mé tuto noc ztratíte.“

Jak to Židé uslyšali,

Krista jali, na kříž dali.

Ruce, nohy mu probili,

octa, žluči nastrojili.

Jak Maria uslyšela,

hned pod svatý křiž běžela.

Pod křižem stála, plakala,

kde ta svatá krev kapala.

Kde ta svatá krev kapala,

všude růže vykvětala.

„Co tu, matičko, stojíte?

tak přežalostně kvílíte?“

„Jak tu nemám smutná stati

a žalostně naříkati,

Když z tebe krev svatá stříká,

což je ta bolest veliká!“

„Mlč, matičko, mlč a neplač,

však já vstanu den třetí zas.

Já netrpím za žádného,

než za hříchy světa zlého.

Já trpím jen za křesfany,

aby se ke mně dostali.“

Dejž to Kriste pane! Amen,

ať nás nežže věčný plamen.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 50.

56.

Umučení Páně.

Byla-tě studánka stavěná,

kalichem roubená,

přebývala tam panna Maria.

Co’s, panno Maria, tak smutná?

„Kterak nemám smutná býti?

měla jsem syna jednoho,

přišli Židé, vzali mně ho;

tak ho vzali,

na kříž dali,

hřebami ho proráželi.“

Šel pán Kristus do zahrady,

naklonil své svaté hlavy

na trávu zelenou,

na rosu studenou.

Jděte tam k mladému,

pravte tam starému,

jaké jsou věnce trnový

dány do hlavy Kristovy.

Kdo tu modlitbu říkat bude,

dvanáct dní odpustků míti bude;

tři dušičky vysvobodí

z muk očistcových:

jednu otcovu,

druhou matčinu

a třetí svou,

do království nebeského

budou mít cestu otevřenou.

Pane Ježíši Kriste!

Synáčka boží!

ty neseš dřevo kříže,

na kterém máš umřití,

svou předrahou krev vylili!

Šel - tě tady svatý Petr, svatý Jan,

kteří želeli jeho ran.

O pane Ježíši Kriste!

smiluj se nade mnou;

stůj mi v hlavách,

panna Maria v nohách,

andělíčkové po stranách,

svatý Benedikt nade mnou,

aby neměl ďábel moci nade mnou.

Milostivý Bůh Otec † Syn † a Duch svatý † Amen.

Z Kouřimska. – Srov. Krol. II, 485.

57.

Pět ran Kristových.

Slyším zvony zvoniti.

Vidím, vidím Krista pána

nábožně mši svatou sloužili.

Všecky dušičky k němu jdou:

a já hříšná taky půjdu,

z té studánky píli budu,

kde se Kristus pán umýval,

šeredného ďábla zaklínal.

Vstal pán Ježíš s svého lože,

vzal na sebe svoji komži,

ohledal svých pět svatých ran,

ty jsou mu tuze krvácely.

Přišla k němu jeho milá Matka,

začala jeho ran želeli.

„Ach nežel, má znejmilejší Matičko!

neb jsou ty rány darovany

pro hříšníky pro křesťany.“

Z Prahy. – Srov. Krol. I, 556.

58.

Hříšná duše.

Stoji, stojí kostelíček, 1)

v tom kostelíčku zvoneček;

ten zvoneček sám zvoníval,

když tam Kristus pán chodíval.

Přiletěla holubička,

vzala si ho pod křidýlka,

letěla s ním na nebesa.

Když k nebesům přiletěly,

nebesa se otevřely,

dušičky se radovaly:

jen jedna se neradovala,

okolo dveří obstupovala.

„Proč, ty dušičko, se neraduješ,

okolo dveří obstupuješ?“ –

„Jak se mám já smutná radovati:

otce, matky jsem nectila

a jim jsem se protivila!“ –

„Podej, duše, pravé ruky,

povedu tě skrze muky,

skrze muky do očistce,

tam uhlídáš své rodiče,

kterak pláčou, naříkají,

že svých dítek netrestali.“

Svatá Maří Majdalena

pánu Kristu nohy myla,

vlasy svými utírala.

Kdo tu modlitbičku třikrát

za den říká, tři duše vysvobodí:

jednu otcovu, druhou matčinu,

třetí svou, má do nebeského

království cestu otevřenou.

Z Berounska. – Srov. Krol. I, 555; Suš. 43.

1) Tamhle je kostelíček,

v kostelíčku je zvoneček.

59.

Duše hříšná a Maria panna.

(Nápěv 404.)

Byla jest louka zelená,

slzavou rosou skropená.

Kráčely po ní dvě duše,

za nimi velká hříšnice.

Když se až k ráji dostaly,

na dvéře tam zaklepaly.

„Vstaňte, Petře! vemte klíče,

podívejte se, kdo tluče?“

„Tlučou tam, Pane, dvě duše,

za nima velká hříšnice.“ –

„Ty dvě duše mně sem pusťte,

té hříšnici pryč ukažte.

Ukažte jí cestu šírou,

kudy hříšní do pekla jdou.“

Šla dušička vzlykající

a svých hříchů litující.

Šla od nebe, naříkala,

až jí krev z oči kapala.

Potkala ji Maria panna: 1)

„Co naříkáš, duše hříšná?“ –

„Jak pak nemám naříkali,

když se nevím kam podíti?

Musím jiti cestou šírou,

kudy břišní do pekla jdou.“ –

„Vrať se se mnou, duše hříšná!

poprosím já svého syna.“

A když se k ráji dostaly,

na dvéře tam zaklepaly.

„Vstaňte, Petře! vemte klíče,

podívejte se, kdo tluče.“ –

„Tluče to, Pane, matka tvá,

a za ní ta duše hříšná.“ –

„Mou matičku mně sem pusťte,

té hříšnici pryč ukažte.

Ukažto ji cestu šírou,

kudy hříšní do pekla jdou.“ –

„Ne tak, ne tak, milý synu!

odpusť hříšné duši vinu.“ –

„Zeptej se ji, matko milá!

co dobrého učinila?

Kolik je svátků světila?

kolik se pátku postila?

kolik chudých obživila?“2) –

„Já jsem svátků nesvětila,

ani se v pátek postila.

Jen jedno jsem vykonala:

almužny jsem grešli dala.“ –

„Podej, hříšná duše, ruky,

povedu tě skrze muky.

Skrze muky do propasti

a z propasti do radosti.

Grešlička, almužna malá,

do ráje tobě pomohla!“

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 25; H. Luž. 281; Kukulj. 186.

1) Potkala ji panna Maria:

„Kam ty kráčíš, duše hříšná?“

„Ach já kráčím cestou šírou,

kudy hříšní do pekla jdou.“

„Vrať se se mnou, hříšná duše!

přimluvím se u Ježíše.“

2) kolik almužen rozdala.

60.

Ďáblova nevěsta.

(Nápěv 404.)

Byla jest jedna ctná paní,

měla tři dcery na vdaní.

Dvě do kostela vodila,

třetí se doma strojila.

A když se tak ustrojila,

do zahrádky pospíšila.

Červené růže trhala,

věneček sobě dělala.

Přijel k ni jeden mládenec:

„Dej mi, panenko, ten věnec!“ –

„Tobě já věneček nedám,

na krásnějšího já čekám.“

Přijel k ní druhý mládenec:

„Dej mi,panenko, ten věnec!“ –

„Tobě já věneček nedám,

na krásnějšího já čekám.“

Přijel k ní třetí mládence:

„Dej mi, panenko, ten věnec!“ –

„Tobě já můj věneček dám,

na jiného už nečekám.“ –

„Vyskoč, panenko, na můj kůň,

povezu já tě, kde můj dům.

Povezu já tě do kraje,

to do ráječka, do ráje.“

Když jsou za město vyjeli,

dobré jsou cesty neměli.

Jen po rokytí, po hloží,

po tom čertovém po zboží.

A když jsou k místu přijeli,

horoucí peklo viděli.

„Hoj, otevřte tovaryši!

vezu vám tělo i s duší!

Postavte panně stolici,

nalejte vína sklenici.“

První jim bránu otvírá,

druhý ji smoly nalívá.

První sklenici vypila,

hned se ji barva změnila.

Druhou sklenici vypila,

hned plamen z huby pustila.

„Otevřte, páni, veřeje,

ať na mne větřík zavěje.

Ach! třeba jen okénečko,

ať ochladne mé srdečko.“ –

„Když jsi se chtěla chladili,

měla jsi dobře činiti.“ –

„Ach! kýžby tu kdo dobrý byl,

aby mé matce vyřídil.

Má doma dcery ještě dvě,

by je líp vedla nežli mé.

By pánu Bohu sloužily,

marnosti světské nechaly:

Mé marnost světská zkazila,

mou duši věčné zmařila.“ –

„Není jim třeba vzkazovat,

mají se po čem zpravovat:

Duchovní zprávce tam mají,

nechť po jich slovu jednají.“

Z Prahy. – Srov. Suš. 21; Kol. II, 12: Žcg. P. 76; Vójc. I, 99, 101, 291; II, 301; Olesk. 411; H. Luž. 290; Mein. 213. – Mimo to jest v Čechách ještě píseň jiná téhož obsahu, z kteréž mi se dostaly potud jen slohy tyto:

„Vsedni, panno, na má křídla,

pojedeme k nebi zpříma.“

A když k nebi přijížděli,

 peklu jsou se obrátili:

„Hola! hola, tovaryši!

vezu tělo, hříšnou duši“ atd.

61.

Duše a tělo.

(Nápěv 247.)

Na krchově před kostelem

hádala se duše s tělem:

„Tělo, tělo, co‘s dělalo,

že‘s o duši nic nedbalo

Co‘s vidělo, všecko‘s chtělo,

na Boha jsi nezpomnělo.

Tělo, tělo, tělo hříšné,

bývalo jsi v světě pyšné.

Chodilo jsi v stříbře, zlatě:

a já, duše, trpím za tě!

Chodilo jsi po muzikách,

a já vězím v těžkých mukách!“ –

„Nedávej mi, duše, viny,

byla’s se mnou každou chvíli.“ –

„Byla-li jsem vždycky s tebou,

nevládla jsem sama sebou.“

Z Bydžovska. – Srov. Suš. 16.

Říkadla v nemocech.

1.

Baba lékařka.

Já bába, po Boha

pomohu, co mohu;

a čeho nemohu,

nechám pánu Bohu.

Z Berounska.

2.

Vodu.

Nemocný chtěje se rád brzy uzdraviti, pošle si pro vodu do studánky, ku které má největší důvěru. Potom udělaje kříž řekne:

Vodičko studená!

jenž jsi posvěcena

od svatého Jana

při křtu Krista Pána:

buď mi ke zdraví nápomocna.

A pak se té vody napije.

Z Boleslavska.

3.

Na stříle.

Drž nad hlavou toho člověka, jenž na stříle trpí, hliněnou mísu, polož do ní nůž a nůžky křížem a při tom říkej:

Chodili střelci, střelice

po horách, po krajinách;

potkala je svatá Apolena,

ta se jich tázala:

Střelci, střelíce! kam jdele?

„My jdeme k……… 1)

mozek jísti, krev píti,

maso dráti, kosti lámati.“

Řekla jim svatá Apolena:

Střelci, střelíce! vraťte se,

a té osobě pokoj dejte!

Toto třikrát po sobě opakuj, a pokaždé do té mísy trochu vody nalej a několik zrnek ovsa nasyp.

Z Berounska. – 1) Jméno toho, jenž na stříle trpí.

4.

Na stříle.

Nemocný ať položí hlavu na stůl neb na postel, uchem zhůru, ve kterém trpí bolesti. Potom vezmi misku a tři špičky, t. nůžky o dvou špičkách a špičatý nůž. Misku polož rovné nemocnému na ucho, vlož otevřené nůžky do ni, a potom lej do misky vodu křížem, řka: „Ve jménu Boha Otce, Boha Syna a Boha Ducha svatého.“ Pak vezmi špetku ovsa a syp jej též křížem na tu misku řka: „Ve jménu Boha Otce atd.“ Jsou-li to skutečně stříle, postaví se oves ve vodě špičkami zhůru, pakli nejsou, padne ke dnu. Na to vezmi nůž a udělej špičkou v misce křiž, táž slova řka: „Ve jménu Boha atd.“ † † † , a jezdi po dně nožem do kola od levé raky ku pravé, říkaje přitom jménem nemocného takto:

Já N. (jméno nemocného) svým

vlastním jménem pokřtěný.

Letěli tady tři střelci, nádchou se spojující (?),

zastavili se v mé hlavě, v mých uších, v mých ústech;

a já je zaklínáni skrze tři božské osoby,

skrze Boha Otce, Boha Syna, Boha Ducha svatého:

jsou-li z větru, aby šli zas do větru,

tam aby dříví v největších huštinách lámali;

jsou-li z vody, aby šli zas do vody,

tam aby písek v největších hlubinách vázali;

jsou-li ze skal, aby šli zas do skal,

tam aby skály v největších skalinách lámali,

mně, mé hlavě, mým uším, mým

zubům pokoj dali a mne víc netrápili.

K tomu mi dopomáhej Bůh Otec atd.

Toto opakuj tři dni po sobě, aneb také v jednom dni ráno, v poledne a u večer.

Z Berounska. Obrazy života, 1860, 437.

5.

Na nežit.

Vezmi dřevěný uhel a třikráte jím vrch nežitu zatlač na spůsob kříže, s pak říkej takto:

Já tě zažehnávám,

ncžile neb vřede,

ve jménu Páně;

já tě zažehnávám,

abys mně více nerost*:

jsi-li z větru, jdi do větru;

jsi-li z vody, jdi do vody;

jsi-li ze země, jdi do země

a mně (jméno) pokoj dej!

K tomu mi dopomáhej Bůh Otec, Bůh Syn, Bůh Duch svatý!

Toto poslední vyřkne se třikráte a pak se doloží: Amen.

Z Prahy.

6.

Na škrkavky.

Byla panna Maria přečistá,

měla tři vlastní sestřičky:

jedna předla,

druhá vila,

třetí na škrkavky žehnala;

žehnala srdečným,

jaterním, plíčním,

krevním, střevním

té a té osobě (jméno),

aby jí masa nejedly,

krve nepily,

a té osobě pokoj daly.

K tomu dopomáhej Bůh Otec, Bůh Syn, Bůh Duch svatý, amen.

Z Berounska.

7.

Na škrkavky.

Svatá Lucie tři dcery měla:

první přidla,

druhá vila,

třeli motala.

Dej. Bože! aby této osobě (jméno)

ty škrkavky pominuly,

tak jako pominul

křivej rychtář,

křivej šafář,

křivá kněžská kuchařka!

Potom třikráte si na prsty naplivni a té osobě po životě stírej.

Z Berounska.

8.

Na psotník.

Šel pán Ježíš Kristus,

šel svou svatou cestou.

Potkal jeho psotník;

ptal se ho pán Kristus:

Kam ty jdeš? psotníku!

„Já jdu do života

té a té osoby (jméno)

maso jísti,

krev píti,

žíly trhati,

kosti lámati,

chuť k jídlu a k pití bráti

a spaní mu odjímali.“

Řekl jemu pán Kristus:

Já tobě přikazuji

pod mým těžkým umučením,

pod mým slavným z mrtvých vstáním,

pod mým na nebe vstoupením:

vystup ze života

tohoto člověka (jméno);

neměj k němu moci

ve dne ani v noci! –

K tomu dopomáhej atd.

Z Berounska.

9.

Na růži.

Dej na nějakou mělkou nádobu žhavé uhlí, nasyp do něho svěeeného koření z věnečku od Božího těla a něco sušených lupínku z růží, tím podkuřuj a při tom říkej:

Zaklínám vás, pakostnice,

růžovnice, kostnice!

do lesa hlubokého,

do dubu vysokého,

do dřeva stojatého

i ležatého:

tam sebou mlaťtle a třískejte,

a této osobě (jméno) pokoj dejte!

Toto opakuj třikrát, a la osoba ať se potom pomodli Otčenáš, Věřím v Boha a Zdrávas Královno.

Z Berounska.

10.

Na škytavku.

Šla Škytka přes moře,

potkala tam Řehoře:

Řehoř se vrátil,

Škytku tam ztratil.

Z Prachenska.

11.

Na nataženou žílu.

Maso k masu,

kost k kosti,

krev k krvi,

voda k vodě.

Svatý, svatý, svatý

Jáchym, Josef, Anna!

Toto říkej třikrát, potom třikrát Otčenáš a Zdrávas. A jest-li zle s dobytkem, omoč kus sukna v moči lidské a na místo přilož.

Z Klatovska.

12.

Na úbytě.

Když měsíce ubývá, vezmi do nějaké nádoby tři lžíce vody, namoč v ní prstu svých a omej ruce i nohy nemocného křižem, t. pravou ruku pod ohbím lokte a levou nohu pod kolenem, a potom opět levou ruku a pravou nohu taktéž. Přibylo-li po umývání v nádobě vody, znamení to skutečných oubuti. Shledáš-li takto oubutě, poznamenej se třikráte po sobě znamením sv. kříže, řka: Ve jménu Boha Otce, i Syna, i Ducha sv. Amen. Potom slož ruce své nemocnému na hlavu a říkej:

Já vyháním oubutě z tvého těla:

z hlavy do ramenou,

z ramenou do kolenou,

z kolenou do nehtů v,

z nehlův do moře:

vodu přelejvali a písek přesejpati,

kostí nelámali a žil neškubati,

krve necucali a masa netrhati

a přirozenímu pokoj dáti.

† † † Amen.

Z Berounska Obrazy života, 1860, 427.

13.

Na úbytě.

Já (jméno žehnačky)

zažehnávám vás,

souchotě neb oubytě!

odstupte z jeho plic,

z jeho jater,

ze všech oudův,

ze všech kloubův,

ze vší krve,

ze všech sil;

vstupte mu do nohou,

z nohou do země,

a v zemi se rozejděte,

jako se rozešel Kristus pán

po obloze nebeské!

K lomu mi dopomáhej atd.

Z Prahy.

14.

Na úbytě.

Uvaří se ounulové koření (roste v polích a žlutě vypadá, podobné panpalíku – sic!), vleje se do dřevěné nádoby, a ten nemocný ať se nad to posadí, jako když se při kašli naparuje. To se dělá jenom ve středu a v pátek, ráno a veřer: při východu slunce se stírá nuhorn, a při západu se stírá dolů, a při tom se říká:

Oubutě, souchotě!

stůjte tak tiše,

jako stála voda

v Jordáně u pána Ježíše;

ze srdce, ze žil i z plic

odejděte pryč!

K tomu dopomáhej atd.

Z Berounska.

15.

Na uhrančivosti.

Pán Bůh od věků věků –

přepné jsou jeho milosti!

Ty a ty (jméno)!

já tobě dělám vodu

na nádchu, na přehlídku,

na uhrančivost:

jest-li tě napadla

buď z vody, nebo z větru,

buď z leknutí, nebo z přejítí;

jest-li tě kdo uhranul

jakýma koli očima:

buď modrýma, neb zelenýma,

buď černýma, neb červenýma;

buď muž, nebo žena,

buď mládenec, nebo panna,

buď pachole, nebo děvče.

K tomu mi dopomáhej Bůh Otec atd.

Z Berounska.

16.

Na uřknutí.

Svatý, svatý, svatý,

pán Bůh zástupů!

Ta slova říkej třikrát; potom vezmi sklenici s vodou studenou a sedm žhavých uhlíků, a říkej dále:

Uřkla-li tě panna,

pomáhej tě svatá Anna;

uřknul-li tě mládenec,

pomáhej tě svatý Vavřinec;

uřkla-li tě žena,

pomáhej tě svatá Majdalena;

uřknul-li tě muž,

pomáhej tě svatý Hajnuš;

uřkla-li tě bába,

pomáhej tě svatá Sába;

uřknul-li tě dědek,

pomáhej tě svatý Melchisedek;

uřklo-li tě dítě,

pomáhej tě svatý Víte!

Při každém tom jménu pust jeden uhlík do vody; který se potopí a zůstane leželi na dně, můžeš z toho I soudili, že ta jmenovaná osoba, t. panna, mládenec, žena atd. toho nemocného uřkla. Potom dej mu se té vody trochu napiti, a ostatkem umyj jemu tvář i ruce a tři po žilách.

Z Prahy.

17.

Na dobrou neštovici.

Svatá panna Barbora

měla devět neštovic;

svatá panna Barbora

měla osm neštovic;

svatá panna Barbora

měla sedm neštovic;

svatá panna Barbora

měla šest neštovic;

svatá panna Barbora

měla pět neštovic;

svatá panna Barbora

měla čtyry neštovice;

svatá panna Barbora

měla tri neštovice;

svatá panna Barbora

měla dvě neštovice;

svatá panna Barbora

měla jednu neštovici;

svatá panna Barbora

neměla žádné neštovice!

Drž při tom palce obou rukou křížem na tom místě, dechni přitom třikrát křížem na tu neštovici a říkej třikrát:

Svatý, svatý, svatý

pán Bůh zástupu!

Potom třikrát Otčenáš, a třikrát Zdrávas. Jest-li zánět příliš velký, přilož na to suchou švestku.

Všecko dělej nejraději ráno a na večer, za dne nic.

Z Klatovska.

18.

Na červy.

Svatý Petr leží v hrobě,

devět červů má při sobě;

svaly Petr leží v hrobě,

osm červů má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

sedm červů má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

šest červů má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

pět červů má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

čtyry červy má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

tři červy má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

dva červy má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě,

jednoho červa má při sobě;

svatý Petr leží v hrobě:

žádného červa nemá při sobě!

Pomáhej od toho Bůh Otec atd.

Z Hradecka.

19.

Na červy.

Vyhledej v poli nebo na mezi bodlák, ohni mu hlavičku k zemi a polož na ni kámen nebo hroudu, a říkej třikrát:

Bodláčku, bodláčku!

nepustím tobě hlavičku,

dokud nepustíš (ku př. krávě) červíčku!

Z Rakovnicka.

20.

Na nádchu.

Když dochází čtvrt, říkej tři dni po sobě, totiž ve čtvrtek, v pátek a v sobotu, po západu slunce anebo ráno před slunce východem takto:

Pán Bůh leží v hrobě,

má devět nátek při sobě:

od devíti k osmé,

a od osmé k sedmé,

a od sedmé k šesté,

a od šesté k páté,

a od páté k čtvrté,

a od čtvrté k třetí,

a od třetí k druhé,

a od druhé k jedné

a od jedné k žádné.

Od toho mi dopomáhej prvá Bůh otec, druhá Bůh syn a třetí Bůh duch svatý. Amen.

Z Berounska. Obrazy života 1860, 438.

21.

Na nádchu.

Rozejděte se všecky zlé

popiny, ostudiny,

nákažliny, uhrančliny,

jako se rozchází duch můj,

ty a ty (jméno) po tvém živote!

Potom dechni na nemocného třikráte křížem.

Z Berounska.

22.

Na nádchu.

Nádcho žeřavá,

pálivá, trhavá!

já tě zažehná vám:

nerosti,

bolesti,

jako neroste skála, kamení,

od Syna božího narození.

Já tě zažehnávám,

abys odešla na moře červeny!

K tomu mi dopomáhej Bůh Otec, Bůh Syn, Bůh Duch svatý!

Toto opětuj třikrát a po třetí dolož: Amen. Žehnání toto však ať se vykonává pod šírým nebem.

Z Prahy.

23.

Na bradavice.

Nerosti, znamení!

jako neroste kamení

od pána Ježíše narození

K tomu mi dopomáhej atd.

To též opakuj po třikráte a při tom bílým šátkem bradavice stírej; musí to však býti pod širým nebem a když ubývá měsíce.

Z Berounska.

24.

Na bradavice.

Když zvoní hrana – ale nesmíš věděti, kdo zemřel – vezmi kousek syrového hovězího masa, tím ty bradavice stírej a při tom třikrát říkej:

Hrana zvoní, nevím komu:

bradavice, jděte z domu!

až tam toho pochovají,

ať vás taky zakopají.

Pak to maso zakopej pod okap, a nežli shnije, bradavice se ztratí.

Z Berounska.

25.

Na návní kost.

Vezmi zaobalenou rukou z mrchoviště kost, ku př. ze psa, dej ji na tu návní kost a říkej:

Pán Bůh napřed!

nerosti, nerosli, znamení,

jako neroste kamení

od Syna božího narození:

odejdi na moře červeny!

K tomu mi dopomáhej atd.

Z Prahy.

26.

Na návní kost, na vole a p.

Jistá bába v Hradecku měla jakýs namodralý kámen, kterým tu vadu třikráte kolem objela, přitom říkajíc:

Lišeji a znamení

nerosti, jako kameni

od Syna božího narození:

jak se’s udělalo, tak i zmiz,

abys nerostlo na věky vic.

Třikrát Otčenáš a třikrát Zdrávas.

27.

Na lišej.

Z rána, když okna jsou zapocena, setři ten pot prstem a lišej tím potírej, a při tom třikráte říkej:

Lišeji, lišeji pokej!

nedělej se širokej:

židi v pátek maso jedí,

ať tě, lišeji, taky, snědí!

Z Berounska.

28.

Padne-li nebo vlítne-li komu co do oka, má třikráte na zem vy-plivnouti a při tom třikráte říci:

Pfí z očka

do potočka!

Z Hradecka.

Marnost světská, smrt a pohřeb.

1.

Osud lidský.

(Nápěv 784.)

Ze země jsem na zem přišel,

na zemi jsem rozum našel:

po ní chodím jako pán,

do ní budu zakopán –

potěš mne pán Bůh sám!

Kde jsou ty zlaty ručičky

moji nebožky mamičky,

co mě kolíbávaly,

k srdci přitiskávaly,

když jsem byl maličký?

Není jich už, není, není –

dávno hnijou v černý zemi:

kterak já se odměním

svým rodičům přemilým

za jich dobrodění!

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 506.

2.

Vzdechnutí stařečkovo.

(Nápěv 597.)

Kam jsou se ty časy

poděly,

který v mej mladosti

bejvaly?

už nejsou

a nebudou:

to trápí hlavu mou

šepou.

Když jsem já bejvával

mladoučký,

miloval jsem děvče

hezoučky:

přeškoda

mej mladosti,

kterej jsem užíval v radosti!

Z Budějovicka.

3.

Zpomínky.

(Nápěv 49.)

Bejvávalo, bejvávalo,

bejvávalo dobře,

bejvávalo, bejvávalo,

bejvávalo dobře:

za našich mladejch let

bejval svět jako květ;

bejvávalo, bejvávalo,

bejvávalo dobře.

Z Hradecka. – Píseň tato jest tak ( nazvaný Canon tříhlasový. Zpěváci počínají totiž jeden po druhém, vždy po řtyrecb taktech (po jívou řádcích), a každý přezpívá tu píseň třikráte po sobí, tak že touž měrou potom zase jeden po druhém přestávají.

4.

Zkažený svět.

(Nápěv 700.)

Už nebudou víc ty časy,

které někdy bývaly;

už se nebudem tak mívat,

jak se naši mívali.

Ten svět zlořečený,

celý převrácený:

nebývalo jindy lak

všecko naopak.

Kde jsi který z starých Čechů,

pohleď trochu z hřbitova;

zajisté bys nyní řekl:

Umřu já radši znova!

Tak se nyní plete

v tom zmateném světě:

vždyť to nebývalo tak

všecko naopak.

Rozum lidský na se béře,

co unesti nemůže;

nepřeměň dobrým loktem

na svém těle té kůže.

Jak se zdá, tak střelí,

necht trefí, neb chybí;

myslí, že je dobře tak,

zatím naopak.

Víry, lásky, upřímnosti

ani jiskra nedoutná;

za to nyní jen panuje

faleš, hana pokoutná.

Kdo s koho, ten toho,

ne málo, radš mnoho;

nebývalo jindy tak

všecko naopak.

Kde upřímnost staročeská,

která někdy bývala?

Pominula, zahynula

s těma lidma starýma.

Kde jindy upřímnost,

nyní lež, podvodnost;

jest to na tom světě tak

všecko naopak.

Na starého pána Boha

mladí zapomínají,

jako by už ani nebyl,

mnozí nyní dělají:

nepřijde do hlavy,

že se smrt dostaví,

že nás též obrátí tak

všecky naopak.

Z Prahy. – Srov. Jiř. Zpěv. 343.

5.

Marnost života.

Každý jest na světě hostem,

den ke dni jen k smrti roštem;

co zde po lakomci zůstane,

lidem nevděčným se dostane!

Z Hradecka. – Veršíky tyto bývaly někdy napsány na bráně bradn Kunětického. (Viz Česká Včela 1841, str. 354.)

6.

Důvěra v Boha.

Kdo v Boha doufá,

ten sobě nezoufá:

chudobu i zboží

přijímá za dar boží.

Vytesáno písmem gotickým, tak nazvaným, 15 věku na kamenné obrubě hlavního vchodu hostince „u Černého koně“ v Hradci Králové, nyní však omítkou vápennou hustě pokryto.

7.

Co nejlepšího?

(Nápěv 473.)

Není lepší na tom světě,

jako Boha ctíti,

jeho vzývat, jemu sloužit,

jeho velebili.

Z Prachenska.

8.

Tré dobrého.

(Nápěv 701.)

Veselá mysl

při dobrém zdraví,

a k tomu ještě

dobré svědomí:

komu to tré přeje,

ať se jak chce děje,

nic se neleká,

nic se nebojí.

Z Prachenska.

9.

Marnost světská.

(Nápěv 705.)

Nic, nic, nic,

na světě není nic:

ať je mladý nebo starý,

každý musí jít na máry;

nic, nic, nic,

na světě není nic.

Z Klatovska.

10.

Poslední vůle.

(Nápěv 164.)

Až já umřu,

co mně dáte?

dubovou truhličku,

bílou košiličku,

to mně dáte.

Na tu truhlu

slovo boží:

aby každý věděl,

kdo tu leží.

Leží, leží

pacholíček,

všech hezkých děvčátek

milovníček.

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 16.

11.

Poslední vůle.

(Nápěv 254.)

Kdybych já věděl,

že letos umřu,

dal bych si dělat

dubovou truhlu.

Dubovou truhlu,

lipové víko,

aby to bylo

panenkám líto.

A na to víko

zelený věnec,

aby věděli,

že jsem mládenec.

Do toho věnce

růžovou mašli,

aby mne tady

panenky našly.

Tu by mě vzali,

na máry dali,

moji rodiče

ti by plakali.

Po každé straně

šest krásných panen,

a šest mládenců

neslo by mě ven.

Neste mě, neste,

do hrobu dejte

a černou hlínou

mě zasypejte.

Na hrob postavte

široký kámen,

a tato slova

napište na něm:

„Leží, ach leží

tu mladé tělo,

kteréžto rádo

děvčátka mělo.

Hezké panenky,

které tu jdete,

za jeho duši

se pomodlete!“

Z Plzeňska. – Srov. Suš. 500; Kol. II, 299.

(Nápěv 376.)

Kdybych já věděla,

že já zejtra umřu,

dala bych si dělat

javorovou truhlu;

javorovou truhlu

a lipové víko,

aby toho bylo

všem mládencům líto.

Na vrch na to víko

pěkné paví peří,

aby každej věděl,

kdo v té truhle leží:

leží to v ní, leží

jedno potěšení,

kterému rovného

na tom panství není.

Z Hradecka.

12.

Mé místo.

(Nápěv 605.)

Starala´s se, matko má!

kde mi pán Bůh místo dá:

na Obděnském hřbitově

je, matičko, místo mé!

Na hřbitově za stěnou

tam mi postel ustelou;

místo peřin prachových

dají třísek borových.

Ti Obděnští zvoníci,

to jsou slavní mužici:

ti mne budou pěkně hrát,

a já budu tvrdě spát.

Kdyby hráli sto hodin,

už se více nezbudím;

kdyby hráli ještě víc,

všecko není plátno nic!

Z Berounska.

(Nápěv 91)

Starala se matka má,

kde mně pán Bůh místo dá.

Na Oujezdském hřbitově

mám já lůžko hotové.

Místo peřin prachových

trochu třísek borových.

Místo vrchní peřiny

trochu písku a hlíny.

Žáci budou zpívali

a přátelé plakali.

Zvony budou pěkně hrát

a má hlava bude spát.

Kdyby hrály sto hodin,

já se smutný nezbudím.

Kdyby hrály i dvě stě –

už je duše na cestě.

Z Hradecka. – Srov. Suš. 71, 776: Kol. I, 107; II, 33; Mein. 98.

13.

Hřbitov.

(Nápěv 253.)

Hřbitove, hřbitove,

zahrado zelená!

co do tebe sejou

ty drahy semena.

Pořád je tam sejou,

a žádny nevzchází:

snad že je zahradník

hluboko zahází.

Nasila jsem routy

širokého listí:

brzy-li můj milý,

brzy-li se vyspí.

Routa už odkvetla,

vítr listí odnes:

a můj nejmilejší

nezbudil se podnes!

Z Budějovicka. – Srov. Suš. 492.

14.

Vzácný pohřeb.

(Nápěv 50.)

Pane Bože všemohoucí!

umřel sedlák v Holomouci.

V Prostějově mu zvonili,

do Brna ho pohřebili.

V Kyjevě mu truhlu dáli,

z Jihlavi přinesli máry.

Příkrov z města Kojetína,

hrobař přišel od Budína.

Kněze vzali z Hustopeče

a kantora od Proseče

Ministranty od Třebíče,

chlapce s křižem z Meziříče.

Ti pak, kteří jsou ho nesli,

byli rádi, že se sešli:

Tři byli až od Krakova,

čtvrtej ponocnej z Makova.

Z Hradecka.

15.

Věrná památka.

(Nápěv 676.)

Mirotický kostelíčku,

stojíš na pěkném vršičku:

až tam budem odpočívat,

budou o nás vrabci zpívat.

Z Prachenska.

Zvuky zvonův.

1.

Když umře bohatý, zvoní mu hrana všemi zvony:

Pole, luka, dům!

pole, luka, dům!

Pakli chudý zemře, klinkají jedním:

Nic neměl! nic neměl!

nic neměl! nic neměl!

Anebo:

Chudák! žebrák!

chudák! žebrák!

2.

(Nápěv 428.)

Naše zvony pěkně znějí,

když ve svátek vyzvánějí:

bim bam bim bam!

Z Hradecka. – Canon.

3.

Bombi – lombi – bom!

proti Klatovóm!

kdo to zvoní?

Petr blázen

za oltářem –

bombi – lombi – bom!

Z Klatovska.

Písně pohřební.

Dětem.

1.

(Nápěv 801.)

Pojď, dušičko vyvolená,

drahou krví vykoupená!

přijmiž radosti nebeské,

s námi rozkoše andělské.

Ejhle! nebe otevřené,

tobě místo připravené

od Krista, syna božího,

ženicha tvého milého.

Andělé tebe čekají,

korunu držíc zpívají:

přijmi v nebi věčnou slávu,

s námi radost neskonalá.

O duše blahoslavená,

kteráž jsi tam povolána!

vidíš krále v věčné slávě,

vždycky jsi v radosti stálé.

Vy všickni moji přátelé,

rodičové! této chvíle

pomněte každý na sebe,

že vám tak přijde jako mně.

Vidíte hrob vykopaný,

mému tělu přichystaný,

aby v něm odpočívalo,

vzkřišení očekávalo.

I kdo může vypraviti

radost i rozkoš zjeviti,

kterouž svatí v nebi mají,

ti jenž s Kristem přebývají.

Pomáhej nám, Pane milý!

bychom ten svět opustili,

potom se k tobě dostali,

věčně s tebou přebývali.

2.

(Nápěv 802.)

I proč tak příliš

pláčeš a kvílíš

pro smrt milého

děťátka tvého?

Bůh je tobě dal,

Bůh zase odňal:

tak se jest jeho

vůli líbilo.

Nemáš v tom křivdy

žádné od něho,

člověče bídný!

proč kvílíš mnoho?

Ty pak to znajíc

nermutiž se víc,

čin děkování

vždy bez přestání.

3.

(Nápěv 803.)

Uskrovněte svého

pláče truchlivého,

o rodičové milí!

kteří jste mě zplodili.

Jakož byl jistý den

od Boha uložen

mého na svět vstoupení,

časného narození:

Tak zas již hodina,

Bohem uložená,

přišla odjíti mého

z světa velmi bídného.

Již se v tuto chvíli,

rodičové milí!

ubírám od vás k svému

Bohu, otci věčnému.

Z oudolí bolesti,

pláče a neřestí

do vlasti slavné, věčné,

radostné a bezpečné.

Šťastný má ten slouti,

kdož může připlouti

časně k žádoucímu

břehu bezpečnému.

Uskrovněte svého

pláče truchlivého,

o rodičové milí!

kteří jste mě zplodili.

Již se s vámi žehnám,

bera se již jinam;

Bůh v vašem zarmoucení

buď hojné potěšení.

A když vám hodina

přijde uložená,

rač vám milostiv býti,

k sobě v nebe přijití.

Dospělým.

4.

(Nápěv 806.)

Vímť já, že můj vykupitel,

věčné smrti sám zprostitel,

živ jest a s otcem kraluje,

a mě mocí svou zdržuje.

Při posledním dni a soudu

zase znovu vzkříšen budu,

přijmu tělo oslavené,

v novou kůži oblečené.

Uhlídám Boha v mém těle,

tomu já vždy věřím cele,

že tyto vlastní oči mé

spatří Boha, a nejiné.

Ta naděje jest složena

a v mém srdci vkořeněna,

že ten, komuž jsem uvěřil,

jest mocný, by mé zas vzkřísil.

V něm nepadnu v zahanbení,

ale přijdu k oslaveni;

nebť mě vezme sám pro sebe

s duší i s tělem do nebe.

Duši mou poroučím Bohu,

jemu ji dávám samému:

přijmiž ji, pane Ježíši!

v svou svatou nebeskou říši.

5.

(Nápěv 805.)

Člověče! kdož jsi kolivěk,

na mě teď mrtvého pohleď:

jak jsi ty nyní v tu dobu,

tak jsem já byl v témž spůsobu.

Mladý, pěkný, silný dosti:

nyní jsem prach, popel, kosti;

o tělo mé již se derou

žáby, červi, a je žerou.

Erb, čest, slávu, urozenost,

zboží, jmění i nádhernost,

peníze, kratochvil, statek

smrt přivedla vše na zmatek.

Po smrti zároveň platí

jak chudý tak i bohatý;

pána, knížete neb žáka

nerozeznáš od sedláka.

Dnes jsi zdráv podlé vůle tvé,

zítra budeš tělo mrtvé;

dnes se tobě pocta množí,

zejtra do hrobu tě vloží.

Protož každý na svou mladost,

čerstvost, sílu, krásu, radost

nespoléhej nic na krátce,

neb to vše jest marná práce.

Ale hleď se prvé káti,

než tě smrt hrozná zachvátí;

dokud čas máš, čiň pokání,

tak vyžádáš smilování.

6.

(Nápěv 807.)

Velmi přežalostný ten čas,

v kterém slyšeli smutný hlas:

Již se s vámi nyní loučím,

pánu Bohu vás poroučím.

Jáť se již k Bohu ubírám

a více vás neuhlídám,

manželku , ani přátele,

v tomto mém smrtelném těle.

Neb cil Bohem vyměřený

na mně jestit vyplněný,

zbavený jsem již bolesti,

požívám s Kristem radosti.

Naději svou mám složenou

v Kristu pánu upevněnou,

že se má duše veselí

s všemi svatými anděly.

Na mě všickni si popatřte

a v srdcích svých vynasnažte

hříchů se vždy varovali,

na svou smrt pamatovali.

A tak já se loučím s vámi

na čas dlouhý, moji známi!

s vámi se všemi se loučím,

pánu Bohu vás poroučím.

Za mnou se též všickni strojte,

na to pilný pozor dejte,

abyste hotovi byli

a s Kristem na svatbu vešlí.

7.

(Nápěv 808.)

Ej již tenkrát jsem dokonal

svůj cíl a věk života,

poněvadž mne Bůh povolal

z toho bídného světa;

musil jsem všeho nechali,

na věčnost se odebrati,

daleká, daleká

jest má cesta!

Více se z ní nenavrátím,

víc se s vámi neshledám,

až pří soudu, tom dnu hrozném,

kdežto nám dej Kristus pán,

kdežto nám dej Kristus soudce

stáli všem po pravé ruce:

tak potom, tak potom

šťastně bude.

Dokudž vám Bůh život dává,

ns smrt si zpomínejte;

neb ona jest nenadálá,

to vždy v paměti mějte:

nenadáli jsou se mnozí,

že tak musí umřít brzy,

a tak hle, a tak hle

děje se v světě.

Máš-li něco nepravého,

komu patří to, navrať;

sic necháš-li sobě toho,

těžce budeš odbývat:

to před božskou apelací

uslyšíš hroznou sentenci;

pak věčně, pak věčně

budeš naříkat.

A protož vy moji známi,

kteří zde teď stojíte,

posledně se loučím s vámi,

na márách mě vidíte:

ubližil–li jsem kdy komu,

dřív než mne odnesou z domu,

prosím vás, pro Boha

již mi odpusťte!

Ach odpusť nám všem Kristus pán

naše vše provinění,

a svou božskou milost dej nám,

též hříchův odpuštění,

bychom všickni šťastně v nebi

jasnou tvář Krista viděli,

a se s ním, a se s ním

vždy radovali.

Ej již tenkráte mě vemte

a neste mě ven z domu;

když tu více pláten nejsem,

nepatřím než do hrobu.

Můj milý pane Ježíši!

přijmi do nebe mou duši,

ať sobě, ať sobě

tam odpočine.

S pánem Bohem zůstávejte,

Bůh vás všecky opatruj,

a dobře se všickni mějte,

anděl strážce při vás stůj;

a když na vás Bůh zavolá

a z toho světa povolá,

vás slávou, vás slávou

věčnou obdaří.

Po Animas fidelium.

8.

(Nápěv 804.)

Milosrdný Bože! prosím za to,

rač se znáti k svému stvořeni;

ntbol nejsem nežli popel a blálo,

odpustiž mi mé provinění.

Když budu na tvém soudu stáli,

rač se ke mně milostivě znali:

dejž mi s tebou v nebi přebývali!

Po pohřbu.

9.

(Nápěv 810.)

Rozžehnejme se s tím tělem,

pochovejme je s pokojem

v naději téhož vzkříšení,

na Siónu přebývání.

Schovává se porušené,

vstane k soudu oslavené;

pochovává se smrtelné,

tudyž bude nesmrtelné.

Z země jest vzato, v zemi jde,

z země duchovní ven vyjde,

kdyžto s troubou v den poslední

hlas Syna božího zevzní.

V těchto slovich my se těšme,

v práci dobré setrvejme,

hotovi téhož čekejme,

k soudu Páně se chystejme.

Kriste! pro tvé umučení

dej nám hříchů odpuštění,

ať nás nežže věčný plamen,

uchovej nás, Kriste! Amen.

10.

(Nápěv 810.)

Tělo mrtvé v hrob kladouce,

tebe, živých, mrtvých Otče!

prosíme, nechť zde v pokoji

odpočine po svém boji.

Vem si, země, co jest tvého,

ducha pak nesmrtelného,

kterého´s vdechl do něho,

vem, Pane, do lůna svého.

Ať povstane oslavené,

a nech ať jest postavené

při soudné Krista stolici

se svatými na pravici.

Nám pak, Bože, rač popřiti

k šťastnému cíli dojili,

ať se tam spolu shledáme

s těmi, jež pochováváme.

Zatím všem duším zemřelých,

rodičů, přátel, příbuzných,

dej lehké odpočinuti,

světlo věčné ať jim svítí.

11.

(Nápěv 809.)

Kriste, synu z Panny!

v poslední hodinu

smiluj se nad námi,

odpust nám všem vinu;

přimluv se k otci svému,

myt k tobě voláme,

k toběť naději máme,

s tebou býti žádáme

věčně věkův, amen.

Na odchodu ze hřbitova.

12.

Dětem.

(Nápěv 811.)

A tak k Bohu má dušička

se vynese, jako bilá holubička

raduje se.

Dospělým.

(Nápěv 811.)

Poslední bije hodina,

umíráme:

z vůle Boha Hospodina

se shledáme.